2. Informació morfològica

2.1. Les formes del femení

Les formes del femení es representen a continuació de la forma masculina de l’entrada, tant en els adjectius com en els substantius amb una forma per al masculí i una altra per al femení i amb categoria gramatical “m i f”.

La forma femenina queda expressada per la desinència d’acord amb els criteris següents:

el femení és indicat per -a quan aquesta vocal s’afegeix simplement al masculí o en substitueix la terminació en -e o en -o (ex.: físic -a, sogre -a, maco -a indica que les formes femenines són: física, sogra i maca).
sempre que el femení comporta altres canvis ortogràfics, aquest femení és indicat a partir de la vocal tònica de l’entrada inclusivament (ex.: morat -ada, aràbic -àbiga, ornitòleg -òloga, mediterrani -ània, hebreu -ea, jueu -eva indica que els femenins són: morada, aràbiga, ornitòloga, mediterrània, hebrea i jueva).
el femení és indicat sencer en tres casos:

quan la forma masculina és un monosíl·lab (ex.: pla plana, blau blava).
quan la forma masculina és un bisíl·lab pla que dóna una forma femenina trisíl·laba esdrúixola (ex.: igni ígnia, obvi òbvia).
en els casos en què la indicació del femení prescindiria només d’una o dues lletres sense formar síl·laba (ex.: silf sílfide, bròfec bròfega, rònec rònega).

Els femenins dels noms dels animals no són indicats al costat dels masculins sinó que tenen entrada pròpia en el Diccionari, per la dificultat que suposaria fer-ne una definició comuna. Exemple:

■camell

[del ll. camēlus i aquest del gr. kámēlos, íd.; 1a FONT: s. XIII]

1 m ZOOL Gènere de mamífers de l’ordre dels tilòpodes, de la família dels camèlids (Camelus sp), de dimensions grans, de cos robust, amb un gep dorsal o dos, de potes llargues i primes i de coll llarg, fort i flexible, que comprèn el camell comú (C. dromedarius), […]

■camella^1

f ZOOL Camell femella.

També tenen entrada pròpia els femenins que són totalment diferents del masculí (ex.: tia, d’oncle), i els que es formen amb sufixos especials (ex.: abadessa, d’abat).

En alguns casos, hi ha formes femenines que tenen entrada pròpia i no formen part de l’article de la forma masculina corresponent, per raons sobretot de significat. (ex.: americana, independent d’americà -ana, i caçadora, independent de caçador-ora).

Quan una accepció porta la indicació f de femení, vol dir que cal seleccionar la forma femenina indicada per la desinència que forma part de l’entrada de l’article. Exemple:

■polonès -esa

1 adj i m i f De Polònia (estat d’Europa) o del polonès (llengua).

2 f DANSA Dansa nacional polonesa de caràcter alhora solemne i festiu […]

on s’indica que a l’accepció 2 correspon la forma del femení polonesa.

Quan en un article hi ha una accepció que té una forma femenina diferent de la que correspondria segons l’entrada, aquesta forma femenina és indicada explícitament en el lloc corresponent. Exemple:

■extrem -a

[del ll. extremus, -a, -um, íd., superlatiu de extĕrus (v. extra); 1a FONT: 996]

1 1 adj i m Que en una direcció o successió donada és al darrer lloc, a l’últim de tot. L’Extrem Orient. Les províncies extremes de l’imperi Romà. L’extrem meridional d’Àfrica. És a l’extrem del pont. Els extrems dels dits.

2 [f extrem] m i f ESPORT En el futbol i altres esports d’equip, jugador de la línia davantera que practica l’acció atacant per les zones laterals del camp de joc; ala.

Quan s’usa extrem, doncs, amb el significat de la subaccepció 1 2, té la forma femenina extrem, cosa que no s’esdevé en les altres accepcions.

Quan hi ha dues formes per al femení, una és indicada després del masculí com és habitual, i l’altra apareix tot seguit entre claudàtors (ex.: motor motriu [o motora]; meu meva [o meua]).

2.2. Les formes del plural

Per regla general, els substantius i els adjectius figuren al Diccionari en la forma singular. Tanmateix, els termes científics corresponents a categories taxonòmiques en botànica o en zoologia són consignats en plural (ex.: equinoderms, esquizofícies, pinàcies).

Pel que fa a les formes del plural dels mots que entren en singular, el Diccionari només les recull quan són irregulars, o quan n’hi ha més d’una, indicades entre claudàtors (ex.: mamà [pl -às], cafè [pl -ès], esquí [pl -ís], plató^2 [pl -ós], xampú [pl -ús]; desig [pl -igs o -itjos]; agràs [pl -assos], excés [pl -essos], pastís [pl -issos], gos [pl gossos], embús [pl -ussos]).

En el cas dels adjectius aguts acabats en -s o en -ig, no es consigna el plural irregular quan pot ésser deduït de la forma femenina: escàs -assa (per tant escassos, escasses), rus russa, (per tant russos, russes); lleig lletja (per tant lleigs o lletjos, lletges).

Si no es diu el contrari, el plural dels sintagmes formats per dos substantius afecta només el primer dels elements (ex.: ciutats dormitori, camps escola, vagons llit, però caces bombarders).

Els mots invariables presenten la indicació inv: temps m inv, fons m inv, dilluns m inv. No la presenten, però, els invariables femenins acabats en -s, ni tampoc els masculins no aguts acabats en -s: càries f, urbs f, cactus m, bíceps m, tètanus m. Tampoc no la duen els mots compostos quan el segon element és un plural: antimíssils adj i m, portaavions m. Excepcionalment presenten aquesta mateixa indicació alguns mots regulars a fi d’evitar plurals analògics incorrectes: llapis m inv, pols f inv, dimecres m inv.

2.3. Les formes verbals

El Diccionari entra els verbs en la forma d’infinitiu.

En el cos de l’article, els verbs que es consideren models de conjugació estan marcats amb un asterisc (*): (ex.: anar v* intr).

De tota manera, aquesta versió del Diccionari, en comptes de remetre cada verb a un d’aquests models verbals (p.e. remetre de saltar al model cantar), conté al final de l’entrada de tots els verbs, llevat d’alguns d’antics i dialectals, la conjugació completa.

Quan un verb, a més de conjugar-se com qualsevol dels verbs regulars o irregulars, té una irregularitat que fa que se’n separi, aquesta irregularitat és indicada entre claudàtors (ex.: atreure [p p atret -a], acomplir [p p acomplert -a o acomplit -ida]).

Les denominacions dels temps verbals més utilitzades en català han estat fluctuants i, sovint, poc transparents. Per això adoptem per a aquesta obra la nomenclatura aprovada per la Secció Filològica de l’Institut d’Estudis Catalans en Modificació dels noms dels temps verbals (Barcelona, 2002).

D’altra banda, a ‘conjugació’ de cada verb en presentem les formes verbals més generals de l’estàndard. Altres variants de l’estàndard o variants dialectals d’ús exclusiu d’un sol dialecte però amb un prestigi reconegut són consultables en altres obres lexicogràfiques d’Enciclopèdia Catalana, com ara el Gran Diccionari de la llengua catalana en la seva versió impresa o el Diccionari de verbs (2009). En aquestes fonts també es poden consultar les formes construïdes amb l’auxiliar haver i el participi corresponent al verb conjugat. Es tracta dels correlats anteriors i perfectius de la major part de les formes simples explicitades a ‘conjugació’. Així, la forma del present canto, per exemple, té com a correlat anterior la forma del perfet he cantat; la forma de l’imperfet cantaves té com a correlat anterior la forma del plusquamperfet havies cantat, etc.

->aparellatge

■aparellatge

[de aparellar^1]

m ELECTROT En una instal·lació elèctrica de potència, conjunt d’aparells fixos que serveixen per a maniobrar o detectar fenòmens.

->aparença

■aparença

[de aparèixer; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f 1 Manera d’aparèixer, aspecte exterior.

2 pl 1 Signes exteriors conduents a determinar un judici sobre el caràcter d’una persona, un acte, etc.

2 salvar les aparences Dissimular una realitat que no interessa de manifestar.

3 1 Allò que no és sinó aparent, que sembla i no és. Tenir aparença de víctima.

2 d’aparença D’aspecte de cosa de valor.

4 FILOS Aspecte que presenta una cosa, a diferència del seu ésser veritable.

->aparençar

■aparençar

Cp. aparentar

[de aparença]

v tr Simular, voler fer creure, (el que no és). Volia aparençar que havia estudiat a la universitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aparençar

GERUNDI: aparençant

PARTICIPI: aparençat, aparençada, aparençats, aparençades

INDICATIU PRESENT: aparenço, aparences, aparença, aparencem, aparenceu, aparencen

INDICATIU IMPERFET: aparençava, aparençaves, aparençava, aparençàvem, aparençàveu, aparençaven

INDICATIU PASSAT: aparencí, aparençares, aparençà, aparençàrem, aparençàreu, aparençaren

INDICATIU FUTUR: aparençaré, aparençaràs, aparençarà, aparençarem, aparençareu, aparençaran

INDICATIU CONDICIONAL: aparençaria, aparençaries, aparençaria, aparençaríem, aparençaríeu, aparençarien

SUBJUNTIU PRESENT: aparenci, aparencis, aparenci, aparencem, aparenceu, aparencin

SUBJUNTIU IMPERFET: aparencés, aparencessis, aparencés, aparencéssim, aparencéssiu, aparencessin

IMPERATIU: aparença, aparenci, aparencem, aparenceu, aparencin

->aparent

■aparent

[de aparèixer]

adj 1 Que es mostra als ulls. Un arbre sense flors aparents. El moviment aparent dels astres.

2 Que sembla allò que no és. Una mort aparent.

->aparentar

■aparentar

Cp. aparençar

[de aparent; 1a FONT: 1429]

v tr Tenir l’aspecte (de certa cosa, de certa edat, etc.). Aquesta nena aparenta cinc anys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aparentar

GERUNDI: aparentant

PARTICIPI: aparentat, aparentada, aparentats, aparentades

INDICATIU PRESENT: aparento, aparentes, aparenta, aparentem, aparenteu, aparenten

INDICATIU IMPERFET: aparentava, aparentaves, aparentava, aparentàvem, aparentàveu, aparentaven

INDICATIU PASSAT: aparentí, aparentares, aparentà, aparentàrem, aparentàreu, aparentaren

INDICATIU FUTUR: aparentaré, aparentaràs, aparentarà, aparentarem, aparentareu, aparentaran

INDICATIU CONDICIONAL: aparentaria, aparentaries, aparentaria, aparentaríem, aparentaríeu, aparentarien

SUBJUNTIU PRESENT: aparenti, aparentis, aparenti, aparentem, aparenteu, aparentin

SUBJUNTIU IMPERFET: aparentés, aparentessis, aparentés, aparentéssim, aparentéssiu, aparentessin

IMPERATIU: aparenta, aparenti, aparentem, aparenteu, aparentin

->aparentment

■aparentment

[de aparent]

adv En aparença. Una feina aparentment fàcil.

->aparer

■aparer

[del ll. apparēre, íd.]

v intr 1 ant Aparèixer.

2 [usat gairebé exclusivament en pr ind sing 3 apar] Semblar. M’apar que no us adoneu de quina és la vostra situació.

->aparès

aparès

[del cat. ant. apare(r)s o a pare(r)s]

ant Mot emprat en l’expressió fer aparès loc verb 1 Fer coneixedor.

2 Fingir, aparençar, simular.

->aparèunia

aparèunia

Part. sil.: a_pa_rèu_ni_a

[de a-^1 i el gr. páreunos ‘company sexual’]

f PAT Impossibilitat de realitzar l’acte sexual.

->apariament

■apariament

Part. sil.: a_pa_ri_a_ment

[de apariar]

m 1 Acció d’apariar;

2 l’efecte.

->apariar

■apariar

Part. sil.: a_pa_ri_ar

[de par; 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 tr Ajuntar (dos, especialment mascle i femella) de manera que formin parella. Apariar l’ase i la somera.

2 pron Apariar-se un cavall amb una burra.

2 tr Fer un adob (en alguna cosa). Apariar unes faldilles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apariar

GERUNDI: apariant

PARTICIPI: apariat, apariada, apariats, apariades

INDICATIU PRESENT: apario, aparies, aparia, apariem, aparieu, aparien

INDICATIU IMPERFET: apariava, apariaves, apariava, apariàvem, apariàveu, apariaven

INDICATIU PASSAT: aparií, apariares, aparià, apariàrem, apariàreu, apariaren

INDICATIU FUTUR: apariaré, apariaràs, apariarà, apariarem, apariareu, apariaran

INDICATIU CONDICIONAL: apariaria, apariaries, apariaria, apariaríem, apariaríeu, apariarien

SUBJUNTIU PRESENT: apariï, apariïs, apariï, apariem, aparieu, apariïn

SUBJUNTIU IMPERFET: apariés, apariessis, apariés, apariéssim, apariéssiu, apariessin

IMPERATIU: aparia, apariï, apariem, aparieu, apariïn

->apariat

■apariat

Part. sil.: a_pa_ri_at

[de apariar]

m POÈTICA Grup de dos versos que rimen entre ells.

->aparició

■aparició

Part. sil.: a_pa_ri_ci_ó

[del ll. apparitio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció d’aparèixer. L’aparició d’un nou astre. L’aparició de les obres completes de Verdaguer.

2 Esperit o ésser de l’altre món que apareix.

->aparionar

■aparionar

Part. sil.: a_pa_ri_o_nar

[de parió]

v tr Arranjar (dues coses) de manera que formin parell. Aparionar uns mitjons.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aparionar

GERUNDI: aparionant

PARTICIPI: aparionat, aparionada, aparionats, aparionades

INDICATIU PRESENT: apariono, apariones, apariona, aparionem, aparioneu, aparionen

INDICATIU IMPERFET: aparionava, aparionaves, aparionava, aparionàvem, aparionàveu, aparionaven

INDICATIU PASSAT: aparioní, aparionares, aparionà, aparionàrem, aparionàreu, aparionaren

INDICATIU FUTUR: aparionaré, aparionaràs, aparionarà, aparionarem, aparionareu, aparionaran

INDICATIU CONDICIONAL: aparionaria, aparionaries, aparionaria, aparionaríem, aparionaríeu, aparionarien

SUBJUNTIU PRESENT: aparioni, aparionis, aparioni, aparionem, aparioneu, aparionin

SUBJUNTIU IMPERFET: aparionés, aparionessis, aparionés, aparionéssim, aparionéssiu, aparionessin

IMPERATIU: apariona, aparioni, aparionem, aparioneu, aparionin

->aparracar

■aparracar

[de parrac]

v tr Apedaçar (la roba).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aparracar

GERUNDI: aparracant

PARTICIPI: aparracat, aparracada, aparracats, aparracades

INDICATIU PRESENT: aparraco, aparraques, aparraca, aparraquem, aparraqueu, aparraquen

INDICATIU IMPERFET: aparracava, aparracaves, aparracava, aparracàvem, aparracàveu, aparracaven

INDICATIU PASSAT: aparraquí, aparracares, aparracà, aparracàrem, aparracàreu, aparracaren

INDICATIU FUTUR: aparracaré, aparracaràs, aparracarà, aparracarem, aparracareu, aparracaran

INDICATIU CONDICIONAL: aparracaria, aparracaries, aparracaria, aparracaríem, aparracaríeu, aparracarien

SUBJUNTIU PRESENT: aparraqui, aparraquis, aparraqui, aparraquem, aparraqueu, aparraquin

SUBJUNTIU IMPERFET: aparraqués, aparraquessis, aparraqués, aparraquéssim, aparraquéssiu, aparraquessin

IMPERATIU: aparraca, aparraqui, aparraquem, aparraqueu, aparraquin

->aparrat

■aparrat -ada

[de parra]

adj Formant parra, en forma de parra.

->aparroquianar-se

■aparroquianar-se

Part. sil.: a_par_ro_qui_a_nar-se

[de parròquia]

v pron Agafar, adquirir, parròquia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aparroquianar

GERUNDI: aparroquianant

PARTICIPI: aparroquianat, aparroquianada, aparroquianats, aparroquianades

INDICATIU PRESENT: aparroquiano, aparroquianes, aparroquiana, aparroquianem, aparroquianeu, aparroquianen

INDICATIU IMPERFET: aparroquianava, aparroquianaves, aparroquianava, aparroquianàvem, aparroquianàveu, aparroquianaven

INDICATIU PASSAT: aparroquianí, aparroquianares, aparroquianà, aparroquianàrem, aparroquianàreu, aparroquianaren

INDICATIU FUTUR: aparroquianaré, aparroquianaràs, aparroquianarà, aparroquianarem, aparroquianareu, aparroquianaran

INDICATIU CONDICIONAL: aparroquianaria, aparroquianaries, aparroquianaria, aparroquianaríem, aparroquianaríeu, aparroquianarien

SUBJUNTIU PRESENT: aparroquiani, aparroquianis, aparroquiani, aparroquianem, aparroquianeu, aparroquianin

SUBJUNTIU IMPERFET: aparroquianés, aparroquianessis, aparroquianés, aparroquianéssim, aparroquianéssiu, aparroquianessin

IMPERATIU: aparroquiana, aparroquiani, aparroquianem, aparroquianeu, aparroquianin

->aparroquiar-se

■aparroquiar-se

Part. sil.: a_par_ro_qui_ar-se

[de parròquia]

v pron 1 Fer-se parroquià d’un establiment, etc.

2 fig Agafar l’habitud de concórrer en un indret. S’ha aparroquiat ací i no se’n mou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aparroquiar

GERUNDI: aparroquiant

PARTICIPI: aparroquiat, aparroquiada, aparroquiats, aparroquiades

INDICATIU PRESENT: aparroquio, aparroquies, aparroquia, aparroquiem, aparroquieu, aparroquien

INDICATIU IMPERFET: aparroquiava, aparroquiaves, aparroquiava, aparroquiàvem, aparroquiàveu, aparroquiaven

INDICATIU PASSAT: aparroquií, aparroquiares, aparroquià, aparroquiàrem, aparroquiàreu, aparroquiaren

INDICATIU FUTUR: aparroquiaré, aparroquiaràs, aparroquiarà, aparroquiarem, aparroquiareu, aparroquiaran

INDICATIU CONDICIONAL: aparroquiaria, aparroquiaries, aparroquiaria, aparroquiaríem, aparroquiaríeu, aparroquiarien

SUBJUNTIU PRESENT: aparroquiï, aparroquiïs, aparroquiï, aparroquiem, aparroquieu, aparroquiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: aparroquiés, aparroquiessis, aparroquiés, aparroquiéssim, aparroquiéssiu, aparroquiessin

IMPERATIU: aparroquia, aparroquiï, aparroquiem, aparroquieu, aparroquiïn

->aparrussar

■aparrussar

[probable encreuament dels sinònims aparracar i apanyussar]

v tr dial 1 Adobar (una peça de roba) sense gaire perfecció.

2 Atupar fort; apallissar.

->apart

■apart

Cp. a part (v. part^2 7 4)

[de apartar]

m Allò que hom diu a part, especialment en una representació teatral.

->apartadament

■apartadament

[de apartat]

adv Separadament.

->apartador^1

■apartador^1

[de apartar i -dor^2]

m 1 FERROC Tram de via lateral unit a la via general per un extrem o per tots dos on pot ésser desviat un tren i romandre estacionat per a permetre el pas d’un altre.

2 OBR PÚBL En una carretera molt estreta, eixamplament que, disposat de tros en tros, permet el pas dels vehicles que circulen en sentit contrari.

->apartador^2

■apartador^2 -a

[de apartar i -dor^1]

adj i m i f Que aparta.

->apartament^1

■apartament^1

[de apartar; 1a FONT: 1575, DPou.]

m 1 1 Acció d’apartar o d’apartar-se;

2 l’efecte.

2 DR PROC 1 Desistiment d’una acció en el procés penal.

2 p ext i impr Desistiment d’una acció en qualsevol procés.

3 METAL·L Refinatge de l’or, que té per objecte de separar els metalls preciosos que encara l’acompanyen després d’haver eliminat els metalls oxidables.

4 apartament de correus CORR Modalitat del servei de correus per la qual la correspondència no és repartida a domicili, sinó que és reservada a l’oficina de correus a disposició de l’usuari.

->apartament^2

■apartament^2

m 1 ant Peça d’una casa.

2 [abrev apmt.] Conjunt de cambres que formen un habitacle independent.

->apartar

■apartar

[de part^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Posar a part, en una altra part; separar, allunyar. Si fan nosa, aparta’ls.

2 pron Aparta’t i mira-t’ho de lluny.

3 tr METAL·L Refinar l’or per apartament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apartar

GERUNDI: apartant

PARTICIPI: apartat, apartada, apartats, apartades

INDICATIU PRESENT: aparto, apartes, aparta, apartem, aparteu, aparten

INDICATIU IMPERFET: apartava, apartaves, apartava, apartàvem, apartàveu, apartaven

INDICATIU PASSAT: apartí, apartares, apartà, apartàrem, apartàreu, apartaren

INDICATIU FUTUR: apartaré, apartaràs, apartarà, apartarem, apartareu, apartaran

INDICATIU CONDICIONAL: apartaria, apartaries, apartaria, apartaríem, apartaríeu, apartarien

SUBJUNTIU PRESENT: aparti, apartis, aparti, apartem, aparteu, apartin

SUBJUNTIU IMPERFET: apartés, apartessis, apartés, apartéssim, apartéssiu, apartessin

IMPERATIU: aparta, aparti, apartem, aparteu, apartin

->apartat

■apartat

[de apartar]

m 1 Lloc destinat a guardar allò que hom ha apartat.

2 [abrev ap., apt.] Cadascun dels fragments d’un escrit o un imprès separats per un punt i a part.

3 Operació de posar a part; apartament.

4 apartat de correus CORR 1 Apartament de correus.

2 Lloc de l’oficina de correus destinat al servei d’apartament de correus.

->apartheid

■apartheid* [aparhɛ́jt]

[de l’afrikaans apartheid ‘segregació’; 1a FONT: s. XX]

m Sistema de segregació racial de les poblacions no blanques instituït oficialment a la República de Sud-àfrica des del 1948 fins al 1991.

->aparthotel

aparthotel

m Hotel apartament.

->apassar

■apassar

[de pas^1]

v tr Mesurar a passes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apassar

GERUNDI: apassant

PARTICIPI: apassat, apassada, apassats, apassades

INDICATIU PRESENT: apasso, apasses, apassa, apassem, apasseu, apassen

INDICATIU IMPERFET: apassava, apassaves, apassava, apassàvem, apassàveu, apassaven

INDICATIU PASSAT: apassí, apassares, apassà, apassàrem, apassàreu, apassaren

INDICATIU FUTUR: apassaré, apassaràs, apassarà, apassarem, apassareu, apassaran

INDICATIU CONDICIONAL: apassaria, apassaries, apassaria, apassaríem, apassaríeu, apassarien

SUBJUNTIU PRESENT: apassi, apassis, apassi, apassem, apasseu, apassin

SUBJUNTIU IMPERFET: apassés, apassessis, apassés, apasséssim, apasséssiu, apassessin

IMPERATIU: apassa, apassi, apassem, apasseu, apassin

->apassionadament

■apassionadament

Part. sil.: a_pas_si_o_na_da_ment

[de apassionat]

adv Amb passió, amb apassionament.

->apassionament

■apassionament

Part. sil.: a_pas_si_o_na_ment

[de apassionar]

m 1 Acció d’apassionar o d’apassionar-se;

2 l’efecte.

->apassionant

■apassionant

Part. sil.: a_pas_si_o_nant

[de apassionar]

adj Que apassiona.

->apassionar

■apassionar

Part. sil.: a_pas_si_o_nar

[de passió; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr Causar, excitar, alguna passió (en algú). La lectura l’apassiona.

2 pron Agafar una passió, una forta afecció, per algú o alguna cosa. S’apassiona per la música.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apassionar

GERUNDI: apassionant

PARTICIPI: apassionat, apassionada, apassionats, apassionades

INDICATIU PRESENT: apassiono, apassiones, apassiona, apassionem, apassioneu, apassionen

INDICATIU IMPERFET: apassionava, apassionaves, apassionava, apassionàvem, apassionàveu, apassionaven

INDICATIU PASSAT: apassioní, apassionares, apassionà, apassionàrem, apassionàreu, apassionaren

INDICATIU FUTUR: apassionaré, apassionaràs, apassionarà, apassionarem, apassionareu, apassionaran

INDICATIU CONDICIONAL: apassionaria, apassionaries, apassionaria, apassionaríem, apassionaríeu, apassionarien

SUBJUNTIU PRESENT: apassioni, apassionis, apassioni, apassionem, apassioneu, apassionin

SUBJUNTIU IMPERFET: apassionés, apassionessis, apassionés, apassionéssim, apassionéssiu, apassionessin

IMPERATIU: apassiona, apassioni, apassionem, apassioneu, apassionin

->apassionat

■apassionat -ada

Part. sil.: a_pas_si_o_nat

[de apassionar; 1a FONT: s. XVI]

adj 1 Afectat per una passió. És apassionat pels esports.

2 Susceptible de passió o de passions, portat fàcilment a apassionar-se. És molt apassionat en les discussions.

3 Que expressa passió. Un estil apassionat.

->àpat

■àpat

[d’origen incert, possible adaptació irregular del fr. appât ‘acció de péixer’, del ll. pascĕre ‘alimentar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Cadascuna de les menjades d’una certa importància que hom fa diàriament a hores fixes. Farem un àpat lleuger. No menjar res entre àpat i àpat.

2 Esmorzar, dinar o sopar per a celebrar una festa, un aplec, etc., en honor d’algú o d’alguna cosa. L’àpat de noces.

3 àpat fred Àpat lleuger, normalment a base de menges fredes, que hom fa en comptes del dinar, en acabar una cerimònia, durant una recepció, etc.

->apatia

■apatia

Part. sil.: a_pa_ti_a

[del gr. apátheia ‘indiferència, insensibilitat’; 1a FONT: 1810]

f 1 FILOS Absència de passions.

2 PSIC i PSIQ Manca d’impulsos, que comporta una indiferència als estímuls que habitualment originen les emocions.

->apàtic

■apàtic -a

Hom.: hepàtic

[de apatia]

adj i m i f PSIC i 1 PSIQ Afectat d’apatia.

2 Dit de l’individu de personalitat no emotiva i no activa, amb tendència a la soledat, a la intransigència i a la primacia del pensament racional sobre els sentiments i l’acció.

->apàticament

■apàticament

[de apàtic]

adv Amb apatia.

->apatita

■apatita

Hom.: hepatita

[del gr. apatáō ‘enganyar’ i -ita]

f MINERAL 1 Família mineral formada per l’apatita, la fosforita i altres minerals descoberts modernament.

2 Fluofosfat de calci, a vegades amb una part de clorofosfat de calci, en mescla isomorfa, mineral que cristal·litza en el sistema hexagonal.

->apàtrida

■apàtrida

[de a-^1 i el gr. patrís, patrídos ‘pàtria’]

1 adj Que no té cap nacionalitat.

2 m i f DR INTERN Persona individual que no té cap nacionalitat.

->apatrídia

apatrídia

Part. sil.: a_pa_trí_di_a

f DR INTERN Condició d’apàtrida.

->apatxe

■apatxe

[probablement d’un utoasteca apachu ‘enemic’]

1 adj Relatiu o pertanyent als apatxes o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble de l’Amèrica del Nord, de parla atapascana, que al final del segle XV habitava a l’àrea cultural del sud-oest (actual Arizona i Nou Mèxic) com a recol·lector.

3 m LING Grup de llengües indígenes de l’Amèrica del Nord de la família atapascana parlades pels apatxes.

4 m i f Individu dels baixos fons de París i d’altres poblacions franceses, aparegut al final del segle XIX, que practicava el robatori, l’assalt nocturn i sovint el proxenetisme.

->apeçonar

■apeçonar

[de peçó ‘munt cònic de coses, especialment herba’, relacionat amb peça, però d’origen incert]

v tr i pron dial Amuntegar. Apeçonar l’herba.

->apedaçable

■apedaçable

[de apedaçar]

adj Que pot ésser apedaçat.

->apedaçador

■apedaçador -a

[de apedaçar]

m i f Persona que apedaça.

->apedaçament

■apedaçament

[de apedaçar]

m Acció d’apedaçar.

->apedaçar

■apedaçar

[de pedaç; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 Posar pedaços (a la roba). Apedaçar un llençol.

2 1 Posar en millor estat (una cosa espatllada, que no va bé, etc.) sense aconseguir-ne la reparació completa. Farem apedaçar el cotxe.

2 fig Apedaçar un malalt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apedaçar

GERUNDI: apedaçant

PARTICIPI: apedaçat, apedaçada, apedaçats, apedaçades

INDICATIU PRESENT: apedaço, apedaces, apedaça, apedacem, apedaceu, apedacen

INDICATIU IMPERFET: apedaçava, apedaçaves, apedaçava, apedaçàvem, apedaçàveu, apedaçaven

INDICATIU PASSAT: apedací, apedaçares, apedaçà, apedaçàrem, apedaçàreu, apedaçaren

INDICATIU FUTUR: apedaçaré, apedaçaràs, apedaçarà, apedaçarem, apedaçareu, apedaçaran

INDICATIU CONDICIONAL: apedaçaria, apedaçaries, apedaçaria, apedaçaríem, apedaçaríeu, apedaçarien

SUBJUNTIU PRESENT: apedaci, apedacis, apedaci, apedacem, apedaceu, apedacin

SUBJUNTIU IMPERFET: apedacés, apedacessis, apedacés, apedacéssim, apedacéssiu, apedacessin

IMPERATIU: apedaça, apedaci, apedacem, apedaceu, apedacin

->apedrec

■apedrec

[de apedregar]

m Acció d’apedregar.

->apedregada

■apedregada

[de apedregar]

f 1 Acció d’apedregar;

2 l’efecte.

->apedregador

■apedregador -a

[de apedregar]

adj Que apedrega.

->apedregar

■apedregar

[de pedra; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Tirar pedres (contra algú o contra alguna cosa).

2 apedregar-se (algú) del fetge (o de la bufeta) Fer-se-li pedres o càlculs al fetge o a la bufeta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apedregar

GERUNDI: apedregant

PARTICIPI: apedregat, apedregada, apedregats, apedregades

INDICATIU PRESENT: apedrego, apedregues, apedrega, apedreguem, apedregueu, apedreguen

INDICATIU IMPERFET: apedregava, apedregaves, apedregava, apedregàvem, apedregàveu, apedregaven

INDICATIU PASSAT: apedreguí, apedregares, apedregà, apedregàrem, apedregàreu, apedregaren

INDICATIU FUTUR: apedregaré, apedregaràs, apedregarà, apedregarem, apedregareu, apedregaran

INDICATIU CONDICIONAL: apedregaria, apedregaries, apedregaria, apedregaríem, apedregaríeu, apedregarien

SUBJUNTIU PRESENT: apedregui, apedreguis, apedregui, apedreguem, apedregueu, apedreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: apedregués, apedreguessis, apedregués, apedreguéssim, apedreguéssiu, apedreguessin

IMPERATIU: apedrega, apedregui, apedreguem, apedregueu, apedreguin

->apegalós

■apegalós -osa

[de pega; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que enganxa, enganxós.

2 adj fig Dit de la persona que es fa pesada per excés d’amabilitat, per massa sociable.

3 m BOT Planta herbàcia anual de la família de les rubiàcies (Galium aparine), de tija proveïda d’agullons recorbats que fan que s’arrapi a la roba i de flors blanquinoses.

->apegar

■apegar

Hom.: apagar

[de pegar]

v dial 1 tr Enganxar amb pega o qualsevol matèria aglutinant. L’enquadernador apega el paper al cartó amb cola.

2 1 tr Contagiar.

2 pron Encomanar-se, una malaltia, un costum, etc. Se m’ha apegat la teva manera de parlar.

->apeixar

■apeixar

Part. sil.: a_pei_xar

[de péixer]

v tr Péixer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apeixar

GERUNDI: apeixant

PARTICIPI: apeixat, apeixada, apeixats, apeixades

INDICATIU PRESENT: apeixo, apeixes, apeixa, apeixem, apeixeu, apeixen

INDICATIU IMPERFET: apeixava, apeixaves, apeixava, apeixàvem, apeixàveu, apeixaven

INDICATIU PASSAT: apeixí, apeixares, apeixà, apeixàrem, apeixàreu, apeixaren

INDICATIU FUTUR: apeixaré, apeixaràs, apeixarà, apeixarem, apeixareu, apeixaran

INDICATIU CONDICIONAL: apeixaria, apeixaries, apeixaria, apeixaríem, apeixaríeu, apeixarien

SUBJUNTIU PRESENT: apeixi, apeixis, apeixi, apeixem, apeixeu, apeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: apeixés, apeixessis, apeixés, apeixéssim, apeixéssiu, apeixessin

IMPERATIU: apeixa, apeixi, apeixem, apeixeu, apeixin

->apeixir

■apeixir

Part. sil.: a_pei_xir

[de péixer]

v tr Péixer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apeixir

GERUNDI: apeixint

PARTICIPI: apeixit, apeixida, apeixits, apeixides

INDICATIU PRESENT: apeixeixo, apeixeixes, apeixeix, apeixim, apeixiu, apeixeixen

INDICATIU IMPERFET: apeixia, apeixies, apeixia, apeixíem, apeixíeu, apeixien

INDICATIU PASSAT: apeixí, apeixires, apeixí, apeixírem, apeixíreu, apeixiren

INDICATIU FUTUR: apeixiré, apeixiràs, apeixirà, apeixirem, apeixireu, apeixiran

INDICATIU CONDICIONAL: apeixiria, apeixiries, apeixiria, apeixiríem, apeixiríeu, apeixirien

SUBJUNTIU PRESENT: apeixeixi, apeixeixis, apeixeixi, apeixim, apeixiu, apeixeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: apeixís, apeixissis, apeixís, apeixíssim, apeixíssiu, apeixissin

IMPERATIU: apeixeix, apeixeixi, apeixim, apeixiu, apeixeixin

->apelfar

■apelfar

[de pelfa]

v tr 1 ADOB Acabar una pell adobada per tal d’obtenir-hi una pelfa per costat.

2 TÈXT Arremolinar el pèl que hom ha fet aparèixer, en la mateixa operació o en una operació de perxatge precedent, en una cara d’una roba o en totes dues.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apelfar

GERUNDI: apelfant

PARTICIPI: apelfat, apelfada, apelfats, apelfades

INDICATIU PRESENT: apelfo, apelfes, apelfa, apelfem, apelfeu, apelfen

INDICATIU IMPERFET: apelfava, apelfaves, apelfava, apelfàvem, apelfàveu, apelfaven

INDICATIU PASSAT: apelfí, apelfares, apelfà, apelfàrem, apelfàreu, apelfaren

INDICATIU FUTUR: apelfaré, apelfaràs, apelfarà, apelfarem, apelfareu, apelfaran

INDICATIU CONDICIONAL: apelfaria, apelfaries, apelfaria, apelfaríem, apelfaríeu, apelfarien

SUBJUNTIU PRESENT: apelfi, apelfis, apelfi, apelfem, apelfeu, apelfin

SUBJUNTIU IMPERFET: apelfés, apelfessis, apelfés, apelféssim, apelféssiu, apelfessin

IMPERATIU: apelfa, apelfi, apelfem, apelfeu, apelfin

->apelfat

■apelfat -ada

[de apelfar]

adj 1 Semblant a la pelfa pel fet d’ésser revestit de pèl moixí o borrissol.

2 pell apelfada ADOB Pell adobada, dita també vellut, que presenta per algun costat una pelfa formada per les mateixes fibres del teixit natural de la pell.

->apelfatge

■apelfatge

[de apelfar]

m 1 ADOB 1 Acció d’apelfar;

2 l’efecte.

2 TÈXT Tractament al qual són sotmesos els teixits, especialment els de cotó, per tal d’apelfar-los.

->apell

apell

m ant DR Apel·lació. Jutge d’apells.

->apel·la

apel·la

[del gr. apélla, íd.]

f A Esparta, assemblea del poble que es reunia sota la direcció dels èfors.

->apel·lable

■apel·lable

[de apel·lar]

adj Que admet apel·lació.

->apel·lació

■apel·lació

Part. sil.: a_pel_la_ci_ó

[del ll. apellatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f 1 Acció d’apel·lar.

2 Nom que hom dóna a algú o a alguna cosa. Jaume I ha rebut l’apel·lació de “Conqueridor".

3 DR PROC Recurs judicial que la part que no està d’acord amb la decisió d’un jutge o d’un tribunal interposa davant un jutge o un tribunal superior per tal que aquest resolgui de bell nou sobre l’afer.

->apel·lament

apel·lament

[de apel·lar]

m 1 Acció d’apel·lar;

2 l’efecte.

->apel·lant

■apel·lant

[de apel·lar]

adj i m i f 1 Que apel·la.

2 DR PROC Dit de la persona que interposa apel·lació contra una resolució judicial.

->apellar

■apellar

Hom.: apallar

v ant tr 1 Anomenar.

2 Cridar (algú) pel seu nom, especialment perquè vingui.

->apel·lar

■apel·lar

[del ll. apellare ‘adreçar la paraula, cridar algú, apel·lar’; antigament apellar i modernament amb pronúncia llatinitzant de l·l a causa de l’ús predominantment jurídic del mot; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v intr 1 Recórrer a una persona o a una cosa en alguna necessitat. No podent aconseguir-ho a les bones, apel·là a la severitat.

2 DR PROC Interposar una apel·lació. Ha apel·lat contra la sentència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apel·lar

GERUNDI: apel·lant

PARTICIPI: apel·lat, apel·lada, apel·lats, apel·lades

INDICATIU PRESENT: apel·lo, apel·les, apel·la, apel·lem, apel·leu, apel·len

INDICATIU IMPERFET: apel·lava, apel·laves, apel·lava, apel·làvem, apel·làveu, apel·laven

INDICATIU PASSAT: apel·lí, apel·lares, apel·là, apel·làrem, apel·làreu, apel·laren

INDICATIU FUTUR: apel·laré, apel·laràs, apel·larà, apel·larem, apel·lareu, apel·laran

INDICATIU CONDICIONAL: apel·laria, apel·laries, apel·laria, apel·laríem, apel·laríeu, apel·larien

SUBJUNTIU PRESENT: apel·li, apel·lis, apel·li, apel·lem, apel·leu, apel·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: apel·lés, apel·lessis, apel·lés, apel·léssim, apel·léssiu, apel·lessin

IMPERATIU: apel·la, apel·li, apel·lem, apel·leu, apel·lin

->apel·lat

apel·lat -ada

[del ll. apellatus, -a, -um, íd.]

DR PROC 1 m i f Litigant contrari a aquell que interposa apel·lació en un procés.

2 m Resolució objecte de l’apel·lació.

3 m Jutge o tribunal que ha dictat la resolució apel·lada.

->apel·latiu

■apel·latiu -iva

Part. sil.: a_pel_la_tiu

[del ll. appellativus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que serveix per a designar tots els individus d’una espècie.

2 nom apel·latiu LING Nom que hom aplica a tots els objectes que formen una classe, un gènere.

->apenar

apenar

v tr Causar pena; apesarar. M’apena molt que no vinguis a veure’m.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apenar

GERUNDI: apenant

PARTICIPI: apenat, apenada, apenats, apenades

INDICATIU PRESENT: apeno, apenes, apena, apenem, apeneu, apenen

INDICATIU IMPERFET: apenava, apenaves, apenava, apenàvem, apenàveu, apenaven

INDICATIU PASSAT: apení, apenares, apenà, apenàrem, apenàreu, apenaren

INDICATIU FUTUR: apenaré, apenaràs, apenarà, apenarem, apenareu, apenaran

INDICATIU CONDICIONAL: apenaria, apenaries, apenaria, apenaríem, apenaríeu, apenarien

SUBJUNTIU PRESENT: apeni, apenis, apeni, apenem, apeneu, apenin

SUBJUNTIU IMPERFET: apenés, apenessis, apenés, apenéssim, apenéssiu, apenessin

IMPERATIU: apena, apeni, apenem, apeneu, apenin

->apendic-

■apendic-

Forma prefixada del mot llatí appendix, -īcis, que significa ‘apèndix’. Ex.: apendicitis.

->apendicectomia

■apendicectomia

Part. sil.: a_pen_di_cec_to_mi_a

[comp. híbrid de apendic- i -ectomia]

f CIR Extirpació quirúrgica de l’apèndix vermiforme.

->apendicitis

■apendicitis

[de apendic- i -itis]

f PAT Inflamació aguda de la mucosa i del sistema limfàtic de l’apèndix vermiforme.

->apendicle

■apendicle

[del ll. appendicŭlum, íd., der. de appendēre, i aquest, de pendēre]

m Apèndix petit.

->apendicular

■apendicular

[del ll. appendicularis, íd.]

adj Relatiu o pertanyent als apèndixs.

->apendiculàries

■apendiculàries

Part. sil.: a_pen_di_cu_là_ri_es

[de apendicular]

f ZOOL 1 pl Classe d’urocordats formada per individus pelàgics petits de forma ovoide i de cos transparent.

2 sing Urocordat de la classe de les apendiculàries.

->apendiculat

■apendiculat -ada

[del ll. appendiculatus, íd.]

adj Que té apèndix o òrgans apendiculars.

->apèndix

■apèndix

[del ll. appendix, -īcis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

[pl -xs] m 1 Cosa afegida, adjuntada, a una altra de la qual és com una part accessòria, subsidiària, com un prolongament.

2 BIBLIOG [abrev ap.] Part que és afegida al final d’una obra, que conté notes, documents, bibliografia i tot el que aclareix, explica o il·lustra el text.

3 ANAT ANIM 1 Projecció del cos d’un animal que resta unida a una part més massissa del cos.

2 Apèndix vermiforme.

4 apèndix vermiforme ANAT ANIM Apèndix intestinal de la majoria de primats i de rosegadors, situat al fons del cec, del qual constitueix com una prolongació, de forma tubular i sinuosa, tancat en el seu extrem distal.

->apenínic

apenínic -a

adj Relatiu o pertanyent als Apenins (serralada d’Europa).

->apenjollat

■apenjollat -ada

[de penjoll]

adj Ple de penjolls.

->apèpsia

■apèpsia

Part. sil.: a_pèp_si_a

[de a-^1 i el gr. pépsis ‘cocció, digestió’]

f PAT Abolició o disminució de les funcions químiques digestives.

->apequinar

■apequinar

[del fr. pékiné ‘mena de teixit procedent de Pequín’]

v tr HERÀLD Posar llambrequins (en un casc o en un escut).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apequinar

GERUNDI: apequinant

PARTICIPI: apequinat, apequinada, apequinats, apequinades

INDICATIU PRESENT: apequino, apequines, apequina, apequinem, apequineu, apequinen

INDICATIU IMPERFET: apequinava, apequinaves, apequinava, apequinàvem, apequinàveu, apequinaven

INDICATIU PASSAT: apequiní, apequinares, apequinà, apequinàrem, apequinàreu, apequinaren

INDICATIU FUTUR: apequinaré, apequinaràs, apequinarà, apequinarem, apequinareu, apequinaran

INDICATIU CONDICIONAL: apequinaria, apequinaries, apequinaria, apequinaríem, apequinaríeu, apequinarien

SUBJUNTIU PRESENT: apequini, apequinis, apequini, apequinem, apequineu, apequinin

SUBJUNTIU IMPERFET: apequinés, apequinessis, apequinés, apequinéssim, apequinéssiu, apequinessin

IMPERATIU: apequina, apequini, apequinem, apequineu, apequinin

->aper

aper

[del ll. vg. *apparium ‘arreu, aparell’, der. de par, paris ‘igual, semblant’]

m dial 1 Conjunt d’eines per a llaurar.

2 Arada.

->apercebible

■apercebible

[de apercebre]

adj Que pot ésser apercebut.

->apercebiment

■apercebiment

[de apercebre]

m 1 Acció d’apercebre.

2 Facultat d’apercebre.

->apercebre

■apercebre

[de a-^2 i percebre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Advertir, copsar amb la vista o el pensament. L’un no apercebia les intencions de l’altre.

2 tr Reconèixer l’objecte percebut.

3 pron Adonar-se. Tot seguit es van apercebre de la nostra presència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apercebre

GERUNDI: apercebent

PARTICIPI: apercebut, apercebuda, apercebuts, apercebudes

INDICATIU PRESENT: apercebo, aperceps, apercep, apercebem, apercebeu, aperceben

INDICATIU IMPERFET: apercebia, apercebies, apercebia, apercebíem, apercebíeu, apercebien

INDICATIU PASSAT: apercebí, aperceberes, apercebé, apercebérem, apercebéreu, aperceberen

INDICATIU FUTUR: apercebré, apercebràs, apercebrà, apercebrem, apercebreu, apercebran

INDICATIU CONDICIONAL: apercebria, apercebries, apercebria, apercebríem, apercebríeu, apercebrien

SUBJUNTIU PRESENT: apercebi, apercebis, apercebi, apercebem, apercebeu, apercebin

SUBJUNTIU IMPERFET: apercebés, apercebessis, apercebés, apercebéssim, apercebéssiu, apercebessin

IMPERATIU: apercep, apercebi, apercebem, apercebeu, apercebin

->apercepció

■apercepció

Part. sil.: a_per_cep_ci_ó

[de apercebre]

f 1 FILOS Acte conscient de reconèixer l’objecte percebut.

2 PSIC i PSIQ Procés pel qual són actualitzats els records desencadenats per una percepció, completant-la i fins i tot deformant-la.

->aperceptiu

■aperceptiu -iva

Part. sil.: a_per_cep_tiu

[de apercebre]

adj FILOS i PSIC Relatiu o pertanyent a l’apercepció.

->aperduament

■aperduament

Part. sil.: a_per_du_a_ment

[de aperduar-se; 1a FONT: 1915, DAg.]

m Pèrdua gradual; decadència. Aperduament de salut, de patriotisme.

->aperduar-se

■aperduar-se

Part. sil.: a_per_du_ar-se

[de pèrdua]

v pron Sofrir algú pèrdues o minves continuades en la fortuna, la salut, la moralitat, el rang. S’ha aperduat molt i s’haurà de vendre la casa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aperduar

GERUNDI: aperduant

PARTICIPI: aperduat, aperduada, aperduats, aperduades

INDICATIU PRESENT: aperduo, aperdues, aperdua, aperduem, aperdueu, aperduen

INDICATIU IMPERFET: aperduava, aperduaves, aperduava, aperduàvem, aperduàveu, aperduaven

INDICATIU PASSAT: aperduí, aperduares, aperduà, aperduàrem, aperduàreu, aperduaren

INDICATIU FUTUR: aperduaré, aperduaràs, aperduarà, aperduarem, aperduareu, aperduaran

INDICATIU CONDICIONAL: aperduaria, aperduaries, aperduaria, aperduaríem, aperduaríeu, aperduarien

SUBJUNTIU PRESENT: aperduï, aperduïs, aperduï, aperduem, aperdueu, aperduïn

SUBJUNTIU IMPERFET: aperdués, aperduessis, aperdués, aperduéssim, aperduéssiu, aperduessin

IMPERATIU: aperdua, aperduï, aperduem, aperdueu, aperduïn

->aperduat

aperduat -ada

Part. sil.: a_per_du_at

[de aperduar-se]

adj Que ha experimentat pèrdues. Jugador aperduat.

->apergaminar-se

■apergaminar-se

[de pergamí]

v pron Tornar-se com un pergamí, esdevenir apergaminat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apergaminar

GERUNDI: apergaminant

PARTICIPI: apergaminat, apergaminada, apergaminats, apergaminades

INDICATIU PRESENT: apergamino, apergamines, apergamina, apergaminem, apergamineu, apergaminen

INDICATIU IMPERFET: apergaminava, apergaminaves, apergaminava, apergaminàvem, apergaminàveu, apergaminaven

INDICATIU PASSAT: apergaminí, apergaminares, apergaminà, apergaminàrem, apergaminàreu, apergaminaren

INDICATIU FUTUR: apergaminaré, apergaminaràs, apergaminarà, apergaminarem, apergaminareu, apergaminaran

INDICATIU CONDICIONAL: apergaminaria, apergaminaries, apergaminaria, apergaminaríem, apergaminaríeu, apergaminarien

SUBJUNTIU PRESENT: apergamini, apergaminis, apergamini, apergaminem, apergamineu, apergaminin

SUBJUNTIU IMPERFET: apergaminés, apergaminessis, apergaminés, apergaminéssim, apergaminéssiu, apergaminessin

IMPERATIU: apergamina, apergamini, apergaminem, apergamineu, apergaminin

->apergaminat

■apergaminat -ada

[de apergaminar-se]

adj Que té l’aspecte del pergamí. Una pell apergaminada.

->aperiàntic

aperiàntic -a

Part. sil.: a_pe_ri_àn_tic

[de periàntic]

adj BOT Que no té periant.

->aperiòdic

■aperiòdic -a

Part. sil.: a_pe_ri_ò_dic

[de periòdic]

adj 1 Que ocorre irregularment, no periòdic.

2 FÍS Que no presenta oscil·lacions o amb oscil·lacions no periòdiques. Balança aperiòdica. Fenomen aperiòdic.

->aperispèrmic

aperispèrmic -a

[de perisperma]

adj BOT Que no té perisperma.

->aperistaltisme

■aperistaltisme

[de peristaltisme]

m PAT Falta d’acció peristàltica en una part de l’intestí o en tot ell.

->aperitiu

■aperitiu -iva

Part. sil.: a_pe_ri_tiu

[del ll. apertivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1617]

1 adj Que obre la gana.

2 m ALIM Agent estimulant de la secreció gàstrica i, per tant, afavoridor de la millor digestió dels aliments.

3 m Beguda acompanyada normalment de tapes que hom pren abans d’un àpat.

->apersonat

■apersonat -ada

[de persona; 1a FONT: s. XV, Curial]

adj De cos ample; corpulent.

->apertura

■apertura

f obertura 10.

->aperturisme

■aperturisme

m Oberturisme.

->aperturista

■aperturista

adj i m i f Oberturista.

->apesantor

apesantor

[de pesantor]

f ASTRON Absència de pes d’un cos material com a resultat del seu moviment lliure i sols sota la influència combinada de gravetat i inèrcia.

->apesaradament

■apesaradament

[de apesarat]

adv Amb pena, amb pesar.

->apesarar

■apesarar

[de pesar^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Causar pena o pesar. La notícia de la seva mort ens ha apesarat molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apesarar

GERUNDI: apesarant

PARTICIPI: apesarat, apesarada, apesarats, apesarades

INDICATIU PRESENT: apesaro, apesares, apesara, apesarem, apesareu, apesaren

INDICATIU IMPERFET: apesarava, apesaraves, apesarava, apesaràvem, apesaràveu, apesaraven

INDICATIU PASSAT: apesarí, apesarares, apesarà, apesaràrem, apesaràreu, apesararen

INDICATIU FUTUR: apesararé, apesararàs, apesararà, apesararem, apesarareu, apesararan

INDICATIU CONDICIONAL: apesararia, apesararies, apesararia, apesararíem, apesararíeu, apesararien

SUBJUNTIU PRESENT: apesari, apesaris, apesari, apesarem, apesareu, apesarin

SUBJUNTIU IMPERFET: apesarés, apesaressis, apesarés, apesaréssim, apesaréssiu, apesaressin

IMPERATIU: apesara, apesari, apesarem, apesareu, apesarin

->apesarat

■apesarat -ada

[de apesarar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que té una pena, un pesar.

->apètal

■apètal -a

[de a-^1 i pètal]

BOT 1 adj Dit de la flor mancada de pètals.

2 f Planta de flors apètales.

3 f pl Monoclamídies.

->apetàlia

apetàlia

Part. sil.: a_pe_tà_li_a

[de apètal]

f BOT Qualitat d’un vegetal apètal.

->apetència

■apetència

Part. sil.: a_pe_tèn_ci_a

[del ll. appetentia ‘desig’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Tendència de l’home, d’un ésser organitzat, a cercar allò que satisfà les seves inclinacions naturals, les necessitats del seu organisme.

2 En els objectes inanimats, afinitat natural.

2 Gana de menjar, apetit.

->apetent

■apetent

[del ll. appetens, -ntis ‘desitjós’]

adj Que desitja fortament.

->apetibilitat

■apetibilitat

[de apetible]

f Qualitat d’apetible.

->apetible

■apetible

[de apetir; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Digne o susceptible d’ésser apetit o desitjat.

->apetició

■apetició

Part. sil.: a_pe_ti_ci_ó

[de apetir]

f Desig, aspiració a alguna cosa.

->apetir

■apetir

[del ll. appetĕre ‘desitjar’, der. de petĕre ‘dirigir-se vers; demanar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Tendir envers (allò que satisfà les inclinacions naturals). Apetir els plaers de la vida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apetir

GERUNDI: apetint

PARTICIPI: apetit, apetida, apetits, apetides

INDICATIU PRESENT: apeteixo, apeteixes, apeteix, apetim, apetiu, apeteixen

INDICATIU IMPERFET: apetia, apeties, apetia, apetíem, apetíeu, apetien

INDICATIU PASSAT: apetí, apetires, apetí, apetírem, apetíreu, apetiren

INDICATIU FUTUR: apetiré, apetiràs, apetirà, apetirem, apetireu, apetiran

INDICATIU CONDICIONAL: apetiria, apetiries, apetiria, apetiríem, apetiríeu, apetirien

SUBJUNTIU PRESENT: apeteixi, apeteixis, apeteixi, apetim, apetiu, apeteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: apetís, apetissis, apetís, apetíssim, apetíssiu, apetissin

IMPERATIU: apeteix, apeteixi, apetim, apetiu, apeteixin

->apetit

■apetit

[del ll. appetitus, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Tendència envers allò que satisfà les pròpies necessitats. Beure és un apetit natural.

2 Desig de menjar; gana.

3 FILOS Segons la filosofia escolàstica, potència de l’ànima i acte corresponent que té per objecte algun bé, com a percebut per alguna facultat cognoscitiva.

4 FISIOL ANIM i PSIC Tendència a satisfer certes funcions fisiològiques, especialment les de la generació i la digestió.

->apetitar

■apetitar

[de petit]

v tr i pron dial Empetitir.

->apetitiu

■apetitiu -iva

Part. sil.: a_pe_ti_tiu

[del ll. appetitivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que tendeix a la satisfacció de les necessitats o les inclinacions naturals.

->apetitós

■apetitós -osa

[de apetit; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que excita l’apetit, el desig.

->apetonar

■apetonar

[de petó; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Fer petons (a algú), besar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apetonar

GERUNDI: apetonant

PARTICIPI: apetonat, apetonada, apetonats, apetonades

INDICATIU PRESENT: apetono, apetones, apetona, apetonem, apetoneu, apetonen

INDICATIU IMPERFET: apetonava, apetonaves, apetonava, apetonàvem, apetonàveu, apetonaven

INDICATIU PASSAT: apetoní, apetonares, apetonà, apetonàrem, apetonàreu, apetonaren

INDICATIU FUTUR: apetonaré, apetonaràs, apetonarà, apetonarem, apetonareu, apetonaran

INDICATIU CONDICIONAL: apetonaria, apetonaries, apetonaria, apetonaríem, apetonaríeu, apetonarien

SUBJUNTIU PRESENT: apetoni, apetonis, apetoni, apetonem, apetoneu, apetonin

SUBJUNTIU IMPERFET: apetonés, apetonessis, apetonés, apetonéssim, apetonéssiu, apetonessin

IMPERATIU: apetona, apetoni, apetonem, apetoneu, apetonin

->apetxinat

■apetxinat -ada

[de petxina]

adj Que té la forma de petxina.

->àpex

■àpex

Hom.: hàpax

[del ll. apex, apĭcis ‘punta’; 1a FONT: 1803, DEst.]

[pl -xs] m 1 Extrem superior, cim, punta, d’alguna cosa.

2 ANAT ANIM 1 Punta o cim d’un òrgan.

2 Confluència de les zones costal i marginal de les ales dels insectes.

3 ANAT VEG Extrem superior d’un òrgan o d’una part d’un òrgan.

4 ASTR Punt de l’esfera celeste cap on es dirigeixen, en el moviment, el Sol i tot el sistema solar.

5 ESCR Diacrític posat sobre una lletra.

->api

■api

[del ll. apĭum, íd.; 1a FONT: c. 1400]

m 1 BOT i AGR 1 Planta herbàcia biennal de la família de les umbel·líferes (Apium graveolens), molt olorosa, de tija fistulosa, de flors blanquinoses i d’arrel gruixuda.

2 api bord Forma silvestre de l’api, menys vigorosa i d’olor més forta.

2 mosca de l’api ENTOM i FITOPAT Petita mosca de l’ordre dels dípters (Phylophylla heraclei), de tons daurats, la larva de la qual ataca l’api.

->API

API

sigla m i f DR CIV agent de la propietat immobiliària.

->api-

■api-

Forma prefixada del mot llatí apis, que significa ‘abella’. Ex.: apicultura.

->apiàcies

■apiàcies

Part. sil.: a_pi_à_ci_es

[del ll. científic Apiaceae, del nom del gènere Apium ‘api’]

f pl BOT Umbel·líferes.

->apiadar-se

■apiadar-se

Part. sil.: a_pi_a_dar-se

[de pietat; 1a FONT: s. XV]

v pron Tenir pietat; compadir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apiadar

GERUNDI: apiadant

PARTICIPI: apiadat, apiadada, apiadats, apiadades

INDICATIU PRESENT: apiado, apiades, apiada, apiadem, apiadeu, apiaden

INDICATIU IMPERFET: apiadava, apiadaves, apiadava, apiadàvem, apiadàveu, apiadaven

INDICATIU PASSAT: apiadí, apiadares, apiadà, apiadàrem, apiadàreu, apiadaren

INDICATIU FUTUR: apiadaré, apiadaràs, apiadarà, apiadarem, apiadareu, apiadaran

INDICATIU CONDICIONAL: apiadaria, apiadaries, apiadaria, apiadaríem, apiadaríeu, apiadarien

SUBJUNTIU PRESENT: apiadi, apiadis, apiadi, apiadem, apiadeu, apiadin

SUBJUNTIU IMPERFET: apiadés, apiadessis, apiadés, apiadéssim, apiadéssiu, apiadessin

IMPERATIU: apiada, apiadi, apiadem, apiadeu, apiadin

->apianar

apianar

Part. sil.: a_pi_a_nar

[de piano^2]

v intr MÚS Disminuir progressivament la intensitat del so.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apianar

GERUNDI: apianant

PARTICIPI: apianat, apianada, apianats, apianades

INDICATIU PRESENT: apiano, apianes, apiana, apianem, apianeu, apianen

INDICATIU IMPERFET: apianava, apianaves, apianava, apianàvem, apianàveu, apianaven

INDICATIU PASSAT: apianí, apianares, apianà, apianàrem, apianàreu, apianaren

INDICATIU FUTUR: apianaré, apianaràs, apianarà, apianarem, apianareu, apianaran

INDICATIU CONDICIONAL: apianaria, apianaries, apianaria, apianaríem, apianaríeu, apianarien

SUBJUNTIU PRESENT: apiani, apianis, apiani, apianem, apianeu, apianin

SUBJUNTIU IMPERFET: apianés, apianessis, apianés, apianéssim, apianéssiu, apianessin

IMPERATIU: apiana, apiani, apianem, apianeu, apianin

->apiari

■apiari

Part. sil.: a_pi_a_ri

[del ll. apiarium ‘rusc’]

m APIC Lloc on són situats un nombre més o menys gran de ruscs, amb vista a l’explotació de les abelles, especialment la instal·lació feta segons les normes de l’apicultura racional.

->apical

■apical

[de àpex]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’àpex.

2 FON Dit de tot fonema l’articulació del qual exigeix normalment la intervenció activa de l’àpex o extrem anterior de la llengua en contacte o en constricció amb qualsevol indret de les zones avançades de la boca.

->apicle

■apicle

[del ll. apicŭlum, diminutiu de apex ‘punta’]

m 1 Àpex petit, curt, poc consistent.

2 ANAT VEG Mucró.

->apico-

apico-

Forma prefixada del mot llatí apex, -icis, que significa ‘punta, cim’. Ex.: apicoalveolar.

->apicoalveolar

■apicoalveolar

Part. sil.: a_pi_co_al_ve_o_lar

[de apico- i alveolar]

adj FON Dit del fonema l’articulació del qual es caracteritza per l’aplicació activa de l’àpex de la llengua prop de l’alvèol superior de la boca o tocant-hi.

->apicodental

■apicodental

[de apico- i dental]

adj FON Dit del fonema l’articulació del qual es caracteritza per l’aplicació activa de l’àpex de la llengua tocant les dents.

->apícola

■apícola

[de api- i -cola]

adj APIC Relatiu o pertanyent a l’apicultura. Explotació apícola.

->apicòlisi

apicòlisi

[de apico- i -lisi]

f CIR Operació que consisteix a comprimir, a través d’una incisió practicada en el lloc adient de la paret toràcica, un pulmó tuberculós per tal de col·lapsar-ne l’àpex.

->apicular

■apicular

[formació culta analògica sobre la base del ll. apicŭlum ‘apicle’]

adj Relatiu o pertanyent a l’apicle.

->apiculat

■apiculat -ada

[formació culta analògica sobre la base del ll. apicŭlum ‘apicle’]

adj BOT Mucronat.

->apicultor

■apicultor -a

[de api- i -cultor]

m i f APIC Persona que es dedica a la cria de les abelles.

->apicultura

■apicultura

[de api- i -cultura]

f APIC Art de la cria de les abelles a fi d’aprofitar-ne els productes, principalment la mel i la cera.

->àpids

àpids

[de api- i -id]

m ENTOM 1 pl Família d’himenòpters integrada per insectes aculeats que viuen solitaris o en societat i que comprèn les abelles i els borinots.

2 sing Insecte de la família dels àpids.

->apífug

■apífug -a

[de api- i -fug]

1 adj Que repel·leix les abelles.

2 m APIC Producte que repel·leix les abelles.

->apigenina

apigenina

[de api(ïna), -gen i -ina]

f QUÍM ORG Aglucona de l’apiïna, de fórmula C15H10O5.

->apiïna

apiïna

Part. sil.: a_pi_ï_na

f BIOQ Glucòsid present en les fulles i les llavors del julivert i en l’api, de fórmula C26H28O14.

->apilador

■apilador -a

[de apilar]

1 adj Que apila.

2 f MANUT Nom genèric de tot aparell emprat per a apilar materials.

->apilament

■apilament

[de apilar]

m 1 1 Acció d’apilar;

2 l’efecte.

2 MANUT 1 Acció d’apilar materials;

2 l’efecte.

3 MANUT Acció de disposar la fusta en piles per tal que, en assecar-se a l’aire lliure, no es malmeti per podriment.

->apilar

■apilar

[de pila^1; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v tr 1 Posar l’una sobre l’altra (coses) formant pila o piles. Apilar arxivadors. Apilar troncs.

2 ADOB En l’adob vegetal, posar les pells, quan surten del bombo o dels nocs, formant piles i deixar-les reposar cobrint-les a fi de minimitzar-ne l’oxidació i l’assecatge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apilar

GERUNDI: apilant

PARTICIPI: apilat, apilada, apilats, apilades

INDICATIU PRESENT: apilo, apiles, apila, apilem, apileu, apilen

INDICATIU IMPERFET: apilava, apilaves, apilava, apilàvem, apilàveu, apilaven

INDICATIU PASSAT: apilí, apilares, apilà, apilàrem, apilàreu, apilaren

INDICATIU FUTUR: apilaré, apilaràs, apilarà, apilarem, apilareu, apilaran

INDICATIU CONDICIONAL: apilaria, apilaries, apilaria, apilaríem, apilaríeu, apilarien

SUBJUNTIU PRESENT: apili, apilis, apili, apilem, apileu, apilin

SUBJUNTIU IMPERFET: apilés, apilessis, apilés, apiléssim, apiléssiu, apilessin

IMPERATIU: apila, apili, apilem, apileu, apilin

->apilonament

■apilonament

[de apilonar]

m 1 Acció d’apilonar;

2 l’efecte.

->apilonar

■apilonar

[de piló]

v tr Posar (coses) l’una damunt l’altra fent piló. Apilonar roba vella.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apilonar

GERUNDI: apilonant

PARTICIPI: apilonat, apilonada, apilonats, apilonades

INDICATIU PRESENT: apilono, apilones, apilona, apilonem, apiloneu, apilonen

INDICATIU IMPERFET: apilonava, apilonaves, apilonava, apilonàvem, apilonàveu, apilonaven

INDICATIU PASSAT: apiloní, apilonares, apilonà, apilonàrem, apilonàreu, apilonaren

INDICATIU FUTUR: apilonaré, apilonaràs, apilonarà, apilonarem, apilonareu, apilonaran

INDICATIU CONDICIONAL: apilonaria, apilonaries, apilonaria, apilonaríem, apilonaríeu, apilonarien

SUBJUNTIU PRESENT: apiloni, apilonis, apiloni, apilonem, apiloneu, apilonin

SUBJUNTIU IMPERFET: apilonés, apilonessis, apilonés, apilonéssim, apilonéssiu, apilonessin

IMPERATIU: apilona, apiloni, apilonem, apiloneu, apilonin

->apilotament

■apilotament

[de apilotar]

m 1 Acció d’apilotar o d’apilotar-se;

2 l’efecte.

->apilotar

■apilotar

[de pilot^1]

v 1 tr Reunir (coses soltes) formant pilot. Apilotar joguines.

2 pron Apilotar-se les fulles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apilotar

GERUNDI: apilotant

PARTICIPI: apilotat, apilotada, apilotats, apilotades

INDICATIU PRESENT: apiloto, apilotes, apilota, apilotem, apiloteu, apiloten

INDICATIU IMPERFET: apilotava, apilotaves, apilotava, apilotàvem, apilotàveu, apilotaven

INDICATIU PASSAT: apilotí, apilotares, apilotà, apilotàrem, apilotàreu, apilotaren

INDICATIU FUTUR: apilotaré, apilotaràs, apilotarà, apilotarem, apilotareu, apilotaran

INDICATIU CONDICIONAL: apilotaria, apilotaries, apilotaria, apilotaríem, apilotaríeu, apilotarien

SUBJUNTIU PRESENT: apiloti, apilotis, apiloti, apilotem, apiloteu, apilotin

SUBJUNTIU IMPERFET: apilotés, apilotessis, apilotés, apilotéssim, apilotéssiu, apilotessin

IMPERATIU: apilota, apiloti, apilotem, apiloteu, apilotin

->apinyadament

■apinyadament

[de apinyar]

adv Amb apinyament.

->apinyament

■apinyament

[de apinyar]

m 1 Acció d’apinyar o d’apinyar-se;

2 l’efecte.

->apinyar

■apinyar

[de pinya; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Ajuntar estretament (unes coses amb d’altres). Apinyar la roba dins una maleta.

2 pron Estaven apinyats l’un contra l’altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apinyar

GERUNDI: apinyant

PARTICIPI: apinyat, apinyada, apinyats, apinyades

INDICATIU PRESENT: apinyo, apinyes, apinya, apinyem, apinyeu, apinyen

INDICATIU IMPERFET: apinyava, apinyaves, apinyava, apinyàvem, apinyàveu, apinyaven

INDICATIU PASSAT: apinyí, apinyares, apinyà, apinyàrem, apinyàreu, apinyaren

INDICATIU FUTUR: apinyaré, apinyaràs, apinyarà, apinyarem, apinyareu, apinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: apinyaria, apinyaries, apinyaria, apinyaríem, apinyaríeu, apinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: apinyi, apinyis, apinyi, apinyem, apinyeu, apinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: apinyés, apinyessis, apinyés, apinyéssim, apinyéssiu, apinyessin

IMPERATIU: apinya, apinyi, apinyem, apinyeu, apinyin

->apiol

■apiol

Part. sil.: a_pi_ol

[de api- i -ol^1]

m 1 QUÍM ORG Substància cristal·lina constituent de l’oli de julivert.

2 apiol oficinal FARM Oli de julivert, líquid oliós obtingut extraient amb alcohol les llavors de julivert.

->apiosa

apiosa

Part. sil.: a_pi_o_sa

[de api(ïna) i osa]

f BIOQ Aldosa xaroposa provinent de la hidròlisi de l’apiïna, de fórmula C5H10O5.

->apiramidat

apiramidat -ada

[de piràmide]

adj Que té forma de piràmide.

->apirètic

■apirètic -a

[de a-^1 i pirètic]

adj MED Relatiu o pertanyent a la apirèxia.

->apirèxia

■apirèxia

Part. sil.: a_pi_rè_xi_a

[de a-^1 i pirèxia]

f MED 1 Absència o intermissió de febre en el curs d’una malaltia febril.

2 Absència de febre.

->apirrossar-se

■apirrossar-se

[de pirrossa]

v pron Prendre forma de pirrossa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apirrossar

GERUNDI: apirrossant

PARTICIPI: apirrossat, apirrossada, apirrossats, apirrossades

INDICATIU PRESENT: apirrosso, apirrosses, apirrossa, apirrossem, apirrosseu, apirrossen

INDICATIU IMPERFET: apirrossava, apirrossaves, apirrossava, apirrossàvem, apirrossàveu, apirrossaven

INDICATIU PASSAT: apirrossí, apirrossares, apirrossà, apirrossàrem, apirrossàreu, apirrossaren

INDICATIU FUTUR: apirrossaré, apirrossaràs, apirrossarà, apirrossarem, apirrossareu, apirrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: apirrossaria, apirrossaries, apirrossaria, apirrossaríem, apirrossaríeu, apirrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: apirrossi, apirrossis, apirrossi, apirrossem, apirrosseu, apirrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: apirrossés, apirrossessis, apirrossés, apirrosséssim, apirrosséssiu, apirrossessin

IMPERATIU: apirrossa, apirrossi, apirrossem, apirrosseu, apirrossin

->apitrar

■apitrar

[de pit; 1a FONT: s. XIV]

v 1 intr Fer força, tirant el pit endavant, per vèncer una resistència, sia el propi pes en una pujada, sia la d’un cos qualsevol a ésser arrossegat. Els cavalls apitraven fort i arrossegaven la barca.

2 tr Donar una pitrada (a algú).

3 tr fig Blasmar greument, confondre.

4 pron Penedir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apitrar

GERUNDI: apitrant

PARTICIPI: apitrat, apitrada, apitrats, apitrades

INDICATIU PRESENT: apitro, apitres, apitra, apitrem, apitreu, apitren

INDICATIU IMPERFET: apitrava, apitraves, apitrava, apitràvem, apitràveu, apitraven

INDICATIU PASSAT: apitrí, apitrares, apitrà, apitràrem, apitràreu, apitraren

INDICATIU FUTUR: apitraré, apitraràs, apitrarà, apitrarem, apitrareu, apitraran

INDICATIU CONDICIONAL: apitraria, apitraries, apitraria, apitraríem, apitraríeu, apitrarien

SUBJUNTIU PRESENT: apitri, apitris, apitri, apitrem, apitreu, apitrin

SUBJUNTIU IMPERFET: apitrés, apitressis, apitrés, apitréssim, apitréssiu, apitressin

IMPERATIU: apitra, apitri, apitrem, apitreu, apitrin

->apitxament

■apitxament

[de apitxar]

m FON Forma tradicional d’anomenar l’ensordiment dels sons [z], [dz] i [dʒ] en [s], [ts] i [tʃ].

->apitxar

■apitxar

[de apitxat]

v 1 intr Parlar apitxat.

2 tr Produir ensordit (un so sonor fricatiu alveolar o africat). Apitxar les esses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apitxar

GERUNDI: apitxant

PARTICIPI: apitxat, apitxada, apitxats, apitxades

INDICATIU PRESENT: apitxo, apitxes, apitxa, apitxem, apitxeu, apitxen

INDICATIU IMPERFET: apitxava, apitxaves, apitxava, apitxàvem, apitxàveu, apitxaven

INDICATIU PASSAT: apitxí, apitxares, apitxà, apitxàrem, apitxàreu, apitxaren

INDICATIU FUTUR: apitxaré, apitxaràs, apitxarà, apitxarem, apitxareu, apitxaran

INDICATIU CONDICIONAL: apitxaria, apitxaries, apitxaria, apitxaríem, apitxaríeu, apitxarien

SUBJUNTIU PRESENT: apitxi, apitxis, apitxi, apitxem, apitxeu, apitxin

SUBJUNTIU IMPERFET: apitxés, apitxessis, apitxés, apitxéssim, apitxéssiu, apitxessin

IMPERATIU: apitxa, apitxi, apitxem, apitxeu, apitxin

->apitxat

■apitxat -ada

[d’origen incert, possiblement d’una metàtesi de *atxipat, documentat en la variant atxibat, derivada del nom de Xiva dels Serrans]

LING 1 adj Relatiu o pertanyent a l’apitxat.

2 m Subdialecte propi de la zona central del País Valencià, des d’Almenara fins a l’Albufera pel litoral, i fins a la vora esquerra del Xúquer per l’interior, que es caracteritza per l’apitxament dels sons sibilants sonors.

->aplacada

■aplacada

f FUST aplacat 3.

->aplaçament

■aplaçament

[de aplaçar]

m 1 Acció d’aplaçar o d’aplaçar-se;

2 l’efecte.

->aplacar^1

■aplacar^1

[del ll. placare, íd.; 1a FONT: 1494]

v tr Apaivagar, mitigar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplacar

GERUNDI: aplacant

PARTICIPI: aplacat, aplacada, aplacats, aplacades

INDICATIU PRESENT: aplaco, aplaques, aplaca, aplaquem, aplaqueu, aplaquen

INDICATIU IMPERFET: aplacava, aplacaves, aplacava, aplacàvem, aplacàveu, aplacaven

INDICATIU PASSAT: aplaquí, aplacares, aplacà, aplacàrem, aplacàreu, aplacaren

INDICATIU FUTUR: aplacaré, aplacaràs, aplacarà, aplacarem, aplacareu, aplacaran

INDICATIU CONDICIONAL: aplacaria, aplacaries, aplacaria, aplacaríem, aplacaríeu, aplacarien

SUBJUNTIU PRESENT: aplaqui, aplaquis, aplaqui, aplaquem, aplaqueu, aplaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: aplaqués, aplaquessis, aplaqués, aplaquéssim, aplaquéssiu, aplaquessin

IMPERATIU: aplaca, aplaqui, aplaquem, aplaqueu, aplaquin

->aplacar^2

■aplacar^2

v tr 1 Fer que (una cosa) estigui ben plana sobre una altra, sense formar relleus. Per planxar bé els camals dels pantalons, els has d’aplacar ben bé damunt la post.

2 CONSTR Adherir un aplacat, enganxar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplacar

GERUNDI: aplacant

PARTICIPI: aplacat, aplacada, aplacats, aplacades

INDICATIU PRESENT: aplaco, aplaques, aplaca, aplaquem, aplaqueu, aplaquen

INDICATIU IMPERFET: aplacava, aplacaves, aplacava, aplacàvem, aplacàveu, aplacaven

INDICATIU PASSAT: aplaquí, aplacares, aplacà, aplacàrem, aplacàreu, aplacaren

INDICATIU FUTUR: aplacaré, aplacaràs, aplacarà, aplacarem, aplacareu, aplacaran

INDICATIU CONDICIONAL: aplacaria, aplacaries, aplacaria, aplacaríem, aplacaríeu, aplacarien

SUBJUNTIU PRESENT: aplaqui, aplaquis, aplaqui, aplaquem, aplaqueu, aplaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: aplaqués, aplaquessis, aplaqués, aplaquéssim, aplaquéssiu, aplaquessin

IMPERATIU: aplaca, aplaqui, aplaquem, aplaqueu, aplaquin

->aplaçar

■aplaçar

Cp. ajornar , emplaçar i plaçar

[de plaça]

v 1 tr Contractar, donar treball (a un operari).

2 pron Prendre algú possessió del seu lloc en el treball.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplaçar

GERUNDI: aplaçant

PARTICIPI: aplaçat, aplaçada, aplaçats, aplaçades

INDICATIU PRESENT: aplaço, aplaces, aplaça, aplacem, aplaceu, aplacen

INDICATIU IMPERFET: aplaçava, aplaçaves, aplaçava, aplaçàvem, aplaçàveu, aplaçaven

INDICATIU PASSAT: aplací, aplaçares, aplaçà, aplaçàrem, aplaçàreu, aplaçaren

INDICATIU FUTUR: aplaçaré, aplaçaràs, aplaçarà, aplaçarem, aplaçareu, aplaçaran

INDICATIU CONDICIONAL: aplaçaria, aplaçaries, aplaçaria, aplaçaríem, aplaçaríeu, aplaçarien

SUBJUNTIU PRESENT: aplaci, aplacis, aplaci, aplacem, aplaceu, aplacin

SUBJUNTIU IMPERFET: aplacés, aplacessis, aplacés, aplacéssim, aplacéssiu, aplacessin

IMPERATIU: aplaça, aplaci, aplacem, aplaceu, aplacin

->aplacat

■aplacat

[de aplacar^2]

m 1 CONSTR Peça prima que hom enganxa a una superfície per millorar algunes qualitats de l’element que li fa de suport.

2 CONSTR Revestiment fet amb plaques. Un aplacat de marbre.

3 FUST Encolada de fulloles, contraplacats, estratificats, etc., feta a la premsa.

->aplacentat

■aplacentat -ada

[de placenta]

ZOOL 1 adj Que no té placenta.

2 adj Dit especialment dels animals vertebrats vivípars que manquen de placenta i, més sovint, dels mamífers inferiors (monotremes, marsupials).

3 m pl Mamífers aplacentats.

->aplacòfors

■aplacòfors

[de a-^1, placa i -for]

m ZOOL 1 pl Classe de mol·luscs, anomenats també solenogastres, integrada per individus d’aspecte vermiforme i mancats de closca.

2 sing Mol·lusc de la classe dels aplacòfors.

->aplanador

■aplanador -a

[de aplanar; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que aplana.

2 m 1 OFIC Eina que serveix per a aplanar.

2 passar per l’aplanador fig Haver de fer el que cal de bon grat o de mal grat.

3 f 1 AGR Màquina emprada per a completar la feina de la tragella en l’anivellament de terrenys.

2 TECNOL Màquina utilitzada per a aplanar xapes metàl·liques, fent-les passar generalment entre dos cilindres o dos grups de cilindres.

->aplanament

■aplanament

[de aplanar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 1 Acció d’aplanar o d’aplanar-se;

2 l’efecte.

2 aplanament a la demanda DR PROC Assentiment a la demanda.

->aplanar

■aplanar

[de pla^3; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Fer plana la superfície (d’una cosa) llevant-ne les desigualtats. Aplanar un camp.

2 abs Passar l’aplanador pels sembrats o les llaurades.

3 tr fig Llevar (els obstacles, les dificultats, que s’oposen a la realització d’una cosa). Aquell fet li aplanà el camí cap a la fama.

4 1 tr Posar pla, estendre tot pla a terra, etc. Aplanar bé una catifa.

2 pron Aplanar-se dins l’aigua.

5 tr Abatre, aclaparar, deixar prostrat. La malaltia, l’esforç, l’ha deixat tot aplanat.

6 tr CONSTR 1 Reblir una superfície per tal de fer-la plana.

2 aplanar els fonaments Reblir amb material totes les desigualtats dels fonaments a fi de poder començar a col·locar amb filades ben horitzontals l’arrencament de les parets.

3 aplanar els revoltons Reblir els carcanyols del sostre amb materials lleugers i de poca consistència a fi d’obtenir una superfície superior plana, trepitjable, a punt de col·locar-hi el paviment.

7 pron 1 fig Ajupir-se, conformar-se. Aplanar-se a fer una cosa.

2 aplanar-se a la demanda DR PROC Acceptar el demandat els fets o part dels fets de la demanda de l’actor, sense reserves ni condicions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplanar

GERUNDI: aplanant

PARTICIPI: aplanat, aplanada, aplanats, aplanades

INDICATIU PRESENT: aplano, aplanes, aplana, aplanem, aplaneu, aplanen

INDICATIU IMPERFET: aplanava, aplanaves, aplanava, aplanàvem, aplanàveu, aplanaven

INDICATIU PASSAT: aplaní, aplanares, aplanà, aplanàrem, aplanàreu, aplanaren

INDICATIU FUTUR: aplanaré, aplanaràs, aplanarà, aplanarem, aplanareu, aplanaran

INDICATIU CONDICIONAL: aplanaria, aplanaries, aplanaria, aplanaríem, aplanaríeu, aplanarien

SUBJUNTIU PRESENT: aplani, aplanis, aplani, aplanem, aplaneu, aplanin

SUBJUNTIU IMPERFET: aplanés, aplanessis, aplanés, aplanéssim, aplanéssiu, aplanessin

IMPERATIU: aplana, aplani, aplanem, aplaneu, aplanin

->aplanatge

aplanatge

[de aplanar]

m TECNOL Operació consistent a aplanar les xapes deformades per defectes de laminatge o per accident.

->aplanavius

■aplanavius

Part. sil.: a_pla_na_vius

[de aplanar]

m OFIC Eina emprada pels basters per a aplanar els vius del cuir, una vegada tallat.

->aplançonar

■aplançonar

[de plançó]

v tr Pegar, bastonejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplançonar

GERUNDI: aplançonant

PARTICIPI: aplançonat, aplançonada, aplançonats, aplançonades

INDICATIU PRESENT: aplançono, aplançones, aplançona, aplançonem, aplançoneu, aplançonen

INDICATIU IMPERFET: aplançonava, aplançonaves, aplançonava, aplançonàvem, aplançonàveu, aplançonaven

INDICATIU PASSAT: aplançoní, aplançonares, aplançonà, aplançonàrem, aplançonàreu, aplançonaren

INDICATIU FUTUR: aplançonaré, aplançonaràs, aplançonarà, aplançonarem, aplançonareu, aplançonaran

INDICATIU CONDICIONAL: aplançonaria, aplançonaries, aplançonaria, aplançonaríem, aplançonaríeu, aplançonarien

SUBJUNTIU PRESENT: aplançoni, aplançonis, aplançoni, aplançonem, aplançoneu, aplançonin

SUBJUNTIU IMPERFET: aplançonés, aplançonessis, aplançonés, aplançonéssim, aplançonéssiu, aplançonessin

IMPERATIU: aplançona, aplançoni, aplançonem, aplançoneu, aplançonin

->aplanetat

■aplanetat -ada

[de planeta]

adj Que té mala planeta.

->aplanètic^1

■aplanètic^1 -a

[de a-^1 i el gr. planētikós ‘errant’]

adj ÒPT 1 Dit del sistema òptic en el qual no hi ha aberració cromàtica ni esfèrica. Lent aplanètica.

2 superfícies aplanètiques En un sistema òptic, lloc geomètric dels punts d’incidència quan l’angle format pels raigs incidents amb l’eix principal varia de manera que és mantinguda la condició d’aplanetisme entre A i A′.

->aplanètic^2

aplanètic^2 -a

adj BOT Que presenta aplanòspores.

->aplanetisme

■aplanetisme

[de aplanètic^1]

m ÒPT Propietat dels sistemes òptics aplanètics.

->aplanogàmeta

aplanogàmeta

[del gr. aplanḗs ‘que no s’extravia’ i gàmeta]

m BIOL Gàmeta que no posseeix orgànuls locomotors.

->aplanogàmia

aplanogàmia

Part. sil.: a_pla_no_gà_mi_a

[del gr. aplanḗs ‘que no s’extravia’ i -gàmia]

f BIOL Fecundació efectuada per aplanogàmetes.

->aplanòspora

■aplanòspora

[del gr. aplanḗs ‘que no s’extravia’ i -spora]

f BIOL Espora que no posseeix orgànuls locomotors.

->aplantillar

■aplantillar

[de plantilla]

v intr OFIC Treballar un material tot ajustant-lo a una plantilla o patró.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplantillar

GERUNDI: aplantillant

PARTICIPI: aplantillat, aplantillada, aplantillats, aplantillades

INDICATIU PRESENT: aplantillo, aplantilles, aplantilla, aplantillem, aplantilleu, aplantillen

INDICATIU IMPERFET: aplantillava, aplantillaves, aplantillava, aplantillàvem, aplantillàveu, aplantillaven

INDICATIU PASSAT: aplantillí, aplantillares, aplantillà, aplantillàrem, aplantillàreu, aplantillaren

INDICATIU FUTUR: aplantillaré, aplantillaràs, aplantillarà, aplantillarem, aplantillareu, aplantillaran

INDICATIU CONDICIONAL: aplantillaria, aplantillaries, aplantillaria, aplantillaríem, aplantillaríeu, aplantillarien

SUBJUNTIU PRESENT: aplantilli, aplantillis, aplantilli, aplantillem, aplantilleu, aplantillin

SUBJUNTIU IMPERFET: aplantillés, aplantillessis, aplantillés, aplantilléssim, aplantilléssiu, aplantillessin

IMPERATIU: aplantilla, aplantilli, aplantillem, aplantilleu, aplantillin

->aplantinat

■aplantinat -ada

[de planta]

adj Dit d’un bosc o una arbreda especialment dens d’arbres.

->aplàsia

■aplàsia

Part. sil.: a_plà_si_a

[de a-^1 i el gr. plásis ‘formació’]

f PAT Absència o interrupció del desenvolupament d’un teixit o d’un òrgan.

->aplatament

■aplatament

[de aplatar]

m 1 1 Acció d’aplatar o d’aplatar-se;

2 l’efecte.

2 GEOD Relació de la diferència del radi equatorial o semieix major i el radi polar o semieix menor al radi equatorial, de què resulta un aplatament o forma el·lipsïdal de la Terra.

->aplatar

■aplatar

Hom.: apletar

Cp. aplanar

[de plat; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Deformar (un cos) disminuint-ne una de les dimensions. Per fer que els panellets tinguin forma de gra de cafè, heu d’aplatar les boletes de massapà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplatar

GERUNDI: aplatant

PARTICIPI: aplatat, aplatada, aplatats, aplatades

INDICATIU PRESENT: aplato, aplates, aplata, aplatem, aplateu, aplaten

INDICATIU IMPERFET: aplatava, aplataves, aplatava, aplatàvem, aplatàveu, aplataven

INDICATIU PASSAT: aplatí, aplatares, aplatà, aplatàrem, aplatàreu, aplataren

INDICATIU FUTUR: aplataré, aplataràs, aplatarà, aplatarem, aplatareu, aplataran

INDICATIU CONDICIONAL: aplataria, aplataries, aplataria, aplataríem, aplataríeu, aplatarien

SUBJUNTIU PRESENT: aplati, aplatis, aplati, aplatem, aplateu, aplatin

SUBJUNTIU IMPERFET: aplatés, aplatessis, aplatés, aplatéssim, aplatéssiu, aplatessin

IMPERATIU: aplata, aplati, aplatem, aplateu, aplatin

->aplatat

■aplatat -ada

[de aplatar]

adj 1 Que té una de les dimensions més petita que no tenen regularment les coses de la mateixa espècie.

2 esp Dit d’un objecte rodó que presenta una secció el·líptica o ovalada en comptes d’una secció circular. La Terra és aplatada en els pols.

->aplaudidor

■aplaudidor -a

Part. sil.: a_plau_di_dor

[de aplaudir]

adj i m i f Que aplaudeix.

->aplaudiment

■aplaudiment

Part. sil.: a_plau_di_ment

[de aplaudir; 1a FONT: s. XIX]

m Acció d’aplaudir. Fou rebut amb aplaudiments. Una empresa digna d’aplaudiment.

->aplaudir

■aplaudir

Part. sil.: a_plau_dir

[del ll. applaudĕre, íd., der. de plaudĕre ‘donar cops’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 intr Batre de mans en senyal de viva aprovació, d’entusiasme. La gent aplaudia molt.

2 tr Demostrar (a algú) l’aprovació, l’entusiasme, aplaudint o batent de mans. El públic l’aplaudí càlidament.

3 tr fig Demostrar una viva aprovació (per una cosa). Tothom ha aplaudit aquest canvi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplaudir

GERUNDI: aplaudint

PARTICIPI: aplaudit, aplaudida, aplaudits, aplaudides

INDICATIU PRESENT: aplaudeixo, aplaudeixes, aplaudeix, aplaudim, aplaudiu, aplaudeixen

INDICATIU IMPERFET: aplaudia, aplaudies, aplaudia, aplaudíem, aplaudíeu, aplaudien

INDICATIU PASSAT: aplaudí, aplaudires, aplaudí, aplaudírem, aplaudíreu, aplaudiren

INDICATIU FUTUR: aplaudiré, aplaudiràs, aplaudirà, aplaudirem, aplaudireu, aplaudiran

INDICATIU CONDICIONAL: aplaudiria, aplaudiries, aplaudiria, aplaudiríem, aplaudiríeu, aplaudirien

SUBJUNTIU PRESENT: aplaudeixi, aplaudeixis, aplaudeixi, aplaudim, aplaudiu, aplaudeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: aplaudís, aplaudissis, aplaudís, aplaudíssim, aplaudíssiu, aplaudissin

IMPERATIU: aplaudeix, aplaudeixi, aplaudim, aplaudiu, aplaudeixin

->aplec

■aplec

[de aplegar; 1a FONT: 1391]

m 1 Munió de persones o de coses aplegades.

2 Reunió de gent, generalment a l’aire lliure, amb motiu d’una festa o una celebració determinada.

3 Reunió de ramats a la muntanya.

4 ESCOLT Nom que rebia el grup de nenes de vuit a onze anys corresponent a la primera etapa pedagògica i que vivia en conjunt la vida escolta.

->aplega

■aplega

[de aplegar; 1a FONT: 1568]

f Capta.

->aplegada

■aplegada

[de aplegar]

f 1 Acció d’aplegar;

2 l’efecte.

->aplegadís

■aplegadís -issa

[de aplegar; 1a FONT: 1670, DTo.]

adj 1 Arreplegadís, adventici.

2 Encomanadís.

->aplegador^1

■aplegador^1

[de aplegar i -dor^2; 1a FONT: s. XIII]

m Lloc on s’apleguen els ramats.

->aplegador^2

■aplegador^2 -a

[de aplegar i -dor^1]

1 adj i m i f Que aplega.

2 m Espècie de caixó sense coberta i obert per davant, amb un mànec llarg, que serveix per a recollir les escombraries.

3 m i f Persona que capta i demana almoina per a algun santuari o alguna ermita.

->aplegament

■aplegament

[de aplegar; 1a FONT: s. XIV]

m 1 Acció d’aplegar o d’aplegar-se;

2 l’efecte.

->aplegapilotes

■aplegapilotes

[de aplegar i pilota]

m i f ESPORT En el tennis, persona encarregada de recollir la pilota quan cau fora de la pista, i de retornar-la-hi.

->aplegar

■aplegar

[del ll. applicare ‘fer que una cosa estigui junt a una altra’; de la frase llatina navem ad terram applicare ‘posar en sec una nau, atracar una nau’ sorgí el sentit cat., avui sobretot valencià, de ‘arribar’, terme inicialment propi de la navegació, ‘desembarcar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Reunir, congregar. Aplegar materials, dades, informació.

2 intr dial Arribar. Sempre apleguem tard.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplegar

GERUNDI: aplegant

PARTICIPI: aplegat, aplegada, aplegats, aplegades

INDICATIU PRESENT: aplego, aplegues, aplega, apleguem, aplegueu, apleguen

INDICATIU IMPERFET: aplegava, aplegaves, aplegava, aplegàvem, aplegàveu, aplegaven

INDICATIU PASSAT: apleguí, aplegares, aplegà, aplegàrem, aplegàreu, aplegaren

INDICATIU FUTUR: aplegaré, aplegaràs, aplegarà, aplegarem, aplegareu, aplegaran

INDICATIU CONDICIONAL: aplegaria, aplegaries, aplegaria, aplegaríem, aplegaríeu, aplegarien

SUBJUNTIU PRESENT: aplegui, apleguis, aplegui, apleguem, aplegueu, apleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: aplegués, apleguessis, aplegués, apleguéssim, apleguéssiu, apleguessin

IMPERATIU: aplega, aplegui, apleguem, aplegueu, apleguin

->aplequista

aplequista

[de aplec]

adj i m i f Dit de la persona que assisteix a un aplec.

->apletar

■apletar

Hom.: aplatar

[de pleta; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Tancar (el ramat) a la pleta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apletar

GERUNDI: apletant

PARTICIPI: apletat, apletada, apletats, apletades

INDICATIU PRESENT: apleto, apletes, apleta, apletem, apleteu, apleten

INDICATIU IMPERFET: apletava, apletaves, apletava, apletàvem, apletàveu, apletaven

INDICATIU PASSAT: apletí, apletares, apletà, apletàrem, apletàreu, apletaren

INDICATIU FUTUR: apletaré, apletaràs, apletarà, apletarem, apletareu, apletaran

INDICATIU CONDICIONAL: apletaria, apletaries, apletaria, apletaríem, apletaríeu, apletarien

SUBJUNTIU PRESENT: apleti, apletis, apleti, apletem, apleteu, apletin

SUBJUNTIU IMPERFET: apletés, apletessis, apletés, apletéssim, apletéssiu, apletessin

IMPERATIU: apleta, apleti, apletem, apleteu, apletin

->aplic

■aplic

[de aplicar]

m 1 Llum, canelobre, de paret.

2 ELECTROT Connector, especialment de telèfon.

->aplicabilitat

■aplicabilitat

[de aplicable]

f Qualitat d’aplicable.

->aplicable

■aplicable

[de aplicar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que pot ésser aplicat.

2 pl MAT Dit de dues superfícies quan hom pot establir entre els punts de l’una i de l’altra una correspondència que conserva les llargades.

->aplicació

■aplicació

Part. sil.: a_pli_ca_ci_ó

[de aplicar; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Acció d’aplicar o d’aplicar-se;

2 l’efecte.

2 La cosa aplicada. Un abric amb aplicacions de cuir.

3 DR MERC Operació que realitza l’agent de canvi i borsa lligant ordres de signe contrari.

4 INFORM Conjunt de programes informàtics que desenvolupen tasques específiques en un ordinador.

5 MAT Correspondència entre dos conjunts en què tot element del primer conjunt (o original) té una imatge i només una en el segon conjunt.

->aplicadament

■aplicadament

[de aplicat^1]

adv Amb aplicació.

->aplicador^1

■aplicador^1 -a

[de aplicar i -dor^1]

adj i m i f Que aplica.

->aplicador^2

■aplicador^2 -a

[de aplicar i -dor^2]

adj Que és d’aplicar; aplicable.

->aplicament

■aplicament

[de aplicar]

m Acció d’aplicar; aplicació.

->aplicar

■aplicar

[del ll. applicare, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr Posar (una cosa) damunt una altra de manera que s’hi adhereixi cobrint-la. Aplicar draps calents. Aplicar un galó a la vora d’un vestit.

2 tr Fer obrar sobre algú o sobre alguna cosa l’acció, l’esforç, (d’algú o d’alguna cosa). Aplicar antibiòtics a un malalt. Aplicar una llei. Aplicar un sistema nou. Aplicar una pena. Aplicar un procediment.

3 tr Fer servir (quelcom) per a alguna cosa. Aplicar la teoria a la pràctica.

4 pron Posar esforç, atenció, etc., en l’execució d’alguna cosa. Aquest curs l’alumne s’ha aplicat més.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplicar

GERUNDI: aplicant

PARTICIPI: aplicat, aplicada, aplicats, aplicades

INDICATIU PRESENT: aplico, apliques, aplica, apliquem, apliqueu, apliquen

INDICATIU IMPERFET: aplicava, aplicaves, aplicava, aplicàvem, aplicàveu, aplicaven

INDICATIU PASSAT: apliquí, aplicares, aplicà, aplicàrem, aplicàreu, aplicaren

INDICATIU FUTUR: aplicaré, aplicaràs, aplicarà, aplicarem, aplicareu, aplicaran

INDICATIU CONDICIONAL: aplicaria, aplicaries, aplicaria, aplicaríem, aplicaríeu, aplicarien

SUBJUNTIU PRESENT: apliqui, apliquis, apliqui, apliquem, apliqueu, apliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: apliqués, apliquessis, apliqués, apliquéssim, apliquéssiu, apliquessin

IMPERATIU: aplica, apliqui, apliquem, apliqueu, apliquin

->aplicat^1

■aplicat^1 -ada

[de aplicar]

adj 1 Que mostra aplicació en l’estudi, etc. Un deixeble aplicat. És molt aplicat per a les matemàtiques.

2 Dit de la ciència que aplica les recerques teòriques a la resolució de problemes pràctics. Física aplicada. Ciències aplicades.

->aplicat^2

aplicat^2 -ada

adj BOT Dit dels òrgans vegetals (pèls, fulles, etc.) que s’aproximen a la superfície sobre la qual són inserits sense arribar, però, a soldar-s’hi.

->aplísids

aplísids

[del gr. aplysía ‘brutícia’ i -id]

m ZOOL 1 pl Família de mol·luscs gastròpodes opistobranquis de l’ordre dels tectibranquis, que inclou la llebre de mar.

2 sing Mol·lusc de la família dels aplísids.

->aplisina

aplisina

[del gr. aplysía ‘brutícia’ i -ina]

f ZOOL Gènere d’esponges de la classe de les demosponges (Aplysina aerophoba), de forma digitada, d’un color groc viu.

->aplita

■aplita

[del gr. haplóos ‘simple’ i -ita]

f PETROG Roca ígnia de la família dels granits, de grans molt petits, composta de quars i feldspat alcalí (oligòclasi) disposats en forma de mosaic.

->aplodòntids

aplodòntids

[del gr. haplóos ‘simple’, -odont i -id]

m ZOOL 1 pl Família de l’ordre dels rosegadors integrada per petits mamífers de pell aspra i de cua curta.

2 sing Mamífer de la família dels aplodòntids.

->aplom

■aplom

[de aplomar; 1a FONT: 1888, DLab.]

m 1 Seguretat impertorbable en les maneres, en les accions, possessió de si mateix.

2 pl ZOOT Conjunt de les línies verticals i imaginàries que indiquen la direcció correcta que han de seguir els membres dels quadrúpedes en tota llur longitud i els punts de recolzament al sòl a fi que estiguin ben constituïts.

->aplomallat

■aplomallat -ada

[de plomall]

adj En forma de plomall.

->aplomar

■aplomar

[de plom; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Valer-se de la plomada en alçar (una paret), en clavar (un pal) a terra, etc., per tal d’assegurar-ne la verticalitat.

2 CONSTR NAV Col·locar les quadernes, el pal o qualsevol peça en posició normal a la quilla.

3 caure aplomat 1 Una cortina, un vestit, etc., tenir un caient correcte. Els domassos queien aplomats.

2 Una persona, un objecte, caure verticalment. Caigué aplomat des d’un tercer pis.

3 Una persona, un animal, caure com fulminat. En pegar-li al cap caigué aplomat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aplomar

GERUNDI: aplomant

PARTICIPI: aplomat, aplomada, aplomats, aplomades

INDICATIU PRESENT: aplomo, aplomes, aploma, aplomem, aplomeu, aplomen

INDICATIU IMPERFET: aplomava, aplomaves, aplomava, aplomàvem, aplomàveu, aplomaven

INDICATIU PASSAT: aplomí, aplomares, aplomà, aplomàrem, aplomàreu, aplomaren

INDICATIU FUTUR: aplomaré, aplomaràs, aplomarà, aplomarem, aplomareu, aplomaran

INDICATIU CONDICIONAL: aplomaria, aplomaries, aplomaria, aplomaríem, aplomaríeu, aplomarien

SUBJUNTIU PRESENT: aplomi, aplomis, aplomi, aplomem, aplomeu, aplomin

SUBJUNTIU IMPERFET: aplomés, aplomessis, aplomés, aploméssim, aploméssiu, aplomessin

IMPERATIU: aploma, aplomi, aplomem, aplomeu, aplomin

->aplousobranquis

aplousobranquis

Part. sil.: a_plou_so_bran_quis

[del gr. haplóos ‘simple’ i -branqui]

m ZOOL 1 pl Subclasse d’ascidiacis integrada per animals colonials de cos allargat i dividit en dues o tres parts.

2 sing Ascidiaci de la subclasse dels aplousobranquis.

->apmt.

apmt.

abrev apartament^2 2.

->apnea

■apnea

Part. sil.: ap_ne_a

[de a-^1 i -pnea]

f 1 PAT Suspensió més o menys prolongada de la respiració.

2 immersió en apnea En el submarinisme, descens sota aigua amb contenció de la respiració.

->apneic

■apneic -a

Part. sil.: ap_neic

[de apnea]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’apnea.

2 PAT Afectat d’apnea.

->apneumàtic

apneumàtic -a

Part. sil.: a_pneu_mà_tic

[de a-^1 i pneumàtic]

adj 1 Buit d’aire.

2 Fora del contacte de l’aire.

->apnèumia

apnèumia

Part. sil.: a_pnèu_mi_a

f ZOOL Gran reducció o desaparició dels pulmons de certs amfibis que habiten llocs extremament humits.

->apo-

■apo-

1 Prefix, del grec apó, que significa ‘apartat de’, ‘separat’, ‘destacat’, ‘mancat de’. Ex.: apoflegmàtic, apotípic, apocàrpic, apoenzim.

2 QUÍM ORG Prefix que designa un compost relacionat amb la substància al nom de la qual és prefixat. Ex.: apoatropina, apomorfina.

->apoastre

■apoastre

Part. sil.: a_po_as_tre

[de apo- i astre]

m ASTR Punt de l’òrbita d’un astre secundari en què aquest es troba a la màxima distància del principal.

->apoatropina

■apoatropina

Part. sil.: a_po_a_tro_pi_na

[de apo- i atropina]

f [C17H21NO2] BIOQ Alcaloide present en la belladona, obtingut també per deshidratació de l’atropina.

->àpoca

■àpoca

[del ll. apŏcha i aquest del gr. apokhḗ, íd., de apó ‘des de’ i ékhō ‘tenir’; 1a FONT: 1342]

f DR Carta de pagament, rebut o qualsevol altre document en el qual el creditor declara que el deutor ha pagat la quantitat deguda.

->apocalipsi

■apocalipsi

[del ll. td. ecl. apocalypsis, i aquest, del gr. ecl. apokálypsis ‘revelació’, comp. de apó ‘des de’ i kálypsis ‘encobriment’]

1 RELIG 1 f Revelació dels esdeveniments de la fi del món.

2 [en majúscula] m BÍBL Obra que descriu aquests esdeveniments, especialment l’Apocalipsi de Joan, darrer llibre del Nou Testament.

2 f fig Catàstrofe.

->apocalíptic

■apocalíptic -a

[de apocalipsi]

adj 1 BÍBL Relatiu o pertanyent a l’Apocalipsi. Literatura apocalíptica.

2 1 Que sembla de l’Apocalipsi.

2 Que inspira un horror sublim. Visió apocalíptica.

->apocament

■apocament

[de apocar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Curtedat, manca, d’esperit.

->apocar

■apocar

[de poc]

v 1 tr 1 Reduir a poc.

2 fig Rebaixar, humiliar.

2 pron 1 Reduir-se a poc.

2 fig Encongir-se, esdevenir mancat d’esperit, pusil·lànime. Quan el general entrava, els soldats s’apocaven i deixaven de cantar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apocar

GERUNDI: apocant

PARTICIPI: apocat, apocada, apocats, apocades

INDICATIU PRESENT: apoco, apoques, apoca, apoquem, apoqueu, apoquen

INDICATIU IMPERFET: apocava, apocaves, apocava, apocàvem, apocàveu, apocaven

INDICATIU PASSAT: apoquí, apocares, apocà, apocàrem, apocàreu, apocaren

INDICATIU FUTUR: apocaré, apocaràs, apocarà, apocarem, apocareu, apocaran

INDICATIU CONDICIONAL: apocaria, apocaries, apocaria, apocaríem, apocaríeu, apocarien

SUBJUNTIU PRESENT: apoqui, apoquis, apoqui, apoquem, apoqueu, apoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: apoqués, apoquessis, apoqués, apoquéssim, apoquéssiu, apoquessin

IMPERATIU: apoca, apoqui, apoquem, apoqueu, apoquin

->apocarp

apocarp

[de apo- i -carp^1]

m BOT Fruit originat a partir d’un gineceu apocàrpic.

->apocàrpic

■apocàrpic -a

[de apó- i càrpic]

adj BOT Dit del gineceu format per carpels totalment independents, cadascun dels quals forma un ovari.

->apocatàstasi

■apocatàstasi

[del gr. apokatástasis ‘restabliment’]

f CRIST Segons alguns teòlegs i alguns pares de l’Església, retorn final de totes les criatures intel·ligents a la situació primigènia, i alhora reconciliació amb Déu.

->apocinàcies

■apocinàcies

Part. sil.: a_po_ci_nà_ci_es

[del ll. apocynon, i aquest, del gr. apókynon, mena de planta, i -àcia]

f BOT 1 pl Família de contortes integrada per plantes herbàcies perennes o llenyoses proveïdes de tubs laticífers generalment amb substàncies tòxiques.

2 sing Planta de la família de les apocinàcies.

->apòcit

apòcit

[de apo- i -cit]

m CIT Cèl·lula amb diversos nuclis, que procedeixen de la divisió d’un nucli primitiu únic.

->apocític

apocític -a

[de apòcit]

adj CIT Relatiu o pertanyent a l’apòcit, que té la qualitat d’apòcit.

->apocodeïna

■apocodeïna

Part. sil.: a_po_co_de_ï_na

[de apo- i codeïna]

f [C18H19NO2] QUÍM ORG Èter monometílic de l’apomorfina amb el grup metoxi en posició 10.

->apocopar

■apocopar

[de apòcope]

v tr LING Escurçar per apòcope.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apocopar

GERUNDI: apocopant

PARTICIPI: apocopat, apocopada, apocopats, apocopades

INDICATIU PRESENT: apocopo, apocopes, apocopa, apocopem, apocopeu, apocopen

INDICATIU IMPERFET: apocopava, apocopaves, apocopava, apocopàvem, apocopàveu, apocopaven

INDICATIU PASSAT: apocopí, apocopares, apocopà, apocopàrem, apocopàreu, apocoparen

INDICATIU FUTUR: apocoparé, apocoparàs, apocoparà, apocoparem, apocopareu, apocoparan

INDICATIU CONDICIONAL: apocoparia, apocoparies, apocoparia, apocoparíem, apocoparíeu, apocoparien

SUBJUNTIU PRESENT: apocopi, apocopis, apocopi, apocopem, apocopeu, apocopin

SUBJUNTIU IMPERFET: apocopés, apocopessis, apocopés, apocopéssim, apocopéssiu, apocopessin

IMPERATIU: apocopa, apocopi, apocopem, apocopeu, apocopin

->apòcope

■apòcope

[del gr. apokopḗ ‘amputació’, de apó ‘des de’ i kopḗ ‘acció de tallar, fragment’]

f 1 LING Supressió d’una part del final d’un mot.

2 MED Ferida que comporta la pèrdua d’una part de l’organisme.

->apocrí

■apocrí -ina

[de apo- i el gr. krínō ‘distingir, separar, segregar’]

adj BIOL 1 Dit del tipus de secreció glandular en què els productes secretats es concentren en un extrem lliure de la cèl·lula i s’eliminen juntament amb una porció del citoplasma de la cèl·lula secretora.

2 glàndula apocrina Nom genèric pel qual és designada una glàndula sudorípara que vessa la seva secreció en un fol·licle pilós o en un orifici pilosebaci.

->apòcrif

■apòcrif -a

[del gr. apókryphos ‘secret’, de apokrýptō ‘ocultar’, de apó ‘des de’ i krýptō ‘ocultar’]

1 adj No autèntic, fingit. Text apòcrif. Escriptor apòcrif.

2 m pl BÍBL Grup de llibres religiosos que no són considerats canònics.

->apòcrifament

■apòcrifament

[de apòcrif]

adv D’una manera apòcrifa.

->apocrisiari

■apocrisiari

Part. sil.: a_po_cri_si_a_ri

[del ll. apocrisiarius, i aquest, der. del gr. apókrisis ‘resposta’]

m 1 CRIST En les esglésies orientals, legat o representant diplomàtic dels patriarcats prop d’altres patriarcats, de corts imperials o d’organismes i els personatges corresponents.

2 HIST 1 Dignatari encarregat de transmetre els decrets i els rescriptes de l’emperador bizantí a les províncies.

2 Mandatari dels papes o els alts eclesiàstics prop de l’emperador de Bizanci.

->apòcrits

apòcrits

[del gr. apókritos ‘triat, separat’]

m ENTOM 1 pl Subordre d’insectes himenòpters que comprèn els que tenen una cintura estreta entre el tòrax i l’abdomen, com ara les vespes (s’oposa al dels símfits).

2 sing Insecte del subordre dels apòcrits.

->apocromàtic

■apocromàtic -a

[de apo- i cromàtic]

adj ÒPT Dit del sistema òptic que té corregida l’aberració cromàtica per a tres colors.

->àpode

■àpode -a

[de a-^1 i -pode]

1 adj Mancat de peus o d’extremitats.

2 m pl ICT Anguil·liformes.

3 m ZOOL 1 pl Subclasse d’amfibis integrada per animals vermiformes mancats totalment de potes que recorden els cucs de terra.

2 sing Amfibi de la subclasse dels àpodes.

4 m ZOOL 1 pl Ordre de crustacis cirrípedes integrat per individus mancats de closca i de cos vermiforme dividit en anells per una sèrie de constriccions.

2 sing Crustaci de l’ordre dels àpodes.

->apodema

■apodema

[de apo- i el gr. démas ‘cos’]

m ANAT ANIM Cadascuna de les invaginacions de la cutícula dels artròpodes el conjunt de les quals forma l’endosquelet i a les quals s’insereixen els músculs.

->apoderament

■apoderament

[de apoderar]

m 1 1 Acció d’apoderar o d’apoderar-se;

2 l’efecte.

2 DR 1 Acció d’atorgar un poder;

2 l’efecte.

->apoderar

■apoderar

[de poder^2; 1a FONT: s. XIV, Llull, Jaume I]

v 1 tr ant Subjugar, posar en la impossibilitat de resistir. Vencé i apoderà els enemics. La por el té apoderat.

2 pron ant Aconseguir poder, forces, mitjans.

3 pron Posar (algú o alguna cosa) sota el propi poder, prendre’n possessió violentament, emparar-se’n. L’exèrcit enemic s’apoderà de la ciutat.

4 tr Atorgar poders (a algú). Va apoderar la seva muller perquè pogués fer-se càrrec del negoci.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apoderar

GERUNDI: apoderant

PARTICIPI: apoderat, apoderada, apoderats, apoderades

INDICATIU PRESENT: apodero, apoderes, apodera, apoderem, apodereu, apoderen

INDICATIU IMPERFET: apoderava, apoderaves, apoderava, apoderàvem, apoderàveu, apoderaven

INDICATIU PASSAT: apoderí, apoderares, apoderà, apoderàrem, apoderàreu, apoderaren

INDICATIU FUTUR: apoderaré, apoderaràs, apoderarà, apoderarem, apoderareu, apoderaran

INDICATIU CONDICIONAL: apoderaria, apoderaries, apoderaria, apoderaríem, apoderaríeu, apoderarien

SUBJUNTIU PRESENT: apoderi, apoderis, apoderi, apoderem, apodereu, apoderin

SUBJUNTIU IMPERFET: apoderés, apoderessis, apoderés, apoderéssim, apoderéssiu, apoderessin

IMPERATIU: apodera, apoderi, apoderem, apodereu, apoderin

->apoderat

■apoderat -ada

[de apoderar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj De molt de poder. Vingué un home dels més apoderats de la vila.

2 m i f DR Persona a favor de la qual ha estat atorgat un poder en virtut del qual pot actuar legalment en nom i en interès del poderdant.

->apodíctic

■apodíctic -a

[del gr. apodeiktikós, íd., de apó ‘des de’ i deíknymi ‘mostrar’]

adj FILOS Dit del raonament que és necessàriament veritable o fals.

->apòdids

■apòdids

[de a-^1, -pode, -id]

m ORNIT 1 pl Família d’apodiformes integrada per ocells de vida exclusivament aèria.

2 sing Ocell de la família dels apòdids.

->apodiformes

apodiformes

[de a-^1, -pode i -forme]

m ORNIT 1 pl Ordre d’ocells integrat per individus de dimensions petites, que comprèn els falcillots i els colibrís.

2 sing Ocell de l’ordre dels apodiformes.

->apoditeri

apoditeri

[del ll. apodyterium, i aquest, del gr. apodytḗrion, íd.]

m HIST Una de les parts que componien les termes romanes (generalment el vestuari).

->apodització

apodització

Part. sil.: a_po_dit_za_ci_ó

f FOTOG Tractament dels objectius destinat a eliminar els halos produïts al voltant dels llums de la imatge.

->apòdosi

■apòdosi

[del gr. apódosis ‘explicació’, de apó ‘procedent de’ i dósis ‘acció de donar’]

f GRAM 1 Dins una oració simple, segona part, que serveix per a completar el significat de la primera.

2 Dins una oració composta, la segona proposició que, essent principal, completa el significat de la primera subordinada.

->apoenzim

apoenzim

Part. sil.: a_po_en_zim

[de apo- i enzim]

m obs BIOQ Segons una teoria ja superada, part proteica dels enzims amb grup prostètic, inactiva, des del punt de vista enzimàtic, per ella mateixa.

->apòfansi

apòfansi

[del gr. apóphansis ‘enunciació, afirmació’]

f LÒG Teoria lògica dels enunciats apofàntics.

->apofàntic

■apofàntic -a

[del gr. apophantikós ‘que serveix per a demostrar’]

LÒG 1 adj Terme emprat per Aristòtil per a qualificar, entre els enunciats verbals que tenen sentit, aquells que poden ésser veritables o falsos, a diferència de les exclamacions, etc.

2 f Apòfansi.

->apofàtic

■apofàtic -a

[del gr. apophatikós ‘negatiu’]

adj TEOL Dit de la teologia que arriba al coneixement de Déu per via negativa, dient de Déu allò que no és.

->apofatisme

apofatisme

[de apofàtic]

m TEOL 1 Qualitat d’apofàtic.

2 Corrent teològic que propugna la teologia apofàtica o negativa.

->apoferritina

apoferritina

[de apo- i ferritina]

f FISIOL ANIM Proteïna de la mucosa intestinal, sobretot del duodè, que es combina amb el ferro ingerit i forma la ferritina.

->apofil·lita

apofil·lita

[de apo- i fil·lita]

f MINERAL Fluosilicat de calci i potassi hidratat.

->apòfisi

■apòfisi

[del gr. apóphysis ‘rebrot’, de apó ‘fora de’ i phýsis ‘natura, creixement’, de phýō ‘créixer, brotar’]

f 1 ANAT ANIM Eminència d’un òrgan, generalment d’un os.

2 BOT 1 Protuberància piramidal de l’escudet de les esquames seminíferes de les pinyes.

2 Engruiximent de l’esporangiòfor de certs fongs.

3 GEOL Ramificació d’un batòlit o d’un lacòlit.

->apofisial

■apofisial

Part. sil.: a_po_fi_si_al

[de apòfisi]

adj Relatiu o pertanyent a l’apòfisi.

->apofisitis

apofisitis

[de apòfisi i -itis]

f PAT 1 Inflamació d’una apòfisi.

2 Osteonecrosi asèptica d’una apòfisi.

->apofonia

■apofonia

Part. sil.: a_po_fo_ni_a

[de apo- i -fonia]

f LING Forma particular de l’alternança que afecta concretament les vocals.

->apofònic

■apofònic -a

[de apofonia]

adj LING Relatiu o pertanyent a l’apofonia.

->apogàmia

■apogàmia

Part. sil.: a_po_gà_mi_a

[de apo- i -gàmia]

f BIOL Producció d’un embrió per via asexual a partir d’un gàmeta femení no fecundat o d’una cèl·lula associada.

->apogeu

■apogeu

Part. sil.: a_po_geu

[del gr. apógeion ‘allunyament de la terra’, de apó ‘des de’ i gẽ ‘terra’]

m 1 ASTR Punt de l’òrbita de la Lluna, d’un satèl·lit artificial o, segons la hipòtesi aparent, d’un altre astre en què aquest és més distant de la Terra.

2 fig Grau superior d’una cosa.

->apogònids

■apogònids

[del gr. apṓgṓn ‘imberbe’ i -id]

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels perciformes semblants als serrànids, dels quals es distingeixen per les dues espines de l’aleta anal i per les escates més grans i poc adherents.

2 sing Peix de la família dels apogònids.

->apògraf

■apògraf

[del gr. apógraphon, íd.]

m Còpia d’un autògraf.

->apojove

■apojove

[del ll. cient. apojovium, comp. de apo- i Jovis ‘Júpiter’, probablement a través de l’angl. apojove]

m ASTR Nom donat a l’apoastre dels satèl·lits de Júpiter amb relació a aquest.

->apolar

apolar

[de a-^1 i polar]

adj QUÍM FÍS Que no presenta polaritat.

->apòleg

■apòleg

[del ll. apologus, pres del gr. apólogos ‘relat, faula’, de apó ‘des de’ i lógos ‘paraula’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m LIT Narració breu, d’estil simple, d’acció al·legòrica i de finalitat didàctica i moral els personatges de la qual són sovint éssers irracionals o coses inanimades.

->apolític

■apolític -a

[de a-^1 i polític]

adj 1 No polític.

2 POLÍT Dit de qui no intervé en política o bé de qui no està polititzat.

->apoliticisme

■apoliticisme

[de apolític]

m Condició d’apolític.

->apollegar^1

■apollegar^1

[de poll^1]

v tr Reunir la lloca (els polls) sota les ales.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apollegar

GERUNDI: apollegant

PARTICIPI: apollegat, apollegada, apollegats, apollegades

INDICATIU PRESENT: apollego, apollegues, apollega, apolleguem, apollegueu, apolleguen

INDICATIU IMPERFET: apollegava, apollegaves, apollegava, apollegàvem, apollegàveu, apollegaven

INDICATIU PASSAT: apolleguí, apollegares, apollegà, apollegàrem, apollegàreu, apollegaren

INDICATIU FUTUR: apollegaré, apollegaràs, apollegarà, apollegarem, apollegareu, apollegaran

INDICATIU CONDICIONAL: apollegaria, apollegaries, apollegaria, apollegaríem, apollegaríeu, apollegarien

SUBJUNTIU PRESENT: apollegui, apolleguis, apollegui, apolleguem, apollegueu, apolleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: apollegués, apolleguessis, apollegués, apolleguéssim, apolleguéssiu, apolleguessin

IMPERATIU: apollega, apollegui, apolleguem, apollegueu, apolleguin

->apollegar^2

■apollegar^2

[de pollegó]

v tr Pegar (a algú) amb un pollegó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apollegar

GERUNDI: apollegant

PARTICIPI: apollegat, apollegada, apollegats, apollegades

INDICATIU PRESENT: apollego, apollegues, apollega, apolleguem, apollegueu, apolleguen

INDICATIU IMPERFET: apollegava, apollegaves, apollegava, apollegàvem, apollegàveu, apollegaven

INDICATIU PASSAT: apolleguí, apollegares, apollegà, apollegàrem, apollegàreu, apollegaren

INDICATIU FUTUR: apollegaré, apollegaràs, apollegarà, apollegarem, apollegareu, apollegaran

INDICATIU CONDICIONAL: apollegaria, apollegaries, apollegaria, apollegaríem, apollegaríeu, apollegarien

SUBJUNTIU PRESENT: apollegui, apolleguis, apollegui, apolleguem, apollegueu, apolleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: apollegués, apolleguessis, apollegués, apolleguéssim, apolleguéssiu, apolleguessin

IMPERATIU: apollega, apollegui, apolleguem, apollegueu, apolleguin

->apol·linar

apol·linar, vas

HIST Cadascun dels quatre vasos d’argent de forma cilíndrica que duen inscrits els topònims des de Cadis fins a Roma (amb les milles d’un indret a l’altre) corresponents als itineraris dels segles I-II.

->apol·linarisme

apol·linarisme

m CRIST Doctrina cristològica antiariana d’Apol·linar de Laodicea i els seus seguidors, que negava que en Crist hi hagués ànima humana, per tal com en lloc seu hi havia el Verb.

->apol·linarista

apol·linarista

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent a l’apol·linarisme.

2 m i f Seguidor de l’apol·linarisme.

->apol·lini

■apol·lini -ínia

adj 1 Relatiu o pertanyent a Apol·lo.

2 Dit d’un home bell, ben plantat.

->apol·lo

■apol·lo

[del nom del déu gr. Apol·lo]

m 1 Home bell i ben plantat.

2 ENTOM Papallona diürna de la família dels papiliònids (Parnassius apollo), força grossa, d’ales arrodonides i amb les vores mig transparents.

->apol·loni

apol·loni

[del ll. cient. apol·lonius, der. del nom del déu gr. Apol·lo]

m ENTOM Papallona de la família dels papiliònids (Parnassius apollonius), semblant a l’apol·lo, blanca amb taques negres.

->apologeta

■apologeta

[probablement de l’it. apologeta]

m CRIST Nom donat a cadascun dels escriptors cristians que al segle II feren la defensa o apologia de llur fe davant els emperadors, els pagans o els jueus.

->apologètic

■apologètic -a

[del ll. td. apologeticus, del gr. apologētikós, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Que té per objecte l’apologia d’alguna persona o d’alguna cosa.

2 adj CRIST 1 Relatiu o pertanyent als apologetes.

2 Dit de tot llibre on és feta l’apologia de la religió cristiana.

3 f CRIST Part de la teologia que té per objecte la defensa de la fe cristiana o la seva fonamentació raonable.

->apologèticament

■apologèticament

[de apologètic]

adv Amb caràcter apologètic.

->apologia

■apologia

Part. sil.: a_po_lo_gi_a

[del ll. td. apologia, del gr. apología, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Discurs, escrit, justificatiu en defensa o en lloança d’alguna persona o d’alguna cosa.

2 CRIST 1 Defensa de determinades veritats de la fe cristiana davant les objeccions, a fi de demostrar la compatibilitat d’aquestes veritats amb la raó.

2 Escrit d’un apologeta.

3 apologia del delicte DR PEN Apologia de fets il·lícits o dels culpables d’aquest, considerada per la doctrina com una forma atenuada d’inducció i, per això, sancionada sovint per les legislacions.

->apologista

■apologista

[de apologia]

1 adj i m i f Que fa l’apologia d’algú o d’alguna cosa.

2 m CRIST Apologeta.

->apologitzar

■apologitzar

[probablement de l’angl. apologize, íd.]

v tr Fer l’apologia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apologitzar

GERUNDI: apologitzant

PARTICIPI: apologitzat, apologitzada, apologitzats, apologitzades

INDICATIU PRESENT: apologitzo, apologitzes, apologitza, apologitzem, apologitzeu, apologitzen

INDICATIU IMPERFET: apologitzava, apologitzaves, apologitzava, apologitzàvem, apologitzàveu, apologitzaven

INDICATIU PASSAT: apologitzí, apologitzares, apologitzà, apologitzàrem, apologitzàreu, apologitzaren

INDICATIU FUTUR: apologitzaré, apologitzaràs, apologitzarà, apologitzarem, apologitzareu, apologitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: apologitzaria, apologitzaries, apologitzaria, apologitzaríem, apologitzaríeu, apologitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: apologitzi, apologitzis, apologitzi, apologitzem, apologitzeu, apologitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: apologitzés, apologitzessis, apologitzés, apologitzéssim, apologitzéssiu, apologitzessin

IMPERATIU: apologitza, apologitzi, apologitzem, apologitzeu, apologitzin

->apoltronar-se

apoltronar-se

v pron 1 Arrepapar-se en una poltrona. Pesava figues apoltronat davant el televisor.

2 fig Aferrar-se a un càrrec. S’ha apoltronat a la conselleria i no l’en treu ningú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apoltronar

GERUNDI: apoltronant

PARTICIPI: apoltronat, apoltronada, apoltronats, apoltronades

INDICATIU PRESENT: apoltrono, apoltrones, apoltrona, apoltronem, apoltroneu, apoltronen

INDICATIU IMPERFET: apoltronava, apoltronaves, apoltronava, apoltronàvem, apoltronàveu, apoltronaven

INDICATIU PASSAT: apoltroní, apoltronares, apoltronà, apoltronàrem, apoltronàreu, apoltronaren

INDICATIU FUTUR: apoltronaré, apoltronaràs, apoltronarà, apoltronarem, apoltronareu, apoltronaran

INDICATIU CONDICIONAL: apoltronaria, apoltronaries, apoltronaria, apoltronaríem, apoltronaríeu, apoltronarien

SUBJUNTIU PRESENT: apoltroni, apoltronis, apoltroni, apoltronem, apoltroneu, apoltronin

SUBJUNTIU IMPERFET: apoltronés, apoltronessis, apoltronés, apoltronéssim, apoltronéssiu, apoltronessin

IMPERATIU: apoltrona, apoltroni, apoltronem, apoltroneu, apoltronin

->apomar

■apomar

[de pom]

v 1 tr Formar un pom (amb flors); apomellar. Anava apomant les violetes que collia.

2 pron Reunir-se les fruites en ramells o poms en la planta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apomar

GERUNDI: apomant

PARTICIPI: apomat, apomada, apomats, apomades

INDICATIU PRESENT: apomo, apomes, apoma, apomem, apomeu, apomen

INDICATIU IMPERFET: apomava, apomaves, apomava, apomàvem, apomàveu, apomaven

INDICATIU PASSAT: apomí, apomares, apomà, apomàrem, apomàreu, apomaren

INDICATIU FUTUR: apomaré, apomaràs, apomarà, apomarem, apomareu, apomaran

INDICATIU CONDICIONAL: apomaria, apomaries, apomaria, apomaríem, apomaríeu, apomarien

SUBJUNTIU PRESENT: apomi, apomis, apomi, apomem, apomeu, apomin

SUBJUNTIU IMPERFET: apomés, apomessis, apomés, apoméssim, apoméssiu, apomessin

IMPERATIU: apoma, apomi, apomem, apomeu, apomin

->apomat

■apomat -ada

[de apomar-se]

adj Arrodonit, en forma de pom.

->apomeiosi

apomeiosi

Part. sil.: a_po_me_io_si

[de apo- i meiosi]

f BIOL Formació de gàmetes o d’espores sense meiosi prèvia.

->apomellar

■apomellar

[de pomell]

v tr Fer poms o pomells (de flors, de cireres, etc.). La noia apomellava margarides.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apomellar

GERUNDI: apomellant

PARTICIPI: apomellat, apomellada, apomellats, apomellades

INDICATIU PRESENT: apomello, apomelles, apomella, apomellem, apomelleu, apomellen

INDICATIU IMPERFET: apomellava, apomellaves, apomellava, apomellàvem, apomellàveu, apomellaven

INDICATIU PASSAT: apomellí, apomellares, apomellà, apomellàrem, apomellàreu, apomellaren

INDICATIU FUTUR: apomellaré, apomellaràs, apomellarà, apomellarem, apomellareu, apomellaran

INDICATIU CONDICIONAL: apomellaria, apomellaries, apomellaria, apomellaríem, apomellaríeu, apomellarien

SUBJUNTIU PRESENT: apomelli, apomellis, apomelli, apomellem, apomelleu, apomellin

SUBJUNTIU IMPERFET: apomellés, apomellessis, apomellés, apomelléssim, apomelléssiu, apomellessin

IMPERATIU: apomella, apomelli, apomellem, apomelleu, apomellin

->apomíctic

apomíctic -a

[de apo- i el gr. miktós ‘mesclat’]

adj BIOL Relatiu o pertanyent a l’apomixi.

->apomixi

■apomixi

[de apo- i el gr. míxi ‘mescla’]

f BIOL Fenomen que consisteix en la formació de l’embrió sense la prèvia fecundació de l’òvul.

->apomorfina

■apomorfina

[de apo- i morfina]

f QUÍM ORG i FARM Amina obtinguda deshidratant el clorhidrat de morfina amb àcid clorhídric o clorur de zinc, de fórmula C17H17NO2.

->aponar-se

■aponar-se

[der. alterat de peonar ‘anar a peu’]

v pron dial Acotar-se, ajupir-se.

->aponcellat

■aponcellat -ada

[de poncellar]

adj Dit d’una flor no oberta.

->aponentar-se

■aponentar-se

[de ponent^1]

v pron 1 Acostar-se el sol a la posta.

2 Assecar-se les plantes a causa del vent de ponent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aponentar

GERUNDI: aponentant

PARTICIPI: aponentat, aponentada, aponentats, aponentades

INDICATIU PRESENT: aponento, aponentes, aponenta, aponentem, aponenteu, aponenten

INDICATIU IMPERFET: aponentava, aponentaves, aponentava, aponentàvem, aponentàveu, aponentaven

INDICATIU PASSAT: aponentí, aponentares, aponentà, aponentàrem, aponentàreu, aponentaren

INDICATIU FUTUR: aponentaré, aponentaràs, aponentarà, aponentarem, aponentareu, aponentaran

INDICATIU CONDICIONAL: aponentaria, aponentaries, aponentaria, aponentaríem, aponentaríeu, aponentarien

SUBJUNTIU PRESENT: aponenti, aponentis, aponenti, aponentem, aponenteu, aponentin

SUBJUNTIU IMPERFET: aponentés, aponentessis, aponentés, aponentéssim, aponentéssiu, aponentessin

IMPERATIU: aponenta, aponenti, aponentem, aponenteu, aponentin

->aponeurosi

■aponeurosi

Part. sil.: a_po_neu_ro_si

[del gr. aponeúrōsis, íd.]

f ANAT ANIM Membrana fibrosa, resistent, que cobreix els músculs, manté units llurs feixos de fibres i els uneix als òrgans que regeixen amb llur contracció.

->aponeurositis

■aponeurositis

Part. sil.: a_po_neu_ro_si_tis

[de aponeurosi i -itis]

f PAT Inflamació de l’aponeurosi.

->aponeuròtic

■aponeuròtic -a

Part. sil.: a_po_neu_rò_tic

[de aponeurosi]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’aponeurosi, de la natura de l’aponeurosi.

->aponogèton

aponogèton

[del gr. áponos ‘indolent, feble’ i geítōn ‘veí, pròxim’]

m BOT Gènere de plantes herbàcies de la família de les aponogetonàcies (Aponogeton sp), de vida aquàtica, perennes, de fulles peciolades, flotants i submergides.

->aponogetonàcies

aponogetonàcies

Part. sil.: a_po_no_ge_to_nà_ci_es

[de aponogèton i -àcia]

f BOT 1 pl Família d’helobials integrada per plantes aquàtiques de rizoma tuberós, de flors agrupades en inflorescències i de fruit bacciforme.

2 sing Planta de la família de les aponogetonàcies.

->apopètal

apopètal -a

[de apo- i pètal]

adj BOT Dit de la flor o de la planta que ha perdut els pètals per regressió.

->apoplast

apoplast

[de apo- i -plast]

m BOT Conjunt de les estructures sense vida d’un organisme (parets cel·lulars, midó, cristalls, etc.).

->apoplèctic

■apoplèctic -a

[de apoplexia]

PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a l’apoplexia.

2 adj i m i f Afectat d’apoplexia o propens a ésser-ne afectat.

->apoplectiforme

■apoplectiforme

[de apoplèctic i -forme]

adj PAT Apoplectoide.

->apoplectoide

apoplectoide

Part. sil.: a_po_plec_toi_de

[de apoplèctic i -oide]

adj PAT Semblant a l’apoplexia.

->apoplexia

■apoplexia

Part. sil.: a_po_ple_xi_a

[del ll. apoplexia i aquest del gr. apoplēxía, íd., der. de apoplḗssō ‘ferir, deixar estupefacte’, de apó ‘des de’ i plḗsso ‘colpir, ferir’; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 PAT 1 Extravasació massiva de sang a l’interior de l’encèfal, provinent d’una artèria intracerebral.

2 p ext Sortida de sang sobtada i espontània (no traumàtica) que es produeix a l’interior d’un òrgan.

2 FITOPAT Malaltia de la vinya, caracteritzada per l’aparició sobtada de ceps amb pàmpols totalment i bruscament pansits que acaben per assecar-se; el mateix passa amb els raïms.

->apoproteïna

apoproteïna

Part. sil.: a_po_pro_te_ï_na

[de apo- i proteïna]

f BIOQ 1 Component proteic d’una proteïna conjugada.

2 Pèptid que constitueix la part proteica de les lipoproteïnes.

->apoptosi

apoptosi

f BIOL Mecanisme de mort cel·lular programada genèticament que permet l’eliminació de cèl·lules envellides, malmeses o sobreres.

->apoquiment

■apoquiment

[de apoquir]

m Acció d’apoquir o d’apoquir-se.

->apoquinina

■apoquinina

[de apo- i quinina]

f QUÍM Producte de desmetilació de la quinina.

->apoquir

■apoquir

[de poc]

v tr Disminuir, fer més petita (una cosa).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: apoquir

GERUNDI: apoquint

PARTICIPI: apoquit, apoquida, apoquits, apoquides

INDICATIU PRESENT: apoqueixo, apoqueixes, apoqueix, apoquim, apoquiu, apoqueixen

INDICATIU IMPERFET: apoquia, apoquies, apoquia, apoquíem, apoquíeu, apoquien

INDICATIU PASSAT: apoquí, apoquires, apoquí, apoquírem, apoquíreu, apoquiren

INDICATIU FUTUR: apoquiré, apoquiràs, apoquirà, apoquirem, apoquireu, apoquiran

INDICATIU CONDICIONAL: apoquiria, apoquiries, apoquiria, apoquiríem, apoquiríeu, apoquirien

SUBJUNTIU PRESENT: apoqueixi, apoqueixis, apoqueixi, apoquim, apoquiu, apoqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: apoquís, apoquissis, apoquís, apoquíssim, apoquíssiu, apoquissin

IMPERATIU: apoqueix, apoqueixi, apoquim, apoquiu, apoqueixin

->aporegat

■aporegat -ada

[de por^1]

adj dial Que té por.

->aporema

■aporema

[del gr. apórēma ‘dubte’, de aporéō ‘dubtar’]

m LÒG Sil·logisme dubitatiu que demostra el valor igual de dos raonaments contraris.

->aporètic

■aporètic -a

[del gr. aporētikós ‘dubitatiu’]

adj LÒG 1 Relatiu o pertanyent a l’aporia.

2 Efèctic.

->aporia

■aporia

Part. sil.: a_po_ri_a

[del gr. aporía ‘destorb, perill’, de poreía ‘viatge, travessia’ (de póros ‘pas’) amb el prefix privatiu a-^1]

f LÒG Problema la solució del qual presenta una dificultat lògica insuperable.

->apòria

apòria

Part. sil.: a_pò_ri_a

[del gr. aporía ‘embaràs, dificultat’]

f ENTOM Papallona diürna de la família dels pièrids (Aporia crataegi), de cos fosc i ales blanques amb nervadures també fosques.

->aporraids

aporraids

Part. sil.: a_por_raids

[del gr. aporrhaĩdes ‘mena de petxines’]

m ZOOL 1 pl Família de mol·luscs gastròpodes prosobranquis de l’ordre dels monotocardis, que inclou el peu de pelicà.

2 sing Mol·lusc de la família dels aporraids.

->aporrinament

■aporrinament

[de aporrinar]

m Acció d’aporrinar.

->aporrinar

■aporrinar

[de porra; 1a FONT: s. XIX]

v tr 1 Baldar a cops de bastó.

2 fig Omplir d’improperis. Els treballadors despatxats van aporrinar el director de l’empresa quan se n’anava cap a casa seva.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aporrinar

GERUNDI: aporrinant

PARTICIPI: aporrinat, aporrinada, aporrinats, aporrinades

INDICATIU PRESENT: aporrino, aporrines, aporrina, aporrinem, aporrineu, aporrinen

INDICATIU IMPERFET: aporrinava, aporrinaves, aporrinava, aporrinàvem, aporrinàveu, aporrinaven

INDICATIU PASSAT: aporriní, aporrinares, aporrinà, aporrinàrem, aporrinàreu, aporrinaren

INDICATIU FUTUR: aporrinaré, aporrinaràs, aporrinarà, aporrinarem, aporrinareu, aporrinaran

INDICATIU CONDICIONAL: aporrinaria, aporrinaries, aporrinaria, aporrinaríem, aporrinaríeu, aporrinarien

SUBJUNTIU PRESENT: aporrini, aporrinis, aporrini, aporrinem, aporrineu, aporrinin

SUBJUNTIU IMPERFET: aporrinés, aporrinessis, aporrinés, aporrinéssim, aporrinéssiu, aporrinessin

IMPERATIU: aporrina, aporrini, aporrinem, aporrineu, aporrinin

->aportació

■aportació

Part. sil.: a_por_ta_ci_ó

[de aportar]

f 1 Acció d’aportar. Aportació de capital.

2 Allò que hom aporta, la cosa aportada.

->aportador^1

■aportador^1 -a

[de aportar i -dor^1]

m i f Persona que aporta.

->aportador^2

aportador^2 -a

[de aportar i -dor^2]

adj Dit d’allò a aportar.

->aportament

■aportament

[de aportar]

m 1 Acció d’aportar;

2 l’efecte.

->aportant

aportant

[de aportar]

adj Que aporta.

->aportar

■aportar

[de portar; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v tr 1 Portar a l’indret on és el qui parla.

2 1 Portar cadascú la part que li correspon a la societat de la qual és membre. Cadascun dels socis ha aportat sis mil euros al negoci.

2 Portar un cònjuge (béns) a la societat conjugal. La rica era ella: ell no va aportar cap finca.

3 p ext Adduir (arguments, raons, excuses, etc.). Aportar proves.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aportar

GERUNDI: aportant

PARTICIPI: aportat, aportada, aportats, aportades

INDICATIU PRESENT: aporto, aportes, aporta, aportem, aporteu, aporten

INDICATIU IMPERFET: aportava, aportaves, aportava, aportàvem, aportàveu, aportaven

INDICATIU PASSAT: aportí, aportares, aportà, aportàrem, aportàreu, aportaren

INDICATIU FUTUR: aportaré, aportaràs, aportarà, aportarem, aportareu, aportaran

INDICATIU CONDICIONAL: aportaria, aportaries, aportaria, aportaríem, aportaríeu, aportarien

SUBJUNTIU PRESENT: aporti, aportis, aporti, aportem, aporteu, aportin

SUBJUNTIU IMPERFET: aportés, aportessis, aportés, aportéssim, aportéssiu, aportessin

IMPERATIU: aporta, aporti, aportem, aporteu, aportin

->aportellar

aportellar

[de portell]

v tr 1 Obrir portell.

2 dial Fer passar pel portell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aportellar

GERUNDI: aportellant

PARTICIPI: aportellat, aportellada, aportellats, aportellades

INDICATIU PRESENT: aportello, aportelles, aportella, aportellem, aportelleu, aportellen

INDICATIU IMPERFET: aportellava, aportellaves, aportellava, aportellàvem, aportellàveu, aportellaven

INDICATIU PASSAT: aportellí, aportellares, aportellà, aportellàrem, aportellàreu, aportellaren

INDICATIU FUTUR: aportellaré, aportellaràs, aportellarà, aportellarem, aportellareu, aportellaran

INDICATIU CONDICIONAL: aportellaria, aportellaries, aportellaria, aportellaríem, aportellaríeu, aportellarien

SUBJUNTIU PRESENT: aportelli, aportellis, aportelli, aportellem, aportelleu, aportellin

SUBJUNTIU IMPERFET: aportellés, aportellessis, aportellés, aportelléssim, aportelléssiu, aportellessin

IMPERATIU: aportella, aportelli, aportellem, aportelleu, aportellin

->aporugar

■aporugar

[de poruc]

v tr i pron dial Esporuguir.

->assocar^1

■assocar^1

[de soca]

v tr Tallar (un arbre, un cep) arran de terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assocar

GERUNDI: assocant

PARTICIPI: assocat, assocada, assocats, assocades

INDICATIU PRESENT: assoco, assoques, assoca, assoquem, assoqueu, assoquen

INDICATIU IMPERFET: assocava, assocaves, assocava, assocàvem, assocàveu, assocaven

INDICATIU PASSAT: assoquí, assocares, assocà, assocàrem, assocàreu, assocaren

INDICATIU FUTUR: assocaré, assocaràs, assocarà, assocarem, assocareu, assocaran

INDICATIU CONDICIONAL: assocaria, assocaries, assocaria, assocaríem, assocaríeu, assocarien

SUBJUNTIU PRESENT: assoqui, assoquis, assoqui, assoquem, assoqueu, assoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: assoqués, assoquessis, assoqués, assoquéssim, assoquéssiu, assoquessin

IMPERATIU: assoca, assoqui, assoquem, assoqueu, assoquin

->assocar^2

■assocar^2

[de soc^1 o soca, originàriament terme nàutic ‘lligar ben fort el car a la roda de proa o soc’]

v tr Estrènyer un nus.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assocar

GERUNDI: assocant

PARTICIPI: assocat, assocada, assocats, assocades

INDICATIU PRESENT: assoco, assoques, assoca, assoquem, assoqueu, assoquen

INDICATIU IMPERFET: assocava, assocaves, assocava, assocàvem, assocàveu, assocaven

INDICATIU PASSAT: assoquí, assocares, assocà, assocàrem, assocàreu, assocaren

INDICATIU FUTUR: assocaré, assocaràs, assocarà, assocarem, assocareu, assocaran

INDICATIU CONDICIONAL: assocaria, assocaries, assocaria, assocaríem, assocaríeu, assocarien

SUBJUNTIU PRESENT: assoqui, assoquis, assoqui, assoquem, assoqueu, assoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: assoqués, assoquessis, assoqués, assoquéssim, assoquéssiu, assoquessin

IMPERATIU: assoca, assoqui, assoquem, assoqueu, assoquin

->assocarrar-se

assocarrar-se

[de socarrar]

v pron MAR Situar-se un vaixell a recer del vent o del corrent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assocarrar

GERUNDI: assocarrant

PARTICIPI: assocarrat, assocarrada, assocarrats, assocarrades

INDICATIU PRESENT: assocarro, assocarres, assocarra, assocarrem, assocarreu, assocarren

INDICATIU IMPERFET: assocarrava, assocarraves, assocarrava, assocarràvem, assocarràveu, assocarraven

INDICATIU PASSAT: assocarrí, assocarrares, assocarrà, assocarràrem, assocarràreu, assocarraren

INDICATIU FUTUR: assocarraré, assocarraràs, assocarrarà, assocarrarem, assocarrareu, assocarraran

INDICATIU CONDICIONAL: assocarraria, assocarraries, assocarraria, assocarraríem, assocarraríeu, assocarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: assocarri, assocarris, assocarri, assocarrem, assocarreu, assocarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: assocarrés, assocarressis, assocarrés, assocarréssim, assocarréssiu, assocarressin

IMPERATIU: assocarra, assocarri, assocarrem, assocarreu, assocarrin

->associabilitat

■associabilitat

Part. sil.: as_so_ci_a_bi_li_tat

[de associable]

f Qualitat d’associable.

->associable

■associable

Part. sil.: as_so_ci_a_ble

[de associar]

adj Capaç d’ésser associat.

->associació

■associació

Part. sil.: as_so_ci_a_ci_ó

[de associar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció d’associar o d’associar-se;

2 l’efecte.

2 BIOL Consorci.

3 DR i SOCIOL [abrev assoc.] Unió de diverses persones amb un vincle jurídic per a un fi comú.

4 DR i POLÍT [abrev assoc.] Unió de diverses persones, vinculades jurídicament, per a l’obtenció d’un fi no lucratiu.

5 GEOBOT Unitat de classificació de la tipologia de la vegetació, inferior a l’aliança, que agrupa una o més comunitats vegetals afins.

6 PEDOL Grup format amb els tipus taxonòmics de sòls que apareixen junts en una regió i que presenten una determinada relació entre ells.

7 QUÍM Formació d’espècies moleculars relativament complexes per unió de dues molècules simples o més d’una mateixa substància.

8 RET Figura que consisteix a aplicar a molts, explícitament, allò que es refereix implícitament a un de sol.

9 associació de conreus AGR Conreu simultani de dues o més plantes de diferents espècies sobre el mateix terreny.

10 associació d’idees PSIC Fenomen psíquic pel qual una idea és la causa de l’aparició espontània d’altres idees a la ment, a conseqüència d’una sèrie de connexions recíproques.

->associacionisme

■associacionisme

Part. sil.: as_so_ci_a_ci_o_nis_me

[de associació]

m 1 FILOS i PSIC Teoria psicològica i filosòfica segons la qual les sensacions constitueixen els elements originaris de la consciència, dels quals deriven, gràcies a llurs combinacions, totes les altres activitats psicològiques (imaginació, memòria, pensament, sentiment).

2 Tendència a pertànyer a associacions, a formar part de grups amb afinitats culturals, esportives, polítiques, etc.

->associacionista

■associacionista

Part. sil.: as_so_ci_a_ci_o_nis_ta

[de associació]

m i f Partidari de l’associacionisme.

->associament

■associament

[de associar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció d’associar-se; associació.

->associar

■associar

Part. sil.: as_so_ci_ar

[de soci; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Unir com a company, com a participant, com a soci, com a confederat. Associar dos estrangers a l’empresa.

2 pron S’associaren amb un grup per escalar el Cavall Bernat.

2 pron Ajuntar-se. Ni el color ni la composició no s’associaven.

3 tr Ajuntar, encadenar, en el pensament. Associar conceptes. Associar una paraula amb un record.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: associar

GERUNDI: associant

PARTICIPI: associat, associada, associats, associades

INDICATIU PRESENT: associo, associes, associa, associem, associeu, associen

INDICATIU IMPERFET: associava, associaves, associava, associàvem, associàveu, associaven

INDICATIU PASSAT: associí, associares, associà, associàrem, associàreu, associaren

INDICATIU FUTUR: associaré, associaràs, associarà, associarem, associareu, associaran

INDICATIU CONDICIONAL: associaria, associaries, associaria, associaríem, associaríeu, associarien

SUBJUNTIU PRESENT: associï, associïs, associï, associem, associeu, associïn

SUBJUNTIU IMPERFET: associés, associessis, associés, associéssim, associéssiu, associessin

IMPERATIU: associa, associï, associem, associeu, associïn

->associat

■associat -ada

Part. sil.: as_so_ci_at

[de associar]

m i f Membre d’una associació.

->associatiu

■associatiu -iva

Part. sil.: as_so_ci_a_tiu

[de associar]

adj 1 Que tendeix o emmena a l’associació.

2 propietat associativa MAT Associativitat.

->associativitat

■associativitat

Part. sil.: as_so_ci_a_ti_vi_tat

[de associatiu]

f MAT Propietat que tenen moltes operacions matemàtiques en virtut de la qual per a obtenir el producte de tres nombres hom pot multiplicar els dos primers i després multiplicar el resultat pel tercer nombre, o bé multiplicar el primer pel producte dels dos darrers.

->assolador

■assolador -a

[de assolar]

adj Que assola.

->assolament

■assolament

[de assolar]

m 1 Acció d’assolar o d’assolar-se;

2 l’efecte.

->assolar

■assolar

[de sòl; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v 1 tr Arrasar, aterrar.

2 pron Aclarir-se un líquid deixant el solatge al fons del recipient. Quan l’oli d’arrebossar s’assoli encara el podrem tornar a aprofitar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assolar

GERUNDI: assolant

PARTICIPI: assolat, assolada, assolats, assolades

INDICATIU PRESENT: assolo, assoles, assola, assolem, assoleu, assolen

INDICATIU IMPERFET: assolava, assolaves, assolava, assolàvem, assolàveu, assolaven

INDICATIU PASSAT: assolí, assolares, assolà, assolàrem, assolàreu, assolaren

INDICATIU FUTUR: assolaré, assolaràs, assolarà, assolarem, assolareu, assolaran

INDICATIU CONDICIONAL: assolaria, assolaries, assolaria, assolaríem, assolaríeu, assolarien

SUBJUNTIU PRESENT: assoli, assolis, assoli, assolem, assoleu, assolin

SUBJUNTIU IMPERFET: assolés, assolessis, assolés, assoléssim, assoléssiu, assolessin

IMPERATIU: assola, assoli, assolem, assoleu, assolin

->assolar-se

■assolar-se

[de assolar; 1a FONT: 1670, DTo.]

v pron Retreure’s de la companyia i del tracte de la gent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assolar

GERUNDI: assolant

PARTICIPI: assolat, assolada, assolats, assolades

INDICATIU PRESENT: assolo, assoles, assola, assolem, assoleu, assolen

INDICATIU IMPERFET: assolava, assolaves, assolava, assolàvem, assolàveu, assolaven

INDICATIU PASSAT: assolí, assolares, assolà, assolàrem, assolàreu, assolaren

INDICATIU FUTUR: assolaré, assolaràs, assolarà, assolarem, assolareu, assolaran

INDICATIU CONDICIONAL: assolaria, assolaries, assolaria, assolaríem, assolaríeu, assolarien

SUBJUNTIU PRESENT: assoli, assolis, assoli, assolem, assoleu, assolin

SUBJUNTIU IMPERFET: assolés, assolessis, assolés, assoléssim, assoléssiu, assolessin

IMPERATIU: assola, assoli, assolem, assoleu, assolin

->assoldament

■assoldament

[de assoldar]

m Acció d’assoldar.

->assoldar

■assoldar

[de sou]

v tr 1 Prendre (algú) a sou per fer una feina.

2 Assenyalar un sou (a algú).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assoldar

GERUNDI: assoldant

PARTICIPI: assoldat, assoldada, assoldats, assoldades

INDICATIU PRESENT: assoldo, assoldes, assolda, assoldem, assoldeu, assolden

INDICATIU IMPERFET: assoldava, assoldaves, assoldava, assoldàvem, assoldàveu, assoldaven

INDICATIU PASSAT: assoldí, assoldares, assoldà, assoldàrem, assoldàreu, assoldaren

INDICATIU FUTUR: assoldaré, assoldaràs, assoldarà, assoldarem, assoldareu, assoldaran

INDICATIU CONDICIONAL: assoldaria, assoldaries, assoldaria, assoldaríem, assoldaríeu, assoldarien

SUBJUNTIU PRESENT: assoldi, assoldis, assoldi, assoldem, assoldeu, assoldin

SUBJUNTIU IMPERFET: assoldés, assoldessis, assoldés, assoldéssim, assoldéssiu, assoldessin

IMPERATIU: assolda, assoldi, assoldem, assoldeu, assoldin

->assolellada

■assolellada

[de assolellar]

f 1 Acció d’assolellar o d’assolellar-se.

2 PAT Insolació.

->assolellar

■assolellar

[de solell; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v 1 tr Exposar (alguna cosa) als raigs del sol. Treu el pa del congelador i assolella’l una bona estona a l’ampit de la finestra.

2 pron Els ciclistes avui s’han ben assolellat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assolellar

GERUNDI: assolellant

PARTICIPI: assolellat, assolellada, assolellats, assolellades

INDICATIU PRESENT: assolello, assolelles, assolella, assolellem, assolelleu, assolellen

INDICATIU IMPERFET: assolellava, assolellaves, assolellava, assolellàvem, assolellàveu, assolellaven

INDICATIU PASSAT: assolellí, assolellares, assolellà, assolellàrem, assolellàreu, assolellaren

INDICATIU FUTUR: assolellaré, assolellaràs, assolellarà, assolellarem, assolellareu, assolellaran

INDICATIU CONDICIONAL: assolellaria, assolellaries, assolellaria, assolellaríem, assolellaríeu, assolellarien

SUBJUNTIU PRESENT: assolelli, assolellis, assolelli, assolellem, assolelleu, assolellin

SUBJUNTIU IMPERFET: assolellés, assolellessis, assolellés, assolelléssim, assolelléssiu, assolellessin

IMPERATIU: assolella, assolelli, assolellem, assolelleu, assolellin

->assolible

■assolible

[de assolir]

adj Assolidor.

->assolidor

■assolidor -a

[de assolir; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que pot ésser assolit.

->assoliment

■assoliment

[de assolir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’assolir, consecució;

2 l’efecte.

->assolir

■assolir

[der. de sol^4 ‘solitari’, mot que prengué origen en el sentit d’agafar algú (com delinqüents) desprevingut; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr 1 Atrapar (algú sol i indefens). El van assolir en descuit.

2 Atrapar (algú); aconseguir.

3 Aconseguir (alguna cosa); atènyer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assolir

GERUNDI: assolint

PARTICIPI: assolit, assolida, assolits, assolides

INDICATIU PRESENT: assoleixo, assoleixes, assoleix, assolim, assoliu, assoleixen

INDICATIU IMPERFET: assolia, assolies, assolia, assolíem, assolíeu, assolien

INDICATIU PASSAT: assolí, assolires, assolí, assolírem, assolíreu, assoliren

INDICATIU FUTUR: assoliré, assoliràs, assolirà, assolirem, assolireu, assoliran

INDICATIU CONDICIONAL: assoliria, assoliries, assoliria, assoliríem, assoliríeu, assolirien

SUBJUNTIU PRESENT: assoleixi, assoleixis, assoleixi, assolim, assoliu, assoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: assolís, assolissis, assolís, assolíssim, assolíssiu, assolissin

IMPERATIU: assoleix, assoleixi, assolim, assoliu, assoleixin

->assonància

■assonància

Part. sil.: as_so_nàn_ci_a

[de assonant; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Repetició del mateix so.

2 POÈTICA Entre dos mots o més, identitat de les vocals tòniques en els aguts i de les vocals tòniques i la darrera vocal àtona en els plans i els esdrúixols, prescindint dels altres sons que segueixen la vocal tònica.

->assonant

■assonant

[de assonar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj i m Que assona.

2 adj dissonant 1.

->assonàntic

■assonàntic -a

adj POÈTICA Que assona; assonant. Vers assonàntic.

->assonar

■assonar

[del ll. assonare ‘respondre l’eco’]

v intr Presentar una assonància.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assonar

GERUNDI: assonant

PARTICIPI: assonat, assonada, assonats, assonades

INDICATIU PRESENT: assono, assones, assona, assonem, assoneu, assonen

INDICATIU IMPERFET: assonava, assonaves, assonava, assonàvem, assonàveu, assonaven

INDICATIU PASSAT: assoní, assonares, assonà, assonàrem, assonàreu, assonaren

INDICATIU FUTUR: assonaré, assonaràs, assonarà, assonarem, assonareu, assonaran

INDICATIU CONDICIONAL: assonaria, assonaries, assonaria, assonaríem, assonaríeu, assonarien

SUBJUNTIU PRESENT: assoni, assonis, assoni, assonem, assoneu, assonin

SUBJUNTIU IMPERFET: assonés, assonessis, assonés, assonéssim, assonéssiu, assonessin

IMPERATIU: assona, assoni, assonem, assoneu, assonin

->assortidor

■assortidor -a

[de assortir]

adj i m i f Que assorteix. Assortidor de combustible.

->assortiment

■assortiment

[de assortir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Conjunt de coses assortides. Un assortiment d’embotits de Vic.

2 Quantitat de coses que formen una sèrie més o menys completa. L’assortiment d’eines de fuster.

3 TÈXT Conjunt de màquines emprades en la filatura de la llana cardada.

->assortir

■assortir

[de sortir; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Proveir (un comerciant, una botiga) de tota mena de mercaderies, d’articles, etc., necessaris. X ens assorteix de roba.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assortir

GERUNDI: assortint

PARTICIPI: assortit, assortida, assortits, assortides

INDICATIU PRESENT: assorteixo, assorteixes, assorteix, assortim, assortiu, assorteixen

INDICATIU IMPERFET: assortia, assorties, assortia, assortíem, assortíeu, assortien

INDICATIU PASSAT: assortí, assortires, assortí, assortírem, assortíreu, assortiren

INDICATIU FUTUR: assortiré, assortiràs, assortirà, assortirem, assortireu, assortiran

INDICATIU CONDICIONAL: assortiria, assortiries, assortiria, assortiríem, assortiríeu, assortirien

SUBJUNTIU PRESENT: assorteixi, assorteixis, assorteixi, assortim, assortiu, assorteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: assortís, assortissis, assortís, assortíssim, assortíssiu, assortissin

IMPERATIU: assorteix, assorteixi, assortim, assortiu, assorteixin

->assortit^1

assortit^1

[v. assortit^2]

adj HERÀLD En les representacions heràldiques, dit del casc adornat de llambrequins.

->assortit^2

■assortit^2 -ida

[de assortir; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que formen un assortiment. Galetes i caramels assortits.

->assossec

■assossec

[de assossegar]

m Calma, quietud, tranquil·litat.

->assossegadament

■assossegadament

[de assossegar]

adv Tranquil·lament, plàcidament, quietament.

->assossegament

■assossegament

[de assossegar]

m 1 Acció d’assossegar o d’assossegar-se;

2 l’efecte.

->assossegar

■assossegar

[del ll. vg. *sessĭcāre ‘assentar, fer reposar’, der. de sĕdēre ‘seure’ (participi sessus), amb influx d’altres paraules començades per so-; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Calmar, apaivagar, tranquil·litzar. Assossegar la multitud, la mainada.

2 pron Assossega’t, que ja et creiem.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assossegar

GERUNDI: assossegant

PARTICIPI: assossegat, assossegada, assossegats, assossegades

INDICATIU PRESENT: assossego, assossegues, assossega, assosseguem, assossegueu, assosseguen

INDICATIU IMPERFET: assossegava, assossegaves, assossegava, assossegàvem, assossegàveu, assossegaven

INDICATIU PASSAT: assosseguí, assossegares, assossegà, assossegàrem, assossegàreu, assossegaren

INDICATIU FUTUR: assossegaré, assossegaràs, assossegarà, assossegarem, assossegareu, assossegaran

INDICATIU CONDICIONAL: assossegaria, assossegaries, assossegaria, assossegaríem, assossegaríeu, assossegarien

SUBJUNTIU PRESENT: assossegui, assosseguis, assossegui, assosseguem, assossegueu, assosseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: assossegués, assosseguessis, assossegués, assosseguéssim, assosseguéssiu, assosseguessin

IMPERATIU: assossega, assossegui, assosseguem, assossegueu, assosseguin

->assot

■assot

[de l’àr. as-sáuṭ ‘fuet, xurriaca’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 Instrument de suplici format amb cordes proveïdes de nusos o de punxes amb el qual hom flagel·lava els delinqüents.

2 p ext Qualsevol instrument per a flagel·lar.

3 pl Deixuplines.

2 Cop d’assot.

3 pl HIST DR Pena d’ésser assotats que hom imposava a certs delinqüents.

4 pl BOT Ginestó.

->assotacrist

■assotacrist

[de assotar i Crist, per comparar aquesta planta punxosa amb els assots de Jesucrist]

m BOT 1 Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Cirsium acarna), d’aspecte de card, de fulles piloses i espinoses i de flors purpurines en capítols.

2 Card fuell.

->assotador

assotador

[de assotar]

m HIST Oficial encarregat de donar assots als delinqüents.

->assotament

■assotament

[de assotar; 1a FONT: 1527]

m 1 Acció d’assotar o d’assotar-se;

2 l’efecte.

->assotar

■assotar

[de assot; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Donar assots (a algú).

2 pron Donar-se assots.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assotar

GERUNDI: assotant

PARTICIPI: assotat, assotada, assotats, assotades

INDICATIU PRESENT: assoto, assotes, assota, assotem, assoteu, assoten

INDICATIU IMPERFET: assotava, assotaves, assotava, assotàvem, assotàveu, assotaven

INDICATIU PASSAT: assotí, assotares, assotà, assotàrem, assotàreu, assotaren

INDICATIU FUTUR: assotaré, assotaràs, assotarà, assotarem, assotareu, assotaran

INDICATIU CONDICIONAL: assotaria, assotaries, assotaria, assotaríem, assotaríeu, assotarien

SUBJUNTIU PRESENT: assoti, assotis, assoti, assotem, assoteu, assotin

SUBJUNTIU IMPERFET: assotés, assotessis, assotés, assotéssim, assotéssiu, assotessin

IMPERATIU: assota, assoti, assotem, assoteu, assotin

->assuaujador

■assuaujador -a

Part. sil.: as_su_au_ja_dor

[de assuaujar]

adj Que assuauja.

->assuaujament

■assuaujament

Part. sil.: as_su_au_ja_ment

[de assuaujar]

m Acció d’assuaujar.

->assuaujar

■assuaujar

Part. sil.: as_su_au_jar

[de suau; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Fer menys aspre, menys rude, més suau, assuavir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assuaujar

GERUNDI: assuaujant

PARTICIPI: assuaujat, assuaujada, assuaujats, assuaujades

INDICATIU PRESENT: assuaujo, assuauges, assuauja, assuaugem, assuaugeu, assuaugen

INDICATIU IMPERFET: assuaujava, assuaujaves, assuaujava, assuaujàvem, assuaujàveu, assuaujaven

INDICATIU PASSAT: assuaugí, assuaujares, assuaujà, assuaujàrem, assuaujàreu, assuaujaren

INDICATIU FUTUR: assuaujaré, assuaujaràs, assuaujarà, assuaujarem, assuaujareu, assuaujaran

INDICATIU CONDICIONAL: assuaujaria, assuaujaries, assuaujaria, assuaujaríem, assuaujaríeu, assuaujarien

SUBJUNTIU PRESENT: assuaugi, assuaugis, assuaugi, assuaugem, assuaugeu, assuaugin

SUBJUNTIU IMPERFET: assuaugés, assuaugessis, assuaugés, assuaugéssim, assuaugéssiu, assuaugessin

IMPERATIU: assuauja, assuaugi, assuaugem, assuaugeu, assuaugin

->assuaviment

■assuaviment

Part. sil.: as_su_a_vi_ment

[de assuavir]

m Acció d’assuavir.

->assuavir

■assuavir

Part. sil.: as_su_a_vir

[de suau]

v tr Fer més suau, menys aspre, menys rude.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assuavir

GERUNDI: assuavint

PARTICIPI: assuavit, assuavida, assuavits, assuavides

INDICATIU PRESENT: assuaveixo, assuaveixes, assuaveix, assuavim, assuaviu, assuaveixen

INDICATIU IMPERFET: assuavia, assuavies, assuavia, assuavíem, assuavíeu, assuavien

INDICATIU PASSAT: assuaví, assuavires, assuaví, assuavírem, assuavíreu, assuaviren

INDICATIU FUTUR: assuaviré, assuaviràs, assuavirà, assuavirem, assuavireu, assuaviran

INDICATIU CONDICIONAL: assuaviria, assuaviries, assuaviria, assuaviríem, assuaviríeu, assuavirien

SUBJUNTIU PRESENT: assuaveixi, assuaveixis, assuaveixi, assuavim, assuaviu, assuaveixin

SUBJUNTIU IMPERFET: assuavís, assuavissis, assuavís, assuavíssim, assuavíssiu, assuavissin

IMPERATIU: assuaveix, assuaveixi, assuavim, assuaviu, assuaveixin

->assuerà

assuerà -ana

Part. sil.: as_su_e_rà

adj i m i f De Suera (Plana Baixa).

->assumadament

■assumadament

[de assumat; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv Formant un total.

->assumat

■assumat -ada

[de sumar]

adj Reunit a d’altres formant un total.

->assumible

■assumible

[de assumir]

adj Que pot ésser assumit.

->assumir

■assumir

[del ll. assumĕre, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Prendre sobre si mateix, a compte seu (un honor, un càrrec, una obligació, una responsabilitat). També va assumir la coordinació del projecte. De parlar en sap molt, però després no assumeix les conseqüències del que fa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: assumir

GERUNDI: assumint

PARTICIPI: assumit, assumida, assumits, assumides

INDICATIU PRESENT: assumeixo, assumeixes, assumeix, assumim, assumiu, assumeixen

INDICATIU IMPERFET: assumia, assumies, assumia, assumíem, assumíeu, assumien

INDICATIU PASSAT: assumí, assumires, assumí, assumírem, assumíreu, assumiren

INDICATIU FUTUR: assumiré, assumiràs, assumirà, assumirem, assumireu, assumiran

INDICATIU CONDICIONAL: assumiria, assumiries, assumiria, assumiríem, assumiríeu, assumirien

SUBJUNTIU PRESENT: assumeixi, assumeixis, assumeixi, assumim, assumiu, assumeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: assumís, assumissis, assumís, assumíssim, assumíssiu, assumissin

IMPERATIU: assumeix, assumeixi, assumim, assumiu, assumeixin

->assumpció

■assumpció

Part. sil.: as_sump_ci_ó

[del ll. assumptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció d’assumir;

2 l’efecte.

2 CRIST 1 Elevació de la Mare de Déu en cos i ànima al cel.

2 [en majúscula] Festivitat amb què l’Església commemora aquest misteri, anomenada també la Mare de Déu d’agost.

3 LÒG 1 Premissa menor d’un sil·logisme.

2 Proposició admesa, sense demostració, per a provar-ne una altra.

->assumpte^1

■assumpte^1

[del ll. assumptus, -a, -um, participi de assumĕre; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Matèria de què hom tracta.

2 Tema o argument d’una obra.

3 afer 1.

->assumpte^2

■assumpte^2 -a

[del ll. assumptum, de assumĕre ‘assumir, endur-se’]

adj RELIG Emportat miraculosament al cel.

->assuredat

■assuredat -ada

[de suro]

adj SUR Dit dels terrenys on creixen moltes alzines sureres.

->assut

■assut

[de l’àr. as-sudd ‘obstacle, obstrucció, presa’; 1a FONT: s. XIII]

m HIDR Resclosa de poca alçària que hom fa en rius i en rierols per aturar les aigües i fer-ne pujar el nivell.

->assuter

■assuter -a

[de assut]

m i f Persona que té cura d’un assut.

->assutzena

■assutzena

[de l’hispanoàrab as-sussǟna íd., àr. sûsana; 1a FONT: s. XIX]

f BOT Lliri blanc.

->ast

■ast

[del ll. hasta ‘tija, pal’, amb possible influx de mots com ll. assare ‘rostir’ i potser també germ. harstan ‘rostir’; 1a FONT: 1243]

m 1 Tija de ferro punxeguda per un cap amb la qual és traspassat longitudinalment un animal o un tros de carn a fi d’anar-lo rostint mentre rep un moviment de rotació. Un pollastre a l’ast. Fer rodar l’ast.

2 Pal amb un pollegó prop de la punta que usen els llenyataires per a portar un feix a l’espatlla.

3 Asta.

->asta

■asta

[del ll. hasta, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f 1 ARM 1 Pal de la llança.

2 p ext Llança.

2 Pal de la bandera. Bandera a mitja asta.

3 MAR Cadascuna de les peces simples, disposades als extrems del buc d’un vaixell, no unides a la varenga, que substitueixen les quadernes.

4 PALEOG 1 Traç rectilini d’una lletra.

2 Cadascun dels traços allargats que surten del cos de l’escriptura.

->astable

■astable

Hom.: establa i estable

[de a-^1 i estable^2]

adj ELECTRÒN Dit del dispositiu el funcionament del qual no presenta cap estat estable. Multivibrador astable.

->astac-

astac-

Forma prefixada del mot grec astakós, que significa ‘cranc’. Ex.: astacoide.

->astacicultura

■astacicultura

[del ll. astăcus, i aquest, del gr. astakós ‘cranc’, i -cultura]

f ZOOT Cria de crancs de riu amb finalitats comercials o de repoblació.

->astaco-

astaco-

Forma prefixada del mot grec astakós, que significa ‘cranc’. Ex.: astacologia.

->astacologia

astacologia

Part. sil.: as_ta_co_lo_gi_a

[de astaco- i -logia]

f ZOOL Branca de la zoologia que estudia els crustacis decàpodes macrurs del gènere Astacus, coneguts amb el nom genèric de crancs de riu.

->astàsia

■astàsia

Part. sil.: as_tà_si_a

[de a-* i -stàsia]

f PAT Dificultat de restar dret, tot i no existir paràlisi en els músculs dels membres inferiors.

->àstat

■àstat

[de a-* i el gr. statós ‘estable’]

m QUÍM [símb: At] Element químic radioactiu de nombre atòmic 85.

->astàtic

■astàtic -a

Hom.: estàtic

[de a-^1 i -stàtic^1]

adj 1 MEC Que no té direcció o orientació característica.

2 MAGNET Que no és afectat per un camp magnètic exterior.

->astaticitat

■astaticitat

f MEC i MAGNET Propietat que tenen els sistemes astàtics.

->asteca

■asteca

[del nàhuatl Astekatl ‘terra dels agrons’, país mític d’origen d’aquest poble]

1 1 adj Relatiu o pertanyent als asteques.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble de parla nàhuatl que habitava l’altiplà central de Mèxic.

2 m LING Nàhuatl.

->asteisme

asteisme

Part. sil.: as_te_is_me

[del gr. asteĭsmós ‘elegància’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m RET Figura que consisteix a adreçar una lloança sota la forma d’un blasme.

->astèlia

astèlia

Part. sil.: as_tè_li_a

[der. de a-* i el gr. stḗlē ‘columna’]

f BOT Manca de cilindre central.

->asten-

asten-

Forma prefixada del mot grec asthéneia, que significa ‘feblesa’. Ex.: astenopia.

->astènia

■astènia

Part. sil.: as_tè_ni_a

[del gr. asthéneia ‘feblesa’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f PAT Minva de les forces que comporta deixament i dificultat a l’esforç.

->-astènia

-astènia

Forma sufixada del mot grec asthéneia, que significa ‘feblesa’. Ex.: neurastènia.

->astènic

■astènic -a

Hom.: estènic

[de astènia]

1 adj PAT Relatiu o pertanyent a l’astènia.

2 adj i m i f PAT Afectat d’astènia.

3 tipus astènic ANTROP i PSIC Biotip dels individus d’esquelet prim i delicat amb tòrax estret, membres de considerable longitud i crani allargassat amb perfil angulós.

->-astènic

-astènic -astènica

Forma sufixada del mot grec asthéneia, que significa ‘feblesa’. Ex.: psicoastènic.

->asteno-

asteno-

Forma prefixada del mot grec asthéneia, que significa ‘feblesa’. Ex.: astenosfera.

->astenopia

■astenopia

Part. sil.: as_te_no_pi_a

[de asten- i -opia]

f PAT Fatiga visual.

->astenosfera

■astenosfera

[de asteno- i -sfera]

f GEOF Capa de la Terra situada entre la litosfera i la mesosfera; anomenada també en sismologia capa de baixes velocitats.

->aster

■aster

[de ast]

m Suport d’un ast.

->àster

■àster

[del ll. aster, i aquest, del gr. astḗr ‘astre’]

m 1 BOT i JARD Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les compostes (Aster sp), de fulles alternes i capítols amb disc groc i lígules blavenques, liles o blanques.

2 CIT Sistema de filaments que irradien del centrosoma.

->aster-

aster-

Forma prefixada del mot grec astḗr, -éros, que significa ‘astre’. Ex.: asteroide.

->asteràcies

■asteràcies

Part. sil.: as_te_rà_ci_es

[de àster i -àcia]

f pl BOT Compostes.

->astereognòsia

■astereognòsia

Part. sil.: as_te_re_og_nò_si_a

Hom.: estereognòsia

[de a-*, estereo- i -gnòsia]

f PAT Agnòsia caracteritzada per la incapacitat de reconèixer els objectes amb el tacte.

->astereosismologia

■astereosismologia

Part. sil.: as_te_re_o_sis_mo_lo_gi_a

f ASTR Branca de l’astronomia que estudia els sismes dels estels.

->astèria

■astèria

Part. sil.: as_tè_ri_a

[del gr. astḗr ‘astre’]

f CRISTAL·L Imatge asteriforme, que apareix en cristalls o en làmines cristal·lines tallades perpendicularment a l’eix principal, deguda a la reflexió de la llum per estries o inclusions microscòpiques.

->asteriforme

asteriforme

[del ll. aster, -is (del gr. astḗr, astéros) ‘astre’ i -forme]

adj BOT De forma d’estel.

->asterisc

■asterisc

[del ll. asteriscus i aquest del gr. asterískos, diminutiu de astḗr ‘astre, estel’]

m ESCR i LING Signe gràfic (*) usat en l’escriptura i en la impremta per a indicar la referència a una nota marginal, per a marcar els mots, les oracions, etc., que tenen un caràcter especial, etc., i en lingüística per a indicar que una forma no és documentada, sinó hipotètica, o bé que és agramatical.

->asterisme

■asterisme

[del gr. asterismós ‘constel·lació’]

m 1 ASTR Grup d’estels pròxims.

2 CRISTAL·L Fenomen òptic consistent en l’aparició d’imatges asteriformes o astèries en certs cristalls exposats a una llum molt intensa.

->asterixi

asterixi

[de a-* i el gr. stḗrixis ‘posició fixa’]

f PAT Tremolor, com de batzegada, localitzat preferentment a les mans, però també a la llengua i als peus, degut a diverses malalties que afecten el metabolisme cerebral.

->astero-

astero-

Forma prefixada del mot grec astḗr, -éros, que significa ‘astre’. Ex.: asterosporals.

->asteroide

■asteroide

Part. sil.: as_te_roi_de

Hom.: esteroide

[del gr. asteroeidḗs, comp. amb astḗr, astéros ‘astre’ i eĩdos ‘forma’]

m ASTR Nom donat als petits planetes situats, principalment, entre Júpiter i Mart, a una distància mitjana del Sol de 2,8 unitats astronòmiques.

->asteroïdeus

■asteroïdeus

Part. sil.: as_te_ro_ï_deus

[de astero- i -oïdeu]

m ZOOL 1 pl Classe d’equinoderms eleuterozous, correntment anomenats estrelles de mar, integrada per individus de forma pentagonal o estrellada amb cinc braços que s’insereixen en una regió central o disc.

2 sing Equinoderm de la classe dels asteroïdeus.

->asterosporals

asterosporals

[de astero- i esporal]

f pl BOT Russulals.

->asti

■asti

m ENOL Vi italià, preparat amb raïm moscatell blanc veremat als entorns de la ciutat d’Asti (Piemont).

->astià

astià -ana

Part. sil.: as_ti_à

[del nom de la població italiana d’Asti, a la conca del Po]

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent a l’astià.

2 m Unitat estratigràfica del pliocè superior, seguida pels dipòsits lacustres del vil·lafranquià, i situada damunt del plasencià.

->astigmàtic

■astigmàtic -a

Hom.: estigmàtic

[de a-* i el gr. stígma, -tós ‘punt marcat’]

OFTAL i ÒPT 1 adj Relatiu o pertanyent a l’astigmatisme.

2 adj i m i f Afectat d’astigmatisme.

3 adj Que corregeix l’astigmatisme.

->astigmatisme

■astigmatisme

Hom.: estigmatisme

[de astigmàtic]

m 1 OFTAL Alteració de la refracció de l’ull a conseqüència de la desigualtat de la distància focal dels diferents meridians del globus ocular, principalment els de la curvatura còrnia.

2 ÒPT Defecte d’un sistema òptic caracteritzat pel fet que, en ésser travessat per raigs de llum procedents d’un punt, la superfície d’ona emergent no és esfèrica.

->astigmatòmetre

■astigmatòmetre

[de a-*, el gr. stígma, -tos ‘punt marcat’ i -metre]

m OFTAL Aparell per a mesurar els graus d’astigmatisme.

->astilar

■astilar

Hom.: estilar

[formació culta analògica sobre la base del gr. ástylos ‘sense columnes’ (cf. estilo-)]

adj Sense columnes o pilars.

->astomatós

■astomatós -osa

Hom.: estomatós

[de a-* i estomatós]

adj 1 Que no posseeix boca o estoma.

2 BOT Dit de les molses que presenten esporogonis sense opercle, dehiscents per una obertura irregular.

->astor

■astor

Hom.: estor

[del ll. vg. acceptor, -ōris, modificació del ll. cl. accĭpĭter, íd., on influí el verb accipĕre ‘rebre, agafar’, d’on el mot significaria ‘el qui agafa’, essent l’astor un ocell rapinyaire; 1a FONT: s. XIII]

m ORNIT 1 Ocell de rapinya de la família dels accipítrids (Accipiter gentilis), semblant a l’esparver, però més gros, apreciat en falconeria.

2 Aligot.

->astorador

■astorador -a

[de astorar]

adj Que astora.

->astorament

■astorament

[de astorar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Acció d’astorar o d’astorar-se;

2 l’efecte.

->astorar

■astorar

Hom.: estorar

[de astor; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Causar un gros espant. Els trets dels caçadors van astorar els boletaires.

2 pron Es van astorar en sentir el preu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: astorar

GERUNDI: astorant

PARTICIPI: astorat, astorada, astorats, astorades

INDICATIU PRESENT: astoro, astores, astora, astorem, astoreu, astoren

INDICATIU IMPERFET: astorava, astoraves, astorava, astoràvem, astoràveu, astoraven

INDICATIU PASSAT: astorí, astorares, astorà, astoràrem, astoràreu, astoraren

INDICATIU FUTUR: astoraré, astoraràs, astorarà, astorarem, astorareu, astoraran

INDICATIU CONDICIONAL: astoraria, astoraries, astoraria, astoraríem, astoraríeu, astorarien

SUBJUNTIU PRESENT: astori, astoris, astori, astorem, astoreu, astorin

SUBJUNTIU IMPERFET: astorés, astoressis, astorés, astoréssim, astoréssiu, astoressin

IMPERATIU: astora, astori, astorem, astoreu, astorin

->astoret

■astoret

Hom.: estoret

[de astor]

m ORNIT Esparver.

->astr-

astr-

Forma prefixada del mot grec ástron, que significa ‘astre’. Ex.: astroide.

->astracan

■astracan

[del fr. astracan, i aquest, del nom de la ciutat russa d’Astrakhan, a la vora del mar Caspi, d’on provenia aquesta pell; 1a FONT: s. XX]

m 1 PELL Pell de pèl arrissat i de tons negres o molt foscs obtinguda d’anyells de la raça caracul.

2 TÈXT Vellut de llana o de pèl de cabra molt llarga, enrinxolat o llis, que fa aigües i imita la llana dels anyells caracul, emprat per a fer folres, gorres i especialment abrics.

->astracanada

■astracanada

[del cast. astracanada, íd.]

f 1 LIT Peça teatral còmica caracteritzada per una acció desbaratada.

2 pop vulgaritat 2.

->astracanita

astracanita

[del nom de la localitat russa d’Astrakhan, al mar Caspi, i -ita]

f MINERAL Sulfat hidratat de magnesi i de sodi, mineral incolor o blanquinós, translúcid i de lluïssor vítria, que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->astràgal

■astràgal

[del ll. astragălus i, aquest, del gr. astrágalos ‘vèrtebra, osset dels mal·lèols’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 ANAT ANIM En els vertebrats amniotes, os del tars que articula el peu amb la cama.

2 ARM Anell que circumda el canó d’una arma prop de la boca.

3 BOT Gènere de plantes herbàcies de la família de les papilionàcies (Astragalus sp), de flors purpurines, blavenques o grogues agrupades en glomèruls o raïms.

4 CONSTR Motllura convexa semicircular (més correntment dita mitjacanya) o de tres quarts de cercle.

5 joc de l’astràgal HIST Joc de sort, comú a l’antiguitat grega i romana, que consistia a llançar a l’aire astràgals de be que puntuaven segons la posició de caiguda.

->astragalo-

■astragalo-

Forma prefixada del mot astràgal. Ex.: astragalotibial, astragalonavicular.

->astral

■astral

Hom.: estral

[de astre; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 ASTR Relatiu o pertanyent als astres.

2 esperits astrals ESOT Esperits que hom suposava que habitaven en els cossos celestes o en les regions aèries.

->astraló

astraló

[de astralon, marca registrada]

m GRÀF En el sistema òfset, full de plàstic indeformable i inalterable que hom fa servir per al muntatge i la plantilla de guia.

->astrància

■astrància

Part. sil.: as_tràn_ci_a

[del ll. cient. astrantia, íd.]

f BOT Planta herbàcia perenne de la família de les umbel·líferes (Astrantia major), de fulles d’un verd fosc i de flors en umbel·la envoltada de bràctees blanquinoses.

->astre

■astre

[del ll. astrum, i aquest, del gr. ástron, íd.; 1a FONT: s. XIII]

m ASTR Cos celeste de forma determinable, aïllat en el cosmos i que es mou d’acord amb determinades lleis.

->-astre

-astre -astra

1 Sufix, del llatí -aster, -a, de valor despectiu. Ex.: poetastre, metjastra, politicastre.

2 Sufix, del llatí -aster, -a, que significa ‘parent per segones núpcies’. Ex.: germanastre, fillastra.

->astrea

astrea

Part. sil.: as_tre_a

[del ll. cient. astraea, i aquest, del gr. astraĩos ‘en forma d’estel’]

f ZOOL Gènere d’antozous de l’ordre dels madreporaris (Astraea sp), que per gemmació formen grans colònies compactes, massisses o ramificades.

->astricció

■astricció

Part. sil.: as_tric_ci_ó

Hom.: estricció

[del ll. astrictio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de restrènyer els teixits orgànics;

2 l’efecte.

->astrictiu

■astrictiu -iva

Part. sil.: as_tric_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. astrictus, -a, -um, participi de astringĕre ‘estrènyer, cenyir’]

adj Que té la virtut de restrènyer els teixits.

->astringència

■astringència

Part. sil.: as_trin_gèn_ci_a

[de astringent]

f 1 Qualitat d’astringent.

2 ADOB Força amb què els adobs, de qualsevol natura, reaccionen amb la pell.

->astringent

■astringent

[del ll. astringens, -ntis, participi de astringĕre ‘estrènyer’; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que restreny els teixits orgànics.

2 m COSM i FARM Nom genèric dels productes químics de natura orgànica i inorgànica que tenen la propietat de contreure les capes superficials de la pell coagulant-los les proteïnes i donant alhora un mitjà protector superficial, com a desinfectants, per a eliminar els microorganismes per coagulació de llurs proteïnes.

->astro-

■astro-

Forma prefixada del mot grec ástron, que significa ‘astre’. Ex.: astrofísica.

->astrobalística

astrobalística

[de astro- i balística]

f ASTR Estudi dels fenòmens produïts quan un sòlid travessa un medi gasós a una velocitat prou elevada per a causar ablació.

->astrobiologia

■astrobiologia

Part. sil.: as_tro_bi_o_lo_gi_a

[de astro- i biologia]

f BIOL Exobiologia.

->astroblema

astroblema

[de astro- i el gr. blẽma, -tos ‘cop, acció de llançar’]

m ASTR Cràter format a la superfície d’un astre, en especial la Terra o la Lluna, per la col·lisió d’un meteorit gran.

->astròcit

■astròcit

[de astro- i -cit]

m CIT Cèl·lula de la neuròglia que es caracteritza per la possessió d’un gran nombre de prolongacions ramificades.

->astrocitoma

astrocitoma

[de astro-, cit- i -oma]

m PAT Tumor cerebral format per astròcits.

->astrodinàmica

■astrodinàmica

[de astro- i dinàmica]

f FÍS i ASTR Branca de la dinàmica que estudia els moviments dels cossos celestes, inclosos els vehicles espacials, com també les forces que actuen sobre seu durant llur moviment.

->astrofísic

■astrofísic -a

[de astro- i físic]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’astrofísica.

2 m i f Persona versada en astrofísica.

->astrofísica

■astrofísica

[de astro- i física; 1a FONT: c. 1925]

f ASTR Ciència que aplica els mètodes de la física a l’estudi de l’origen, la composició i l’evolució dels astres.

->astrògraf

■astrògraf

[de astro- i -graf]

m ASTR Aparell astronòmic destinat a la fotografia celeste, en particular a la determinació de les coordenades dels astres i a assenyalar la presència de nous asteroides.

->astrografia

■astrografia

Part. sil.: as_tro_gra_fi_a

[de astro- i -grafia]

f ASTR Descripció del cel estelat.

->astroide

■astroide

Part. sil.: as_troi_de

[de astr- i -oide]

1 adj Que té la forma d’estel.

2 f GEOM Hipocicloide amb quatre puntes que es genera quan la circumferència que gira té un radi que val la quarta part del de la circumferència a l’interior de la qual gira.

->astrolabi

■astrolabi

[del gr. astrolábion, comp. de ástron ‘astre’ i labḗ ‘acció de prendre, presa’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m ASTR Tipus d’armil·la portàtil apta per a mesurar l’altura dels astres.

->astròleg

■astròleg -òloga

[de astro- i -leg; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis, Metge]

m i f Persona que practica l’astrologia.

->astrolicar

■astrolicar

[de astròlic, variant ant. i dial. de astròleg]

v intr Parlar sense sentit, sense solta ni volta; fantasiar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: astrolicar

GERUNDI: astrolicant

PARTICIPI: astrolicat, astrolicada, astrolicats, astrolicades

INDICATIU PRESENT: astrolico, astroliques, astrolica, astroliquem, astroliqueu, astroliquen

INDICATIU IMPERFET: astrolicava, astrolicaves, astrolicava, astrolicàvem, astrolicàveu, astrolicaven

INDICATIU PASSAT: astroliquí, astrolicares, astrolicà, astrolicàrem, astrolicàreu, astrolicaren

INDICATIU FUTUR: astrolicaré, astrolicaràs, astrolicarà, astrolicarem, astrolicareu, astrolicaran

INDICATIU CONDICIONAL: astrolicaria, astrolicaries, astrolicaria, astrolicaríem, astrolicaríeu, astrolicarien

SUBJUNTIU PRESENT: astroliqui, astroliquis, astroliqui, astroliquem, astroliqueu, astroliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: astroliqués, astroliquessis, astroliqués, astroliquéssim, astroliquéssiu, astroliquessin

IMPERATIU: astrolica, astroliqui, astroliquem, astroliqueu, astroliquin

->astrologia

■astrologia

Part. sil.: as_tro_lo_gi_a

Cp. astronomia

[de astro- i -logia; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f ASTROL 1 Doctrina i estudi especulatiu de les influències dels astres sobre el món sublunar, especialment sobre el destí dels homes i sobre els fenòmens meteorològics segons els conceptes predominants abans del naixement de la ciència moderna.

2 astrologia esfèrica Nom donat antigament a l’astronomia.

->astrològic

■astrològic -a

[de astrologia]

adj ASTROL Relatiu o pertanyent a l’astrologia.

->astròmetre

■astròmetre

[de astro- i -metre]

m obs Fotòmetre.

->astrometria

■astrometria

Part. sil.: as_tro_me_tri_a

[de astro- i -metria; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f ASTR Part de l’astronomia que s’ocupa de l’estudi de la posició dels astres i de llurs moviments.

->astromètric

■astromètric -a

[de astrometria]

adj ASTR Relatiu o pertanyent a l’astrometria.

->astronau

■astronau

Part. sil.: as_tro_nau

[de astro- i nau^1]

f ASTRON Vehicle tripulat que es desplaça per l’espai extraatmosfèric, baldament resti en òrbita terrestre.

->astronauta

■astronauta

Part. sil.: as_tro_nau_ta

[de astro- i nauta]

m i f ASTRON Persona que tripula una astronau.

->astronàutic

■astronàutic -a

Part. sil.: as_tro_nàu_tic

[de astronauta]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’astronàutica.

2 m i f Persona versada en astronàutica.

->astronàutica

■astronàutica

Part. sil.: as_tro_nàu_ti_ca

f ASTRON Conjunt de ciències i de tecnologies aplicades a l’estudi i al desenvolupament de la locomoció de ginys per l’espai extraatmosfèric, com també la seva explotació científica, militar o comercial.

->astrònom

■astrònom -a

[de astro- i -nom; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f 1 Persona versada en astronomia.

2 Persona que es dedica a observar cossos celestes.

->astronomia

■astronomia

Part. sil.: as_tro_no_mi_a

Cp. astrologia

[de astro- i -nomia; 1a FONT: c. 1250]

f ASTR Ciència que estudia la posició, els moviments, la natura, l’estructura i l’evolució, individual o col·lectiva, de tots els cossos celestes.

->astronòmic

■astronòmic -a

[de astronomia; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 ASTR 1 Relatiu o pertanyent a l’astronomia.

2 D’acord amb els mètodes o els principis de l’astronomia.

3 unitat astronòmica [sigla UA] Unitat de distància que equival a uns 149 600 000 quilòmetres.

2 fig Molt alt, molt elevat. Preus astronòmics.

->astronòmicament

■astronòmicament

[de astronòmic]

adv ASTR D’acord amb els principis de l’astronomia.

->astroquímica

astroquímica

[de astro- i química]

f ASTR i QUÍM Aplicació de la radioastronomia i l’espectroscòpia a l’estudi de l’abundància dels elements químics en l’espai interestel·lar.

->astrosfera

■astrosfera

[de astro- i -sfera]

f CIT Àster.

->astruc^1

astruc^1

[v. astruc^2]

m BOT Matapoll.

->astruc^2

■astruc^2 -uga

[de astre (v. feixuc); 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

adj Sortós, afortunat, benastruc.

->astrugància

■astrugància

Part. sil.: as_tru_gàn_ci_a

[de astruc^2]

f Sort, fortuna (en les expressions bona astrugància i mala astrugància).

->astúcia

■astúcia

Part. sil.: as_tú_ci_a

[del ll. astutia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Qualitat d’astut.

2 Acte d’astúcia.

3 DR PEN Circumstància agreujant de la responsabilitat criminal que consisteix en l’ús d’un ardit o artifici d’una certa importància i idoneïtat que facilita la comissió del delicte.

->astuciós

■astuciós -osa

Part. sil.: as_tu_ci_ós

[de astúcia; 1a FONT: s. XV]

adj Astut.

->astuciosament

■astuciosament

Part. sil.: as_tu_ci_o_sa_ment

[de astuciós; 1a FONT: s. XV]

adv Amb astúcia.

->astur

■astur

1 m i f Individu d’un poble preromà que ocupava l’actual Astúries i el nord de Lleó.

2 adj Relatiu o pertanyent als asturs.

->asturià

■asturià -ana

Part. sil.: as_tu_ri_à

1 adj i m i f D’Astúries o de l’asturià (conjunt de parlars).

2 m LING Nom amb el qual és conegut el conjunt de parlars lleonesos d’Astúries, inclosos també els de la part occidental de Cantàbria, coneguts popularment amb el nom de bable.

->astut

■astut -a

[del ll. astutus, -a, -um, íd., der. de astus ‘astúcia’; 1a FONT: c. 1400, Canals]

adj Hàbil, enginyós a aconseguir qualsevol fi, enganyosament, artificiosament.

->astutament

■astutament

[de astut]

adv Amb astúcia.

->At

At

símb QUÍM àstat.

->AT

AT

sigla m BÍBL Antic (o Vell) Testament.

->àt.

àt.

abrev CONSTR àtic^1 2.

->-at^1

-at^1

Sufix, del llatí -atus, que significa: 1 ‘jurisdicció, dignitat o càrrec de’. Ex.: bisbat, comtat, jutjat, deganat.

2 ‘operació tècnica de’. Ex.: rentat, pentinat.

3 ‘conjunt o gran quantitat de’. Ex.: dentat, veïnat.

4 ‘contingut o capacitat de’. Ex.: grapat, manat, braçat.

5 ‘acció intensa de’. Ex.: reixat, aiguat.

->-at^2

-at^2

QUÍM Sufix savi formador de substantius de sals corresponents a àcids en -ic. Ex.: clorat, fosfat.

->-at^3

-at^3 -ada

Sufix, del llatí -atus, -a, que indica abundància. Ex.: entenimentat, pigat, enfeinat.

->ata

ata

[del ll. atta ‘que camina de puntetes o arrossegant els peus’]

f ENTOM Gènere de formigues de la família dels formícids (Atta cephalotes), que conreen fongs de l’espècie Rhozites gongylophora.

->atabacar

■atabacar

[de tabac^1]

v tr dial 1 Sorprendre (algú) amb un resultat contrari al que ell esperava.

2 Causar perjudici (a algú), fer malbé (alguna cosa).

->atabalador

■atabalador -a

[de atabalar]

adj Que atabala.

->atabalament

■atabalament

[de atabalar]

m 1 Acció d’atabalar;

2 l’efecte.

->atabalar

■atabalar

[de tabal; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Fatigar el cervell, marejar, amb sorolls. Atabalar la gent a crits.

2 fig 1 tr Atorrollar. M’han atabalat a preguntes.

2 pron S’atabala quan li presenten algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atabalar

GERUNDI: atabalant

PARTICIPI: atabalat, atabalada, atabalats, atabalades

INDICATIU PRESENT: atabalo, atabales, atabala, atabalem, atabaleu, atabalen

INDICATIU IMPERFET: atabalava, atabalaves, atabalava, atabalàvem, atabalàveu, atabalaven

INDICATIU PASSAT: atabalí, atabalares, atabalà, atabalàrem, atabalàreu, atabalaren

INDICATIU FUTUR: atabalaré, atabalaràs, atabalarà, atabalarem, atabalareu, atabalaran

INDICATIU CONDICIONAL: atabalaria, atabalaries, atabalaria, atabalaríem, atabalaríeu, atabalarien

SUBJUNTIU PRESENT: atabali, atabalis, atabali, atabalem, atabaleu, atabalin

SUBJUNTIU IMPERFET: atabalés, atabalessis, atabalés, atabaléssim, atabaléssiu, atabalessin

IMPERATIU: atabala, atabali, atabalem, atabaleu, atabalin

->atabuix

■atabuix

Part. sil.: a_ta_buix

[de atabuixar]

m Acció d’atabuixar.

->atabuixada

■atabuixada

Part. sil.: a_ta_bui_xa_da

[de atabuixar]

f Acció d’atabuixar.

->atabuixar

■atabuixar

Part. sil.: a_ta_bui_xar

[variant de tabuixar]

v tr Animar, incitar, estimular, amb la veu o d’una altra manera (animals o persones) perquè caminin de pressa, perquè accelerin l’execució d’una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atabuixar

GERUNDI: atabuixant

PARTICIPI: atabuixat, atabuixada, atabuixats, atabuixades

INDICATIU PRESENT: atabuixo, atabuixes, atabuixa, atabuixem, atabuixeu, atabuixen

INDICATIU IMPERFET: atabuixava, atabuixaves, atabuixava, atabuixàvem, atabuixàveu, atabuixaven

INDICATIU PASSAT: atabuixí, atabuixares, atabuixà, atabuixàrem, atabuixàreu, atabuixaren

INDICATIU FUTUR: atabuixaré, atabuixaràs, atabuixarà, atabuixarem, atabuixareu, atabuixaran

INDICATIU CONDICIONAL: atabuixaria, atabuixaries, atabuixaria, atabuixaríem, atabuixaríeu, atabuixarien

SUBJUNTIU PRESENT: atabuixi, atabuixis, atabuixi, atabuixem, atabuixeu, atabuixin

SUBJUNTIU IMPERFET: atabuixés, atabuixessis, atabuixés, atabuixéssim, atabuixéssiu, atabuixessin

IMPERATIU: atabuixa, atabuixi, atabuixem, atabuixeu, atabuixin

->atac

■atac

[de atacar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’atacar 1 , 2 , 3 i 8. Témer l’atac dels tancs.

2 ESPORT En l’esgrima, acció dirigida a ferir l’adversari.

3 ESPORT En natació, inici de la tracció dels braços.

4 FON Manera de posar-se en moviment vibratori les cordes vocals en pronunciar un fonema vocàlic en posició inicial de mot o d’emissió fònica.

5 METAL·L Operació que posa al descobert l’estructura dels metalls i els aliatges al microscopi, mitjançant una reacció sobre les superfícies d’aquests, prèviament polides, amb un reactiu d’efecte diferencial sobre els diversos cristalls o constituents dels metalls.

6 MÚS Acció d’atacar.

7 PAT Accés, ordinàriament sobtat, d’una malaltia periòdica o que presenta recaigudes més o menys freqüents. Atac de feridura, de gota, d’epilèpsia.

8 QUÍM Acció destructiva d’una substància sobre un material.

9 TÀCT 1 Acció d’atacar, consistent en un conjunt d’accions parcials per mitjà de les quals hom avança sobre la posició enemiga fins a ocupar-la.

2 ant Toc de corneta o de timbal amb què hom indicava a les tropes l’inici de l’atac.

->àtac

àtac

[del ll. attăcus ‘mena de llagosta silvestre’]

m ENTOM Gènere de papallones de la família dels satúrnids (Attacus sp), de grans dimensions i de coloracions molt boniques.

->atacable

■atacable

[de atacar]

adj Que pot ésser atacat.

->atacador

■atacador

[de atacar; 1a FONT: 1640]

m 1 ARM Eina per a pitjar o atacar la càrrega d’una arma de foc, d’una barrinada.

2 Estri per a atacar el tabac dins la pipa.

->atacament

■atacament

[de atacar]

m 1 Acció d’atacar 4 i atacar 5;

2 l’efecte.

->atacamita

atacamita

[del nom d’Atacama, desert del nord de Xile]

f MINERAL Oxiclorur de coure hidratat, mineral que cristal·litza en la singonia ròmbica.

->atacant

■atacant

[de atacar]

1 adj i m i f Que ataca.

2 m i f ESPORT Judoka atacant; tori

->atacar

■atacar

[de l’it. attaccare ‘clavar, unir, enganxar’, tret de staccare, que significa ‘separar, desenganxar’, però que devia significar abans ‘estacar’, com l’oc. ant. d’on prové; 1a FONT: s. XVII]

v tr 1 Donar la primera escomesa (a un enemic, a un adversari). Atacar els invasors. Atacar les teories d’algú.

2 Començar una acció destructora (sobre alguna cosa). L’epidèmia atacà la població. Estar atacat del pit.

3 Donar la primera escomesa a l’execució (d’alguna cosa). Atacar la feina. Atacar una nova galeria en una mina.

4 Fixar (alguna cosa) cosint-la, clavant-la, pitjant-la, en una altra. Atacar el fil al final del repunt.

5 esp Pitjar la càrrega d’una arma de foc, el tabac en una pipa, la pólvora d’una barrinada.

6 MÚS Començar a fer sonar (una nota o diverses a la vegada).

7 QUÍM Fer reaccionar una substància amb una altra per tal de provocar en la primera una acció destructora gradual.

8 TECNOL Actuar un mecanisme, una eina, sobre la superfície d’un objecte per a produir un efecte determinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atacar

GERUNDI: atacant

PARTICIPI: atacat, atacada, atacats, atacades

INDICATIU PRESENT: ataco, ataques, ataca, ataquem, ataqueu, ataquen

INDICATIU IMPERFET: atacava, atacaves, atacava, atacàvem, atacàveu, atacaven

INDICATIU PASSAT: ataquí, atacares, atacà, atacàrem, atacàreu, atacaren

INDICATIU FUTUR: atacaré, atacaràs, atacarà, atacarem, atacareu, atacaran

INDICATIU CONDICIONAL: atacaria, atacaries, atacaria, atacaríem, atacaríeu, atacarien

SUBJUNTIU PRESENT: ataqui, ataquis, ataqui, ataquem, ataqueu, ataquin

SUBJUNTIU IMPERFET: ataqués, ataquessis, ataqués, ataquéssim, ataquéssiu, ataquessin

IMPERATIU: ataca, ataqui, ataquem, ataqueu, ataquin

->atacat^1

■atacat^1

[de atacar]

m TÈXT Defecte de tissatge, produït generalment per un funcionament irregular del mecanisme collador del teler, que fa que en certes extensions d’un teixit hi hagi un nombre excessiu de passades, cosa que produeix un atapeïment.

->atacat^2

■atacat^2 -ada

m i f ESPORT Judoka atacat; uke.

->ataconador

■ataconador -a

[de ataconar^1]

m i f OFIC Sabater de vell; pegot.

->ataconament

■ataconament

[de ataconar^1]

m Acció d’ataconar.

->ataconar^1

■ataconar^1

[de tacó]

v tr 1 1 Posar tacons nous (al calçat).

2 Adobar (calçat vell).

2 fig Donar una pallissa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ataconar

GERUNDI: ataconant

PARTICIPI: ataconat, ataconada, ataconats, ataconades

INDICATIU PRESENT: atacono, atacones, atacona, ataconem, ataconeu, ataconen

INDICATIU IMPERFET: ataconava, ataconaves, ataconava, ataconàvem, ataconàveu, ataconaven

INDICATIU PASSAT: ataconí, ataconares, ataconà, ataconàrem, ataconàreu, ataconaren

INDICATIU FUTUR: ataconaré, ataconaràs, ataconarà, ataconarem, ataconareu, ataconaran

INDICATIU CONDICIONAL: ataconaria, ataconaries, ataconaria, ataconaríem, ataconaríeu, ataconarien

SUBJUNTIU PRESENT: ataconi, ataconis, ataconi, ataconem, ataconeu, ataconin

SUBJUNTIU IMPERFET: ataconés, ataconessis, ataconés, ataconéssim, ataconéssiu, ataconessin

IMPERATIU: atacona, ataconi, ataconem, ataconeu, ataconin

->ataconar^2

■ataconar^2

[v. tacó^1]

v 1 tr Pitjar amb les mans, els peus, etc., (alguna cosa) dins una altra. Ataconar la roba dins la maleta.

2 pron fig Atipar-se, atracar-se. S’ha ataconat de mongetes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ataconar

GERUNDI: ataconant

PARTICIPI: ataconat, ataconada, ataconats, ataconades

INDICATIU PRESENT: atacono, atacones, atacona, ataconem, ataconeu, ataconen

INDICATIU IMPERFET: ataconava, ataconaves, ataconava, ataconàvem, ataconàveu, ataconaven

INDICATIU PASSAT: ataconí, ataconares, ataconà, ataconàrem, ataconàreu, ataconaren

INDICATIU FUTUR: ataconaré, ataconaràs, ataconarà, ataconarem, ataconareu, ataconaran

INDICATIU CONDICIONAL: ataconaria, ataconaries, ataconaria, ataconaríem, ataconaríeu, ataconarien

SUBJUNTIU PRESENT: ataconi, ataconis, ataconi, ataconem, ataconeu, ataconin

SUBJUNTIU IMPERFET: ataconés, ataconessis, ataconés, ataconéssim, ataconéssiu, ataconessin

IMPERATIU: atacona, ataconi, ataconem, ataconeu, ataconin

->atàctic

■atàctic -a

[de atàxia]

1 PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a l’atàxia.

2 adj Mancat de coordinació; irregular.

3 adj i m i f Afectat d’atàxia.

2 adj QUÍM ORG Dit d’un polímer que conté en les seves cadenes àtoms de carboni asimètrics, l’estereoquímica dels quals no està en absolut definida.

->atafetanat

■atafetanat -ada

[de tafetà]

adj TÈXT Dit dels teixits el lligament dels quals és de tafetà o que en tenen l’aspecte.

->atalaiador

■atalaiador -a

Part. sil.: a_ta_la_ia_dor

[de atalaiar]

adj Que atalaia.

->atalaiament

■atalaiament

Part. sil.: a_ta_la_ia_ment

[de atalaiar]

m Acció d’atalaiar.

->atalaiar

■atalaiar

Part. sil.: a_ta_la_iar

[de talaia]

v 1 tr Guaitar d’una talaia estant. Des de l’altíssim assecador d’arròs s’atalaia tot el delta.

2 tr p ext Observar, tractar de descobrir, amb la mirada. Assegut al costat de la finestra del tren, atalaiava cada detall d’aquell país tan diferent.

3 pron Adonar-se.

4 tr Vigilar (un ramat). El vailet atalaiava les vaques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atalaiar

GERUNDI: atalaiant

PARTICIPI: atalaiat, atalaiada, atalaiats, atalaiades

INDICATIU PRESENT: atalaio, atalaies, atalaia, atalaiem, atalaieu, atalaien

INDICATIU IMPERFET: atalaiava, atalaiaves, atalaiava, atalaiàvem, atalaiàveu, atalaiaven

INDICATIU PASSAT: atalaí, atalaiares, atalaià, atalaiàrem, atalaiàreu, atalaiaren

INDICATIU FUTUR: atalaiaré, atalaiaràs, atalaiarà, atalaiarem, atalaiareu, atalaiaran

INDICATIU CONDICIONAL: atalaiaria, atalaiaries, atalaiaria, atalaiaríem, atalaiaríeu, atalaiarien

SUBJUNTIU PRESENT: atalaï, atalaïs, atalaï, atalaiem, atalaieu, atalaïn

SUBJUNTIU IMPERFET: atalaiés, atalaiessis, atalaiés, atalaiéssim, atalaiéssiu, atalaiessin

IMPERATIU: atalaia, atalaï, atalaiem, atalaieu, atalaïn

->atalbar

atalbar

v tr dial La calor, un soroll molt fort, els cops violents, etc., ensopir, atordir, estabornir. Fa un sol que atalba.

->ataleiat

■ataleiat -ada

Part. sil.: a_ta_le_iat

[de talaia]

adj Lliurat a una taleia.

->atalentat

■atalentat -ada

[de talent; 1a FONT: 1932, DFa.]

adj col·loq Que té gana.

->atall^1

■atall^1

[de atallar; 1a FONT: 1460, Roig]

m Drecera.

->atall^2

■atall^2

[v. atall^1]

m ENG HID 1 Obstrucció provisional introduïda en un curs d’aigua quan hom hi vol construir alguna obra.

2 Element d’obturació provisional emprat en els aprofitaments hidràulics per tal d’impedir el pas de l’aigua per un conducte en el qual és instal·lada una màquina, una comporta o una vàlvula que hom vol revisar o reparar.

->atallar

■atallar

[de tallar]

v 1 tr 1 Sortir a l’encontre (d’algú) impedint-li de prosseguir el camí. Els manifestants atallaran la comitiva del conseller davant del pavelló.

2 Deturar el curs, el progrés (d’alguna cosa). La runa que hi ha abocat atalla la circulació del rec, i tot s’embassa.

2 intr Fer drecera.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atallar

GERUNDI: atallant

PARTICIPI: atallat, atallada, atallats, atallades

INDICATIU PRESENT: atallo, atalles, atalla, atallem, atalleu, atallen

INDICATIU IMPERFET: atallava, atallaves, atallava, atallàvem, atallàveu, atallaven

INDICATIU PASSAT: atallí, atallares, atallà, atallàrem, atallàreu, atallaren

INDICATIU FUTUR: atallaré, atallaràs, atallarà, atallarem, atallareu, atallaran

INDICATIU CONDICIONAL: atallaria, atallaries, atallaria, atallaríem, atallaríeu, atallarien

SUBJUNTIU PRESENT: atalli, atallis, atalli, atallem, atalleu, atallin

SUBJUNTIU IMPERFET: atallés, atallessis, atallés, atalléssim, atalléssiu, atallessin

IMPERATIU: atalla, atalli, atallem, atalleu, atallin

->atalussar

■atalussar

[de talús; 1a FONT: s. XV]

v tr CONSTR Donar talús o fer inclinat (amb el peu més sortint que el coronament) el parament d’un mur, d’un contrafort, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atalussar

GERUNDI: atalussant

PARTICIPI: atalussat, atalussada, atalussats, atalussades

INDICATIU PRESENT: atalusso, atalusses, atalussa, atalussem, atalusseu, atalussen

INDICATIU IMPERFET: atalussava, atalussaves, atalussava, atalussàvem, atalussàveu, atalussaven

INDICATIU PASSAT: atalussí, atalussares, atalussà, atalussàrem, atalussàreu, atalussaren

INDICATIU FUTUR: atalussaré, atalussaràs, atalussarà, atalussarem, atalussareu, atalussaran

INDICATIU CONDICIONAL: atalussaria, atalussaries, atalussaria, atalussaríem, atalussaríeu, atalussarien

SUBJUNTIU PRESENT: atalussi, atalussis, atalussi, atalussem, atalusseu, atalussin

SUBJUNTIU IMPERFET: atalussés, atalussessis, atalussés, atalusséssim, atalusséssiu, atalussessin

IMPERATIU: atalussa, atalussi, atalussem, atalusseu, atalussin

->atanàsia

■atanàsia

Part. sil.: a_ta_nà_si_a

[de l’obra Vita Sancti Athanasii, publicada amb aquest tipus de lletra]

f GRÀF Caràcter de lletra de catorze punts.

->atandador

atandador

[de tanda]

m Encarregat de fer observar la tanda o torn de regatge, especialment al País Valencià.

->atandar

■atandar

[de tanda]

v 1 tr Assenyalar tanda o torn.

2 pron Posar-se tanda o torn per fer alguna cosa.

3 tr esp Al País Valencià, distribuir l’aigua per a la irrigació entre els diferents agricultors que se n’aprofiten.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atandar

GERUNDI: atandant

PARTICIPI: atandat, atandada, atandats, atandades

INDICATIU PRESENT: atando, atandes, atanda, atandem, atandeu, atanden

INDICATIU IMPERFET: atandava, atandaves, atandava, atandàvem, atandàveu, atandaven

INDICATIU PASSAT: atandí, atandares, atandà, atandàrem, atandàreu, atandaren

INDICATIU FUTUR: atandaré, atandaràs, atandarà, atandarem, atandareu, atandaran

INDICATIU CONDICIONAL: atandaria, atandaries, atandaria, atandaríem, atandaríeu, atandarien

SUBJUNTIU PRESENT: atandi, atandis, atandi, atandem, atandeu, atandin

SUBJUNTIU IMPERFET: atandés, atandessis, atandés, atandéssim, atandéssiu, atandessin

IMPERATIU: atanda, atandi, atandem, atandeu, atandin

->atanor

■atanor

[de l’àr. at-tannûr ‘forn’]

m ALQ Nom del forn per a calcinar emprat pels alquimistes.

->atans

■atans

[de atansar; 1a FONT: 1341]

m Contacte per atansament.

->atansada

■atansada

[de atansar]

f MAR Acte d’atansar la nau a la riba, atracada.

->atansador

atansador

[de atansar]

m MAR Lloc disposat per a atansar-hi les naus, atracador.

->atansament

■atansament

[de atansar]

m 1 Acció d’atansar o d’atansar-se;

2 l’efecte.

->atansar

■atansar

[d’origen incert, potser d’un ll. vg. se *attĭnctiare ‘provar d’atènyer’, der. de *attĭnctus, participi de attingĕre ‘atènyer’, der. de tangĕre ‘tocar’, per influx d’aquest o de avançar; 1a FONT: 1342]

v 1 1 tr Acostar, especialment fins a tocar, fins a establir contacte. Atansar un llibre a un company.

2 pron Acostar-se.

2 tr MAR Atracar.

3 dret d’atansar DR CAT Dret que té el propietari d’atansar la paret que vol construir a la que el veí ja té feta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atansar

GERUNDI: atansant

PARTICIPI: atansat, atansada, atansats, atansades

INDICATIU PRESENT: atanso, atanses, atansa, atansem, atanseu, atansen

INDICATIU IMPERFET: atansava, atansaves, atansava, atansàvem, atansàveu, atansaven

INDICATIU PASSAT: atansí, atansares, atansà, atansàrem, atansàreu, atansaren

INDICATIU FUTUR: atansaré, atansaràs, atansarà, atansarem, atansareu, atansaran

INDICATIU CONDICIONAL: atansaria, atansaries, atansaria, atansaríem, atansaríeu, atansarien

SUBJUNTIU PRESENT: atansi, atansis, atansi, atansem, atanseu, atansin

SUBJUNTIU IMPERFET: atansés, atansessis, atansés, atanséssim, atanséssiu, atansessin

IMPERATIU: atansa, atansi, atansem, atanseu, atansin

->atapascà

atapascà -ana

[d’una llengua ameríndia del nord, ‘herba i joncs ça i lla’]

1 adj Relatiu o pertanyent als atapascans o a llurs llengües.

2 m i f ETNOL Individu d’una gran família de pobles indígenes de l’Amèrica del Nord, originaris de la zona del llac Athabasca i estesos al llarg de l’oest dels Estats Units d’Amèrica fins a Mèxic, entre els quals es destaquen els apatxes, els navahos i els kiowes.

3 llengües atapascanes LING Família de llengües ameríndies parlades pels pobles atapascans.

->atapeïdament

■atapeïdament

Part. sil.: a_ta_pe_ï_da_ment

[de atapeït]

adv D’una manera atapeïda.

->atapeïment

■atapeïment

Part. sil.: a_ta_pe_ï_ment

[de atapeir]

m 1 Acció d’atapeir o d’atapeir-se;

2 l’efecte.

->atapeir

■atapeir

Part. sil.: a_ta_pe_ir

[de tap; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Fer més compacta (alguna cosa) comprimint-la, disminuir-ne els intersticis. Atapeir la sorra d’un motlle.

2 pron Esdevenir més compacte. La gent s’havia atapeït en un sol vagó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atapeir

GERUNDI: atapeint

PARTICIPI: atapeït, atapeïda, atapeïts, atapeïdes

INDICATIU PRESENT: atapeeixo, atapeeixes, atapeeix, atapeïm, atapeïu, atapeeixen

INDICATIU IMPERFET: atapeïa, atapeïes, atapeïa, atapeíem, atapeíeu, atapeïen

INDICATIU PASSAT: atapeí, atapeïres, atapeí, atapeírem, atapeíreu, atapeïren

INDICATIU FUTUR: atapeiré, atapeiràs, atapeirà, atapeirem, atapeireu, atapeiran

INDICATIU CONDICIONAL: atapeiria, atapeiries, atapeiria, atapeiríem, atapeiríeu, atapeirien

SUBJUNTIU PRESENT: atapeeixi, atapeeixis, atapeeixi, atapeïm, atapeïu, atapeeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: atapeís, atapeïssis, atapeís, atapeíssim, atapeíssiu, atapeïssin

IMPERATIU: atapeeix, atapeeixi, atapeïm, atapeïu, atapeeixin

->atapeït

■atapeït -ïda

Part. sil.: a_ta_pe_ït

[de atapeir]

1 adj 1 Compacte, comprimit.

2 fig Dit de la persona d’intel·ligència poc àgil; espès.

2 m TÈXT Atacat, especialment en els teixits de cotó.

->atapida

atapida

[de atapir, variant de atapeir]

f dial Menjada excessiva que enfita.

->ataquinar

■ataquinar

[de atacar]

v tr Ataconar, pitjar. Ataquinar tota la família dins l’auto.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ataquinar

GERUNDI: ataquinant

PARTICIPI: ataquinat, ataquinada, ataquinats, ataquinades

INDICATIU PRESENT: ataquino, ataquines, ataquina, ataquinem, ataquineu, ataquinen

INDICATIU IMPERFET: ataquinava, ataquinaves, ataquinava, ataquinàvem, ataquinàveu, ataquinaven

INDICATIU PASSAT: ataquiní, ataquinares, ataquinà, ataquinàrem, ataquinàreu, ataquinaren

INDICATIU FUTUR: ataquinaré, ataquinaràs, ataquinarà, ataquinarem, ataquinareu, ataquinaran

INDICATIU CONDICIONAL: ataquinaria, ataquinaries, ataquinaria, ataquinaríem, ataquinaríeu, ataquinarien

SUBJUNTIU PRESENT: ataquini, ataquinis, ataquini, ataquinem, ataquineu, ataquinin

SUBJUNTIU IMPERFET: ataquinés, ataquinessis, ataquinés, ataquinéssim, ataquinéssiu, ataquinessin

IMPERATIU: ataquina, ataquini, ataquinem, ataquineu, ataquinin

->ataràctic

■ataràctic -a

[de ataràxia]

1 adj PSIC Relatiu o pertanyent a l’ataràxia o als ataràctics.

2 m FARM Medicament que mena a l’ataràxia.

->atarantament

■atarantament

[de atarantar]

m Estat de qui està atarantat.

->atarantar

■atarantar

[del cast. atarantar, íd.]

v tr Torbar l’ànim (d’algú) deixant-lo com esbalaït, sense esma.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atarantar

GERUNDI: atarantant

PARTICIPI: atarantat, atarantada, atarantats, atarantades

INDICATIU PRESENT: ataranto, atarantes, ataranta, atarantem, ataranteu, ataranten

INDICATIU IMPERFET: atarantava, atarantaves, atarantava, atarantàvem, atarantàveu, atarantaven

INDICATIU PASSAT: atarantí, atarantares, atarantà, atarantàrem, atarantàreu, atarantaren

INDICATIU FUTUR: atarantaré, atarantaràs, atarantarà, atarantarem, atarantareu, atarantaran

INDICATIU CONDICIONAL: atarantaria, atarantaries, atarantaria, atarantaríem, atarantaríeu, atarantarien

SUBJUNTIU PRESENT: ataranti, atarantis, ataranti, atarantem, ataranteu, atarantin

SUBJUNTIU IMPERFET: atarantés, atarantessis, atarantés, atarantéssim, atarantéssiu, atarantessin

IMPERATIU: ataranta, ataranti, atarantem, ataranteu, atarantin

->ataràxia

■ataràxia

Part. sil.: a_ta_rà_xi_a

[del gr. ataraxía, íd.]

f 1 FILOS Tranquil·litat de l’ànima no torbada per cap desig ni per cap temença.

2 PSIC Estat de tranquil·litat i impassibilitat de la persona produït per agents ataràctics o per mitjans psíquics.

->atardament

■atardament

[de atardar]

m Acció d’atardar o d’atardar-se.

->atardar

■atardar

[de tard]

v 1 tr Fer tardar (un esdeveniment). El promès atardava deliberadament el casament.

2 pron Ésser fins tard en un indret, entretenir-se llarg temps. S’atarden a casa dels veïns fins a l’hora de sopar i després són a temps de fer els deures.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atardar

GERUNDI: atardant

PARTICIPI: atardat, atardada, atardats, atardades

INDICATIU PRESENT: atardo, atardes, atarda, atardem, atardeu, atarden

INDICATIU IMPERFET: atardava, atardaves, atardava, atardàvem, atardàveu, atardaven

INDICATIU PASSAT: atardí, atardares, atardà, atardàrem, atardàreu, atardaren

INDICATIU FUTUR: atardaré, atardaràs, atardarà, atardarem, atardareu, atardaran

INDICATIU CONDICIONAL: atardaria, atardaries, atardaria, atardaríem, atardaríeu, atardarien

SUBJUNTIU PRESENT: atardi, atardis, atardi, atardem, atardeu, atardin

SUBJUNTIU IMPERFET: atardés, atardessis, atardés, atardéssim, atardéssiu, atardessin

IMPERATIU: atarda, atardi, atardem, atardeu, atardin

->ataronjat

■ataronjat -ada

[de taronja; 1a FONT: 1917, DOrt.]

1 adj De color de taronja.

2 m El color taronja.

->atarterar

■atarterar

[de tarter]

v tr Apilotar (llenya, sacs, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atarterar

GERUNDI: atarterant

PARTICIPI: atarterat, atarterada, atarterats, atarterades

INDICATIU PRESENT: atartero, atarteres, atartera, atarterem, atartereu, atarteren

INDICATIU IMPERFET: atarterava, atarteraves, atarterava, atarteràvem, atarteràveu, atarteraven

INDICATIU PASSAT: atarterí, atarterares, atarterà, atarteràrem, atarteràreu, atarteraren

INDICATIU FUTUR: atarteraré, atarteraràs, atarterarà, atarterarem, atarterareu, atarteraran

INDICATIU CONDICIONAL: atarteraria, atarteraries, atarteraria, atarteraríem, atarteraríeu, atarterarien

SUBJUNTIU PRESENT: atarteri, atarteris, atarteri, atarterem, atartereu, atarterin

SUBJUNTIU IMPERFET: atarterés, atarteressis, atarterés, atarteréssim, atarteréssiu, atarteressin

IMPERATIU: atartera, atarteri, atarterem, atartereu, atarterin

->ataüllar

■ataüllar

Part. sil.: a_ta_ü_llar

[deriv. de ataülla, variant de tafulla, que tingué inicialment el sentit de ‘mesurar a vista l’extensió d’un camp’, d’on el de ‘mirar, observar, albirar’ en general]

v tr Veure de lluny (alguna cosa) sense distingir-la bé; albirar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ataüllar

GERUNDI: ataüllant

PARTICIPI: ataüllat, ataüllada, ataüllats, ataüllades

INDICATIU PRESENT: ataüllo, ataülles, ataülla, ataüllem, ataülleu, ataüllen

INDICATIU IMPERFET: ataüllava, ataüllaves, ataüllava, ataüllàvem, ataüllàveu, ataüllaven

INDICATIU PASSAT: ataüllí, ataüllares, ataüllà, ataüllàrem, ataüllàreu, ataüllaren

INDICATIU FUTUR: ataüllaré, ataüllaràs, ataüllarà, ataüllarem, ataüllareu, ataüllaran

INDICATIU CONDICIONAL: ataüllaria, ataüllaries, ataüllaria, ataüllaríem, ataüllaríeu, ataüllarien

SUBJUNTIU PRESENT: ataülli, ataüllis, ataülli, ataüllem, ataülleu, ataüllin

SUBJUNTIU IMPERFET: ataüllés, ataüllessis, ataüllés, ataülléssim, ataülléssiu, ataüllessin

IMPERATIU: ataülla, ataülli, ataüllem, ataülleu, ataüllin

->atauric

■atauric

Part. sil.: a_tau_ric

[de l’àr. at-tawrîq, íd.]

m ART Element decoratiu de temàtica vegetal més o menys estilitzada, característic de l’art musulmà.

->atauxia

■atauxia

Part. sil.: a_tau_xi_a

[de l’àr. at-táušiya ‘coloració’]

f ART Ornament característic de l’art musulmà constituït per l’encastament de l’esmalt o de metalls fins en entalladures fetes en un metall.

->atavellament

■atavellament

[de atavellar]

m 1 Acció d’atavellar o d’atavellar-se;

2 l’efecte.

->atavellar

■atavellar

[de tavella]

v 1 tr Fer tavelles (a la roba, el paper, etc.). Una bata atavellada.

2 pron Formar (una cosa) tavelles, plecs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atavellar

GERUNDI: atavellant

PARTICIPI: atavellat, atavellada, atavellats, atavellades

INDICATIU PRESENT: atavello, atavelles, atavella, atavellem, atavelleu, atavellen

INDICATIU IMPERFET: atavellava, atavellaves, atavellava, atavellàvem, atavellàveu, atavellaven

INDICATIU PASSAT: atavellí, atavellares, atavellà, atavellàrem, atavellàreu, atavellaren

INDICATIU FUTUR: atavellaré, atavellaràs, atavellarà, atavellarem, atavellareu, atavellaran

INDICATIU CONDICIONAL: atavellaria, atavellaries, atavellaria, atavellaríem, atavellaríeu, atavellarien

SUBJUNTIU PRESENT: atavelli, atavellis, atavelli, atavellem, atavelleu, atavellin

SUBJUNTIU IMPERFET: atavellés, atavellessis, atavellés, atavelléssim, atavelléssiu, atavellessin

IMPERATIU: atavella, atavelli, atavellem, atavelleu, atavellin

->atavellat

■atavellat

[de atavellar]

m TÈXT Teixit de punt de doble cara o acanalat que presenta uns relleus longitudinals que es formen en espais en els quals hom teixeix a una sola cara, mentre les agulles oposades resten inactives sostenint-ne les malles.

->atàvic

■atàvic -a

[formació culta analògica sobre la base del ll. atavus ‘rebesavi’]

adj GEN Relatiu o pertanyent a l’atavisme.

->atavisme

■atavisme

[de atàvic; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m GEN i ANTROP Aparició en un individu d’un caràcter presentat per un avantpassat llunyà i desaparegut en els avantpassats immediats o pròxims.

->ataxafàsia

■ataxafàsia

Part. sil.: a_ta_xa_fà_si_a

[del gr. ataxía ‘desordre’ i aphasía ‘mutisme’]

f PSIQ Afàsia deguda a la incoordinació dels músculs.

->atàxia

■atàxia

Part. sil.: a_tà_xi_a

[del gr. ataxía ‘desordre’]

f PAT Trastorn motor caracteritzat per una manca de coordinació del moviment, no acompanyat d’alteració paralítica.

->atàxic

■atàxic -a

[de atàxia]

adj i m i f PAT Atàctic.

->ataxita

■ataxita

[del gr. ataxía ‘desordre’ i -ita]

f ASTR Siderit ferruginós que conté un 6% de níquel (ataxita pobra en níquel) o més d’un 12% de níquel (ataxita rica en níquel).

->atècnic

■atècnic -a

[de a-* i tècnic]

adj Que no té coneixements tècnics.

->atecòfors

atecòfors

[de a-*, el gr. thḗkē ‘caixa, closca’ i -for]

m ZOOL 1 pl Subordre de rèptils de l’ordre dels quelonis, que comprèn la majoria de les famílies, excloses les del subordre dels tecòfors, als quals s’oposa.

2 sing Rèptil del subordre dels atecòfors.

->ateisme

■ateisme

Part. sil.: a_te_is_me

[del ll. mod. atheismus, íd., der. del gr. atheós ‘ateu’]

m FILOS i RELIG Doctrina o actitud que nega teòricament o pràcticament l’existència de Déu.

->ateístic

■ateístic -a

Part. sil.: a_te_ís_tic

[de ateisme]

adj Relatiu o pertanyent a l’ateisme, que implica ateisme.

->atel-

■atel-

Forma prefixada del mot grec atelḗs, que significa ‘imperfecte’, ‘incomplet’, usada especialment en medicina per a indicar un defecte d’estructura o d’evolució. Ex.: atelèctasi, ateliosi.

->atelèctasi

■atelèctasi

[de atel- i éktasis ‘dilatació’]

f PAT Disminució del volum de teixit pulmonar a conseqüència de l’absència d’aire en els alvèols de tot el pulmó, d’un lòbul o d’una part.

->ateleològic

■ateleològic -a

Part. sil.: a_te_le_o_lò_gic

[de a-* i teleològic]

adj No teleològic.

->àteles

■àteles

[del gr. atelḗs ‘incomplet’]

m ZOOL Gènere de primats platirins de la família dels cèbids (Ateles sp), anomenats també mones aranya, d’extremitats molt llargues i fràgils i de cua prènsil també molt llarga.

->atèlia

atèlia

Part. sil.: a_tè_li_a

[del gr. atéleia ‘imperfecció’]

f PAT 1 Desenvolupament imperfecte.

2 Manca congènita del mugró.

->atel·lana

atel·lana

[del ll. atellana, íd., del nom de la població itàlica d’Atella]

f LIT Comèdia llatina satiricoburlesca.

->atelo-

■atelo-

Forma prefixada del mot grec atelḗs, que significa ‘imperfecte’, ‘incomplet’, usada especialment en medicina per a indicar un defecte d’estructura o d’evolució. Ex.: atelocàrdia, atelocefàlia.

->atemàtic

■atemàtic -a

[de a-* i temàtic]

adj LING Dit d’un paradigma de flexió (especialment verbal) o un element d’un paradigma que no presenta cap morfema temàtic.

->atemoriment

■atemoriment

[de atemorir]

m Estat de qui està atemorit.

->atemorir

■atemorir

[de temor]

v tr Infondre temor (a algú); intimidar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atemorir

GERUNDI: atemorint

PARTICIPI: atemorit, atemorida, atemorits, atemorides

INDICATIU PRESENT: atemoreixo, atemoreixes, atemoreix, atemorim, atemoriu, atemoreixen

INDICATIU IMPERFET: atemoria, atemories, atemoria, atemoríem, atemoríeu, atemorien

INDICATIU PASSAT: atemorí, atemorires, atemorí, atemorírem, atemoríreu, atemoriren

INDICATIU FUTUR: atemoriré, atemoriràs, atemorirà, atemorirem, atemorireu, atemoriran

INDICATIU CONDICIONAL: atemoriria, atemoriries, atemoriria, atemoriríem, atemoriríeu, atemoririen

SUBJUNTIU PRESENT: atemoreixi, atemoreixis, atemoreixi, atemorim, atemoriu, atemoreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: atemorís, atemorissis, atemorís, atemoríssim, atemoríssiu, atemorissin

IMPERATIU: atemoreix, atemoreixi, atemorim, atemoriu, atemoreixin

->atemporal

atemporal

adj Que no fa referència a un temps concret. Poesia atemporal.

->atemptar

■atemptar

[del ll. attemptare, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v intr Cometre un atemptat contra algú o alguna cosa. Atemptar contra els ministres i contra la constitució.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atemptar

GERUNDI: atemptant

PARTICIPI: atemptat, atemptada, atemptats, atemptades

INDICATIU PRESENT: atempto, atemptes, atempta, atemptem, atempteu, atempten

INDICATIU IMPERFET: atemptava, atemptaves, atemptava, atemptàvem, atemptàveu, atemptaven

INDICATIU PASSAT: atemptí, atemptares, atemptà, atemptàrem, atemptàreu, atemptaren

INDICATIU FUTUR: atemptaré, atemptaràs, atemptarà, atemptarem, atemptareu, atemptaran

INDICATIU CONDICIONAL: atemptaria, atemptaries, atemptaria, atemptaríem, atemptaríeu, atemptarien

SUBJUNTIU PRESENT: atempti, atemptis, atempti, atemptem, atempteu, atemptin

SUBJUNTIU IMPERFET: atemptés, atemptessis, atemptés, atemptéssim, atemptéssiu, atemptessin

IMPERATIU: atempta, atempti, atemptem, atempteu, atemptin

->atemptat

■atemptat

[de atemptar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 1 Temptativa criminal contra algú.

2 Acte fet amb la intenció de danyar greument alguna cosa.

3 fig Un atemptat contra la moral.

2 DR PEN Delicte consistent en l’ús de violències, d’amenaces i de resistències contra les autoritats, llurs agents i els funcionaris públics quan obren en execució de les lleis o en l’exercici de llurs funcions.

->atemptatori

■atemptatori -òria

[de atemptar]

adj Que atempta contra alguna cosa. Un decret atemptatori contra les llibertats.

->atenció

■atenció

Part. sil.: a_ten_ci_ó

[del ll. attentio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

1 f 1 Acció de fixar el pensament en alguna cosa, d’aplicar-hi l’enteniment. Posar atenció a la feina. Fer atenció als senyals, cridar l’atenció. Desviar l’atenció. Reclamar l’atenció.

2 Disposició interior preparatòria per a una percepció determinada. Tothom esperava amb molta atenció.

3 PSIC Capacitat d’enfocar diverses parts d’una experiència de manera que es facin més vives, més clares, més exactes, més conscients.

2 interj Interjecció per a induir algú a prestar la seva atenció, per a advertir-lo d’anar amb compte. Nois, atenció! Atenció, no caiguis!

3 f Demostració de consideració, gentilesa, cortesia. Tingué l’atenció d’invitar-nos. Tenir atencions envers els forasters.

4 a l’atenció de (algú) loc prep [abrev a/] Amb destinació a la persona indicada (en un sobre, una nota, etc.).

->atendament

■atendament

[de atendar-se]

m 1 Acció d’atendar-se;

2 l’efecte.

->atendar-se

■atendar-se

[de tenda; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v pron Acampar armant tendes de campanya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atendar

GERUNDI: atendant

PARTICIPI: atendat, atendada, atendats, atendades

INDICATIU PRESENT: atendo, atendes, atenda, atendem, atendeu, atenden

INDICATIU IMPERFET: atendava, atendaves, atendava, atendàvem, atendàveu, atendaven

INDICATIU PASSAT: atendí, atendares, atendà, atendàrem, atendàreu, atendaren

INDICATIU FUTUR: atendaré, atendaràs, atendarà, atendarem, atendareu, atendaran

INDICATIU CONDICIONAL: atendaria, atendaries, atendaria, atendaríem, atendaríeu, atendarien

SUBJUNTIU PRESENT: atendi, atendis, atendi, atendem, atendeu, atendin

SUBJUNTIU IMPERFET: atendés, atendessis, atendés, atendéssim, atendéssiu, atendessin

IMPERATIU: atenda, atendi, atendem, atendeu, atendin

->atendible

■atendible

[de atendre]

adj Digne d’ésser atès.

->atendre

■atendre

[del ll. attendĕre, íd.; 1a FONT: s. XI]

v 1 intr Fer atenció, estar atent, a alguna cosa, posar cura en alguna cosa. Atendre al sentit de les paraules.

2 tr 1 Tenir en compte, en consideració (alguna cosa). Atendre les recomanacions dels altres.

2 Tenir atencions (envers algú). Atendre els convidats.

3 En un establiment públic, prestar atenció a un client, servir-lo. No té prou educació per a atendre els clients. Era l’última, però ja m’atenen.

4 atendre una prometença (o una convinença) Complir-la.

5 atès (o atenent) que loc conj Considerant que, havent esguard que. Atès que no hi podia assistir tothom, la reunió ha estat suspesa.

3 tr Pagar (una quantitat que hom deu). No pot atendre tantes factures.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atendre

GERUNDI: atenent

PARTICIPI: atès, atesa, atesos, ateses

INDICATIU PRESENT: atenc, atens, atén, atenem, ateneu, atenen

INDICATIU IMPERFET: atenia, atenies, atenia, ateníem, ateníeu, atenien

INDICATIU PASSAT: atenguí, atengueres, atengué, atenguérem, atenguéreu, atengueren

INDICATIU FUTUR: atendré, atendràs, atendrà, atendrem, atendreu, atendran

INDICATIU CONDICIONAL: atendria, atendries, atendria, atendríem, atendríeu, atendrien

SUBJUNTIU PRESENT: atengui, atenguis, atengui, atenguem, atengueu, atenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: atengués, atenguessis, atengués, atenguéssim, atenguéssiu, atenguessin

IMPERATIU: atén, atengui, atenguem, ateneu, atenguin

->ateneista

■ateneista

Part. sil.: a_te_ne_is_ta

[de ateneu]

m i f Soci d’un ateneu.

->atenenc

■atenenc -a

adj i m i f Atenès.

->atenès

■atenès -esa

adj i m i f D’Atenes (capital de Grècia).

->ateneu

■ateneu

Part. sil.: a_te_neu

[del ll. athenaeum ‘gran escola romana’, i aquest del gr. Athenaĩon ‘temple d’Atena’ on els intel·lectuals llegien les seves obres; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Associació científica i literària dedicada a elevar el nivell intel·lectual dels associats mitjançant discussions, conferències, cursos i lectures.

->atenir-se

■atenir-se

[de tenir; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v pron En les seves accions o les seves creences, ajustar-se (a alguna cosa), restar-hi fidel, no separar-se’n. Atenir-se a la paraula donada. Atenir-se al reglament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atenir

GERUNDI: atenint

PARTICIPI: atingut, atinguda, atinguts, atingudes

INDICATIU PRESENT: atinc, atens, até, atenim, ateniu, atenen

INDICATIU IMPERFET: atenia, atenies, atenia, ateníem, ateníeu, atenien

INDICATIU PASSAT: atinguí, atingueres, atingué, atinguérem, atinguéreu, atingueren

INDICATIU FUTUR: atindré, atindràs, atindrà, atindrem, atindreu, atindran

INDICATIU CONDICIONAL: atindria, atindries, atindria, atindríem, atindríeu, atindrien

SUBJUNTIU PRESENT: atingui, atinguis, atingui, atinguem, atingueu, atinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: atingués, atinguessis, atingués, atinguéssim, atinguéssiu, atinguessin

IMPERATIU: atén, atingui, atinguem, ateniu, atinguin

IMPERATIU (alternatiu): atingues, atingui, atinguem, atingueu, atinguin

->atenolol

atenolol

m QUÍM ORG i FARM Blocador cardioselectiu dels receptors β-adrenèrgics.

->atenorat

■atenorat -ada

[de tenor]

adj Tirant a tenor. Tenir la veu atenorada.

->atent

■atent -a

[del ll. attentus, -a, -um ‘el qui ha atès’, participi de attendĕre ‘atendre’]

adj 1 Que fa, que posa, atenció.

2 Que té atencions; cortès, urbà.

->atentament

■atentament

[de atent]

adv [abrev att.] Amb atenció, d’una manera atenta. El saludà atentament.

->atenuació

■atenuació

Part. sil.: a_te_nu_a_ci_ó

[del ll. attenuatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció d’atenuar;

2 l’efecte.

2 ALIM En cerveseria, grau de fermentació del most, expressat en tant per cent de disminució de densitat.

3 ELECTRÒN Valor invers del guany d’un transductor quan aquest guany és inferior a la unitat.

4 FARM En homeopatia, dilució.

5 MICROB Pèrdua induïda de virulència d’un microorganisme patogen, provocada pel cultiu repetit en medis sota condicions determinades.

6 RET Figura retòrica que consisteix a no fer explícit tot allò que hom vol donar entenent, o bé a negar el contrari d’allò que hom vol afirmar.

7 TELECOM Disminució progressiva de la magnitud d’un senyal en una transmissió radiofònica.

->atenuador

■atenuador

Part. sil.: a_te_nu_a_dor

[de atenuar]

m ELECTRÒN Dispositiu que permet de reduir l’amplitud d’un senyal, sense produir distorsió.

->atenuant

■atenuant

Part. sil.: a_te_nu_ant

[del ll. attenuans, -ntis, participi present de attenuare ‘atenuar’]

1 adj Que atenua.

2 m DR PEN Circumstància atenuant. Invocar un atenuant.

3 m FARM Substància que actua disminuint la toxicitat de qualsevol noxa.

->atenuar

■atenuar

Part. sil.: a_te_nu_ar

[del ll. attenuare, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Fer més tènue. La tanca de xiprers atenua el soroll de l’autopista.

2 Disminuir, minvar, afeblir. Atenuar la duresa d’unes paraules.

3 Fer menys greu. L’embriaguesa atenua la culpabilitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atenuar

GERUNDI: atenuant

PARTICIPI: atenuat, atenuada, atenuats, atenuades

INDICATIU PRESENT: atenuo, atenues, atenua, atenuem, atenueu, atenuen

INDICATIU IMPERFET: atenuava, atenuaves, atenuava, atenuàvem, atenuàveu, atenuaven

INDICATIU PASSAT: atenuí, atenuares, atenuà, atenuàrem, atenuàreu, atenuaren

INDICATIU FUTUR: atenuaré, atenuaràs, atenuarà, atenuarem, atenuareu, atenuaran

INDICATIU CONDICIONAL: atenuaria, atenuaries, atenuaria, atenuaríem, atenuaríeu, atenuarien

SUBJUNTIU PRESENT: atenuï, atenuïs, atenuï, atenuem, atenueu, atenuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: atenués, atenuessis, atenués, atenuéssim, atenuéssiu, atenuessin

IMPERATIU: atenua, atenuï, atenuem, atenueu, atenuïn

->atenuat

■atenuat -ada

Part. sil.: a_te_nu_at

[de atenuar]

adj 1 BOT Afuat.

2 MICROB Dit del virus o de l’agent patogen que ha mutat en un genotip menys infecciós.

->atènyer

■atènyer

[del ll. attĭngĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

[p p atès -esa] v 1 tr 1 Arribar caminant, corrent, etc. (en un lloc). Les autoritats no havien de córrer per atènyer un bon lloc: tenien les localitats reservades.

2 Abastar, haver.

3 fig Aconseguir.

2 intr Arribar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atènyer

GERUNDI: atenyent

PARTICIPI: atès, atesa, atesos, ateses

INDICATIU PRESENT: atenyo, atenys, ateny, atenyem, atenyeu, atenyen

INDICATIU IMPERFET: atenyia, atenyies, atenyia, atenyíem, atenyíeu, atenyien

INDICATIU PASSAT: atenyí, atenyeres, atenyé, atenyérem, atenyéreu, atenyeren

INDICATIU FUTUR: atenyeré, atenyeràs, atenyerà, atenyerem, atenyereu, atenyeran

INDICATIU CONDICIONAL: atenyeria, atenyeries, atenyeria, atenyeríem, atenyeríeu, atenyerien

SUBJUNTIU PRESENT: atenyi, atenyis, atenyi, atenyem, atenyeu, atenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: atenyés, atenyessis, atenyés, atenyéssim, atenyéssiu, atenyessin

IMPERATIU: ateny, atenyi, atenyem, atenyeu, atenyin

->aterià

■aterià -ana

Part. sil.: a_te_ri_à

[del nom de la localitat algeriana de Bir el-Ater]

PREHIST 1 adj Relatiu o pertanyent a l’aterià.

2 m Indústria prehistòrica del nord d’Àfrica, estesa per tot el Magrib i una bona part del Sàhara, que començà en el paleolític mitjà i es prolongà durant el paleolític superior.

->aterínids

■aterínids

[del gr. atherínē ‘mena de peix’ i -id]

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels ateriniformes integrada per individus semitransparents de petites dimensions que comprèn el moixonet, el xanguet i el xasclet.

2 sing Peix de la família dels aterínids.

->ateriniformes

ateriniformes

[del gr. atherínē ‘mena de peix’ i -forme]

m ICT 1 pl Ordre de peixos teleostis que inclou únicament la família dels aterínids.

2 sing Peix de l’ordre dels ateriniformes.

->atèrman

■atèrman -a

[del fr. athermane, íd., i aquest, del pref. privatiu a-^1 i un element der. del gr. thermaínō ‘escalfar’, amb influx de diaphane ‘diàfan’]

adj TERMO Que presenta la propietat de l’atermància.

->atermància

■atermància

Part. sil.: a_ter_màn_ci_a

[del fr. athermancie, íd., i aquest, del pref. privatiu a-^1 i el gr. thérmansis ‘escalfament’]

f TERMO Propietat d’ésser opac a la calor radiant o d’absorbir les radiacions de calor.

->atermenar

■atermenar

[de terme; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr Assenyalar els límits o termes d’un tros de terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atermenar

GERUNDI: atermenant

PARTICIPI: atermenat, atermenada, atermenats, atermenades

INDICATIU PRESENT: atermeno, atermenes, atermena, atermenem, atermeneu, atermenen

INDICATIU IMPERFET: atermenava, atermenaves, atermenava, atermenàvem, atermenàveu, atermenaven

INDICATIU PASSAT: atermení, atermenares, atermenà, atermenàrem, atermenàreu, atermenaren

INDICATIU FUTUR: atermenaré, atermenaràs, atermenarà, atermenarem, atermenareu, atermenaran

INDICATIU CONDICIONAL: atermenaria, atermenaries, atermenaria, atermenaríem, atermenaríeu, atermenarien

SUBJUNTIU PRESENT: atermeni, atermenis, atermeni, atermenem, atermeneu, atermenin

SUBJUNTIU IMPERFET: atermenés, atermenessis, atermenés, atermenéssim, atermenéssiu, atermenessin

IMPERATIU: atermena, atermeni, atermenem, atermeneu, atermenin

->atèrmic

■atèrmic -a

[de a-^1 i tèrmic]

adj 1 Sense calor.

2 MED Dit del procés o la malaltia que segueix el seu curs sense febre.

3 QUÍM FÍS Dit de la reacció que té lloc sense activació tèrmica.

->aterogènesi

aterogènesi

Hom.: heterogènesi

[de atero(ma) i -gènesi]

f PAT Formació d’ateromes en la paret de les artèries.

->ateroma

■ateroma

[del gr. athḗroma, -atos ‘tumor, papil·la’]

m PAT 1 Lesió de la capa interna de les artèries, caracteritzada pel dipòsit de lípids. És anomenat també ateroma arterial.

2 ateroma cutani Quist sebaci.

->ateromatós

■ateromatós -osa

[de ateroma]

adj PAT 1 Relatiu o pertanyent a l’ateroma.

2 De la naturalesa de l’ateroma.

->ateromatosi

ateromatosi

[de ateroma i -osi]

f PAT Degeneració més o menys generalitzada de les parets arterials.

->aterosclerosi

aterosclerosi

[de atero(ma) i -sclerosi]

f PAT Arteriosclerosi caracteritzada per la distribució irregular de dipòsits de lípids en l’íntima de les artèries mitjanes i grans.

->aterrada

■aterrada

[de aterrar]

f Caiguda a terra de la fruita, etc., a causa del vent o per qualsevol altra causa.

->aterrador

■aterrador -a

[de aterrar]

adj Que aterra.

->aterrament

■aterrament

[de aterrar]

m 1 1 Acció d’aterrar;

2 l’efecte.

2 Caiguda, ruïna.

3 dial Terraplenament artificial d’una llacuna, una albufera o una séquia.

->aterrar

■aterrar

Cp. aterrir

[de terra; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr 1 Fer caure en terra, abatre. Han aterrat la paret del pati perquè hi toqui més el sol.

2 fig La nova tributació aterrà els petits industrials.

2 intr 1 Prendre terra un ocell.

2 Prendre terra una aeronau. Com que hi havia tanta boira, l’avió de Mallorca no va poder aterrar.

3 ASTRON Prendre terra amb suavitat un giny espacial en la superfície d’un astre.

3 intr MAR 1 Recalar.

2 Terrejar.

3 Prendre terra una embarcació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aterrar

GERUNDI: aterrant

PARTICIPI: aterrat, aterrada, aterrats, aterrades

INDICATIU PRESENT: aterro, aterres, aterra, aterrem, aterreu, aterren

INDICATIU IMPERFET: aterrava, aterraves, aterrava, aterràvem, aterràveu, aterraven

INDICATIU PASSAT: aterrí, aterrares, aterrà, aterràrem, aterràreu, aterraren

INDICATIU FUTUR: aterraré, aterraràs, aterrarà, aterrarem, aterrareu, aterraran

INDICATIU CONDICIONAL: aterraria, aterraries, aterraria, aterraríem, aterraríeu, aterrarien

SUBJUNTIU PRESENT: aterri, aterris, aterri, aterrem, aterreu, aterrin

SUBJUNTIU IMPERFET: aterrés, aterressis, aterrés, aterréssim, aterréssiu, aterressin

IMPERATIU: aterra, aterri, aterrem, aterreu, aterrin

->aterrat

■aterrat -ada

[de aterrar]

adj Pròxim a la terra.

->aterratge

■aterratge

[de aterrar]

m 1 Acció de prendre terra o aterrar un ocell.

2 1 AERON Conjunt de maniobres per a aterrar una aeronau.

2 ASTRON Conjunt de maniobres que tendeixen a col·locar amb suavitat un giny espacial en la superfície d’un astre.

3 MAR Acció de recalar, terrejar o prendre terra una embarcació.

->aterridor

■aterridor -a

[de aterrir]

adj Que aterreix.

->aterrir

■aterrir

Cp. aterrar

[de terror]

v 1 tr Causar terror.

2 pron Sentir terror.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aterrir

GERUNDI: aterrint

PARTICIPI: aterrit, aterrida, aterrits, aterrides

INDICATIU PRESENT: aterreixo, aterreixes, aterreix, aterrim, aterriu, aterreixen

INDICATIU IMPERFET: aterria, aterries, aterria, aterríem, aterríeu, aterrien

INDICATIU PASSAT: aterrí, aterrires, aterrí, aterrírem, aterríreu, aterriren

INDICATIU FUTUR: aterriré, aterriràs, aterrirà, aterrirem, aterrireu, aterriran

INDICATIU CONDICIONAL: aterriria, aterriries, aterriria, aterriríem, aterriríeu, aterririen

SUBJUNTIU PRESENT: aterreixi, aterreixis, aterreixi, aterrim, aterriu, aterreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: aterrís, aterrissis, aterrís, aterríssim, aterríssiu, aterrissin

IMPERATIU: aterreix, aterreixi, aterrim, aterriu, aterreixin

->aterrossament

■aterrossament

[de aterrossar]

m 1 Acció d’aterrossar o d’aterrossar-se;

2 l’efecte.

->aterrossar

■aterrossar

[de terròs; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr 1 Convertir en terròs (alguna matèria solta). La secada ha aterrossat els camps.

2 dial Cobrir amb terrossos un munt de llenya per tal de formar un formiguer.

2 pron 1 Adherir-se formant terròs. La terra del test s’ha aterrossat tota.

2 p anal Aterrossar-se l’arròs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aterrossar

GERUNDI: aterrossant

PARTICIPI: aterrossat, aterrossada, aterrossats, aterrossades

INDICATIU PRESENT: aterrosso, aterrosses, aterrossa, aterrossem, aterrosseu, aterrossen

INDICATIU IMPERFET: aterrossava, aterrossaves, aterrossava, aterrossàvem, aterrossàveu, aterrossaven

INDICATIU PASSAT: aterrossí, aterrossares, aterrossà, aterrossàrem, aterrossàreu, aterrossaren

INDICATIU FUTUR: aterrossaré, aterrossaràs, aterrossarà, aterrossarem, aterrossareu, aterrossaran

INDICATIU CONDICIONAL: aterrossaria, aterrossaries, aterrossaria, aterrossaríem, aterrossaríeu, aterrossarien

SUBJUNTIU PRESENT: aterrossi, aterrossis, aterrossi, aterrossem, aterrosseu, aterrossin

SUBJUNTIU IMPERFET: aterrossés, aterrossessis, aterrossés, aterrosséssim, aterrosséssiu, aterrossessin

IMPERATIU: aterrossa, aterrossi, aterrossem, aterrosseu, aterrossin

->atès

■atès

m Considerant. Els atesos de la sentència.

->atesa

■atesa

[de atendre]

f 1 Acció d’atènyer;

2 l’efecte.

->ateserar

■ateserar

[deriv. del cultisme, poc arrelat, ters, del ll. tersus, -a, -um, part. de tergēre ‘eixugar, polir, brunyir’; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr OFIC Preparar un forn posant-lo a punt de rebre els materials que s’hi han de coure, especialment el pa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ateserar

GERUNDI: ateserant

PARTICIPI: ateserat, ateserada, ateserats, ateserades

INDICATIU PRESENT: atesero, ateseres, atesera, ateserem, atesereu, ateseren

INDICATIU IMPERFET: ateserava, ateseraves, ateserava, ateseràvem, ateseràveu, ateseraven

INDICATIU PASSAT: ateserí, ateserares, ateserà, ateseràrem, ateseràreu, ateseraren

INDICATIU FUTUR: ateseraré, ateseraràs, ateserarà, ateserarem, ateserareu, ateseraran

INDICATIU CONDICIONAL: ateseraria, ateseraries, ateseraria, ateseraríem, ateseraríeu, ateserarien

SUBJUNTIU PRESENT: ateseri, ateseris, ateseri, ateserem, atesereu, ateserin

SUBJUNTIU IMPERFET: ateserés, ateseressis, ateserés, ateseréssim, ateseréssiu, ateseressin

IMPERATIU: atesera, ateseri, ateserem, atesereu, ateserin

->atestació

■atestació

Part. sil.: a_tes_ta_ci_ó

[de atestar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció d’atestar.

2 La veritat atestada.

->atestar

■atestar

[del ll. attestari, íd.]

v tr 1 Afirmar ésser certa, autèntica (alguna cosa). El testimoni atesta que els fets van tenir lloc a primera hora de la tarda.

2 Donar testimoniatge (d’una cosa). Les troballes arqueològiques atesten l’existència d’un poblat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atestar

GERUNDI: atestant

PARTICIPI: atestat, atestada, atestats, atestades

INDICATIU PRESENT: atesto, atestes, atesta, atestem, atesteu, atesten

INDICATIU IMPERFET: atestava, atestaves, atestava, atestàvem, atestàveu, atestaven

INDICATIU PASSAT: atestí, atestares, atestà, atestàrem, atestàreu, atestaren

INDICATIU FUTUR: atestaré, atestaràs, atestarà, atestarem, atestareu, atestaran

INDICATIU CONDICIONAL: atestaria, atestaries, atestaria, atestaríem, atestaríeu, atestarien

SUBJUNTIU PRESENT: atesti, atestis, atesti, atestem, atesteu, atestin

SUBJUNTIU IMPERFET: atestés, atestessis, atestés, atestéssim, atestéssiu, atestessin

IMPERATIU: atesta, atesti, atestem, atesteu, atestin

->atestat

■atestat

[de atestar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 DR Conjunt de diligències (declaracions, investigacions, informes, etc.) entorn d’un presumpte delicte practicades per la policia judicial.

2 Document en el qual hom fa constar aquestes diligències.

->atetosi

■atetosi

[del gr. áthetos ‘no fixat, refusat’ i -osi]

f PAT Síndrome extrapiramidal a causa d’una lesió del nucli pàl·lid.

->ateu

■ateu -ea

Part. sil.: a_teu

Cp. antireligiós i irreligiós

[del gr. atheós, íd., de a-* i theós ‘déu’; 1a FONT: s. XIX]

adj i m i f Que nega l’existència de Déu.

->-atge

-atge

Sufix, del llatí -aticus, que significa: 1 ‘conjunt o gran quantitat de’. Ex.: brancatge, cadiratge.

2 ‘dignitat o condició social’. Ex.: mestratge, esclavatge.

3 ‘operació tècnica o jurídica de’. Ex.: tintatge, homenatge.

4 ‘acció i efecte de’. Ex.: blocatge, comptatge.

->atiador

■atiador -a

Part. sil.: a_ti_a_dor

[de atiar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Que atia.

2 m OFIC Barra metàl·lica d’una certa llargària, acabada generalment en forma de ganxo, que és emprada en ferreria i altres oficis que treballen els metalls per a atiar el foc de les fornals.

->atiaire

■atiaire

Part. sil.: a_ti_ai_re

[de atiar]

m i f VIDR Obrer vidrier que s’encarrega de treure el vidre de dins de l’arca quan és cuit i d’enfornar i fer el canvi del vidre del gresol.

->atiament

■atiament

Part. sil.: a_ti_a_ment

[de atiar]

m Acció d’atiar.

->atiar

■atiar

Part. sil.: a_ti_ar

[del ll. vg. *attītiare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v tr 1 Animar (el foc) removent els tions perquè cremin millor, o bé bufant, ventant.

2 Avivar el flam (d’un llum) traient la part cremada del ble.

3 fig Excitar (les passions, els afectes, etc.). Aquell sopar va atiar les desavinences.

4 Incitar de paraula o d’acció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atiar

GERUNDI: atiant

PARTICIPI: atiat, atiada, atiats, atiades

INDICATIU PRESENT: atio, aties, atia, atiem, atieu, atien

INDICATIU IMPERFET: atiava, atiaves, atiava, atiàvem, atiàveu, atiaven

INDICATIU PASSAT: atií, atiares, atià, atiàrem, atiàreu, atiaren

INDICATIU FUTUR: atiaré, atiaràs, atiarà, atiarem, atiareu, atiaran

INDICATIU CONDICIONAL: atiaria, atiaries, atiaria, atiaríem, atiaríeu, atiarien

SUBJUNTIU PRESENT: atiï, atiïs, atiï, atiem, atieu, atiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: atiés, atiessis, atiés, atiéssim, atiéssiu, atiessin

IMPERATIU: atia, atiï, atiem, atieu, atiïn

->atibacar

atibacar

[de tibar amb encreuament de atabacar ‘ficar en tabac’ o de atacar [de pólvora]]

v dial 1 tr Atapeir. Atibacar un calaix de coses inútils. Séquies atibacades de residus.

2 pron fig Atipar-se. Atibacar-se de dolços.

->àtic^1

■àtic^1

[de àtic^2, aplicat a l’arquitectura, inspirat en l’anomenat ‘ordre àtic‘]

m 1 ANAT ANIM Part superior de la caixa timpànica, on s’allotgen el cap del martell i l’enclusa.

2 CONSTR [abrev àt.] Pis elevat d’un edifici, situat per sobre la cornisa que acostuma a coronar la façana, el qual resta reculat del carrer amb relació a la façana.

->àtic^2

■àtic^2 -a

[del ll. attĭcus, i aquest, del gr. attikós, íd.]

1 adj i m i f De l’Àtica (regió de Grècia) o de l’àtic (dialecte).

2 adj Dit de l’estil literari o artístic pur, simple i d’una elegància refinada.

3 m LING Dialecte grec parlat a Atenes en l’època clàssica.

4 fase àtica GEOMORF Fase tectònica del cicle neoalpí.

->àticament

■àticament

[de àtic^2]

adv A la manera àtica.

->aticisme

■aticisme

[de àtic^2]

m 1 LING Forma, gir, peculiar al dialecte àtic.

2 LIT Estil literari o artístic propi dels autors grecs o llatins clàssics, caracteritzat per la puresa, la simplicitat i l’elegància refinada, aparegut al segle II aC (en oposició a l’asianisme).

->aticista

■aticista

[de àtic^2]

adj i m i f Que imita l’estil àtic.

->atifells

■atifells

[mot sobretot valencià, provinent amb molta probabilitat de formes més antigues, tifell ‘picarol’ (s. XIII), artifell ‘artefacte’ (s.XIV), d’un *artificŭlus encreuament de arte-factum i articŭlus]

m pl Estris, eines, utensilis.

->atímia

atímia

Part. sil.: a_tí_mi_a

[de a-* i -tímia]

f 1 PAT Absència del timus.

2 PSIQ Disminució o desaparició de l’afectivitat.

->atimòrmia

atimòrmia

Part. sil.: a_ti_mòr_mi_a

[de a-*, el gr. thymós ‘sentiment’ i ormḗ ‘impuls’]

f PSIQ Dèficit de l’impuls vital i de l’afectivitat consistent en un afebliment de l’activitat de l’individu, una retracció sobre si mateix, manca d’atenció i indiferència a les penes i les alegries.

->atindre’s

atindre’s

[variant de atenir-se]

v pron Atenir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atindre

GERUNDI: atenint

PARTICIPI: atingut, atinguda, atinguts, atingudes

INDICATIU PRESENT: atinc, atens, até, atenim, ateniu, atenen

INDICATIU IMPERFET: atenia, atenies, atenia, ateníem, ateníeu, atenien

INDICATIU PASSAT: atinguí, atingueres, atingué, atinguérem, atinguéreu, atingueren

INDICATIU FUTUR: atindré, atindràs, atindrà, atindrem, atindreu, atindran

INDICATIU CONDICIONAL: atindria, atindries, atindria, atindríem, atindríeu, atindrien

SUBJUNTIU PRESENT: atingui, atinguis, atingui, atinguem, atingueu, atinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: atingués, atinguessis, atingués, atinguéssim, atinguéssiu, atinguessin

IMPERATIU: atén, atingui, atinguem, ateniu, atinguin

IMPERATIU (alternatiu): atingues, atingui, atinguem, atingueu, atinguin

->atiorodàcies

atiorodàcies

Part. sil.: a_ti_o_ro_dà_ci_es

[de a-*, tio-, rodo- i -àcia]

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels pseudomonadals integrada per cocs, bacils o espirils mòbils, amb flagels polars.

2 sing Bacteri de la família de les atiorodàcies.

->atipada

atipada

[de atipar]

f 1 Acció d’atipar o d’atipar-se;

2 l’efecte.

->atipador

■atipador -a

[de atipar]

adj 1 Que atipa.

2 fig Quina feina tan atipadora!

->atipament

■atipament

[de atipar]

m 1 Acció d’atipar o d’atipar-se;

2 l’efecte.

->atipar

■atipar

[de tip; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Donar menjar (a algú) fins a satisfer-li plenament la gana. El restaurant no és cap cosa, però t’atipen.

2 pron Menjar fins a satisfer plenament la gana.

3 tr fig Carregar, enfastidir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atipar

GERUNDI: atipant

PARTICIPI: atipat, atipada, atipats, atipades

INDICATIU PRESENT: atipo, atipes, atipa, atipem, atipeu, atipen

INDICATIU IMPERFET: atipava, atipaves, atipava, atipàvem, atipàveu, atipaven

INDICATIU PASSAT: atipí, atipares, atipà, atipàrem, atipàreu, atiparen

INDICATIU FUTUR: atiparé, atiparàs, atiparà, atiparem, atipareu, atiparan

INDICATIU CONDICIONAL: atiparia, atiparies, atiparia, atiparíem, atiparíeu, atiparien

SUBJUNTIU PRESENT: atipi, atipis, atipi, atipem, atipeu, atipin

SUBJUNTIU IMPERFET: atipés, atipessis, atipés, atipéssim, atipéssiu, atipessin

IMPERATIU: atipa, atipi, atipem, atipeu, atipin

->atípia

atípia

Part. sil.: a_tí_pi_a

[de a-* i -típia]

f Estat d’irregularitat o de no conformitat amb un tipus.

->atípic

■atípic -a

[de típic]

adj No típic, desproveït dels caràcters típics.

->atiplar

■atiplar

[de tiple; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr MÚS Alçar el to (de la veu o d’un instrument) fins a arribar a tiple.

2 pron Fer-se més aguda la veu, esdevenir de tiple.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atiplar

GERUNDI: atiplant

PARTICIPI: atiplat, atiplada, atiplats, atiplades

INDICATIU PRESENT: atiplo, atiples, atipla, atiplem, atipleu, atiplen

INDICATIU IMPERFET: atiplava, atiplaves, atiplava, atiplàvem, atiplàveu, atiplaven

INDICATIU PASSAT: atiplí, atiplares, atiplà, atiplàrem, atiplàreu, atiplaren

INDICATIU FUTUR: atiplaré, atiplaràs, atiplarà, atiplarem, atiplareu, atiplaran

INDICATIU CONDICIONAL: atiplaria, atiplaries, atiplaria, atiplaríem, atiplaríeu, atiplarien

SUBJUNTIU PRESENT: atipli, atiplis, atipli, atiplem, atipleu, atiplin

SUBJUNTIU IMPERFET: atiplés, atiplessis, atiplés, atipléssim, atipléssiu, atiplessin

IMPERATIU: atipla, atipli, atiplem, atipleu, atiplin

->atiplat

■atiplat -ada

[de atiplar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que té un to de tiple. Veu atiplada.

->atirantar

■atirantar

[de tirant]

v tr 1 Posar tirants a una cosa per subjectar-la, o entre dues peces per evitar-ne la separació.

2 Tesar un tirant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atirantar

GERUNDI: atirantant

PARTICIPI: atirantat, atirantada, atirantats, atirantades

INDICATIU PRESENT: atiranto, atirantes, atiranta, atirantem, atiranteu, atiranten

INDICATIU IMPERFET: atirantava, atirantaves, atirantava, atirantàvem, atirantàveu, atirantaven

INDICATIU PASSAT: atirantí, atirantares, atirantà, atirantàrem, atirantàreu, atirantaren

INDICATIU FUTUR: atirantaré, atirantaràs, atirantarà, atirantarem, atirantareu, atirantaran

INDICATIU CONDICIONAL: atirantaria, atirantaries, atirantaria, atirantaríem, atirantaríeu, atirantarien

SUBJUNTIU PRESENT: atiranti, atirantis, atiranti, atirantem, atiranteu, atirantin

SUBJUNTIU IMPERFET: atirantés, atirantessis, atirantés, atirantéssim, atirantéssiu, atirantessin

IMPERATIU: atiranta, atiranti, atirantem, atiranteu, atirantin

->atiranyar

■atiranyar

[de tirany]

v intr 1 Anar per tiranys, per camins dolents i dreceres.

2 fig Tirar endavant treballosament vencent tota mena de dificultats, d’obstacles, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atiranyar

GERUNDI: atiranyant

PARTICIPI: atiranyat, atiranyada, atiranyats, atiranyades

INDICATIU PRESENT: atiranyo, atiranyes, atiranya, atiranyem, atiranyeu, atiranyen

INDICATIU IMPERFET: atiranyava, atiranyaves, atiranyava, atiranyàvem, atiranyàveu, atiranyaven

INDICATIU PASSAT: atiranyí, atiranyares, atiranyà, atiranyàrem, atiranyàreu, atiranyaren

INDICATIU FUTUR: atiranyaré, atiranyaràs, atiranyarà, atiranyarem, atiranyareu, atiranyaran

INDICATIU CONDICIONAL: atiranyaria, atiranyaries, atiranyaria, atiranyaríem, atiranyaríeu, atiranyarien

SUBJUNTIU PRESENT: atiranyi, atiranyis, atiranyi, atiranyem, atiranyeu, atiranyin

SUBJUNTIU IMPERFET: atiranyés, atiranyessis, atiranyés, atiranyéssim, atiranyéssiu, atiranyessin

IMPERATIU: atiranya, atiranyi, atiranyem, atiranyeu, atiranyin

->atiranyat

■atiranyat -ada

[de atiranyar]

adj Formant tirany.

->atirar

atirar

[de tirar; 1a FONT: c. 1300]

v tr Atreure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: atirar

GERUNDI: atirant

PARTICIPI: atirat, atirada, atirats, atirades

INDICATIU PRESENT: atiro, atires, atira, atirem, atireu, atiren

INDICATIU IMPERFET: atirava, atiraves, atirava, atiràvem, atiràveu, atiraven

INDICATIU PASSAT: atirí, atirares, atirà, atiràrem, atiràreu, atiraren

INDICATIU FUTUR: atiraré, atiraràs, atirarà, atirarem, atirareu, atiraran

INDICATIU CONDICIONAL: atiraria, atiraries, atiraria, atiraríem, atiraríeu, atirarien

SUBJUNTIU PRESENT: atiri, atiris, atiri, atirem, atireu, atirin

SUBJUNTIU IMPERFET: atirés, atiressis, atirés, atiréssim, atiréssiu, atiressin

IMPERATIU: atira, atiri, atirem, atireu, atirin

->atíria

atíria

Part. sil.: a_tí_ri_a

[de a-* i el gr. thýra ‘porta’]

f PAT 1 Manca de glàndula tiroide.

2 Atiroïdisme.

->atiroïdisme

■atiroïdisme

Part. sil.: a_ti_ro_ï_dis_me

[de a-* i tiroïdisme]

m PAT Absència completa de la secreció tiroïdal.

->atlant

■atlant

[del ll. Atlas, -ntis (v. atles^1); 1a FONT: 1839, DLab.]

1 m ART En l’arquitectura, estàtua d’home emprada per a sostenir un entaulament o una cornisa (denominació que prové de la similitud amb les estàtues del tità Atles o Atlant).

2 m i f MIT Habitant de l’Atlàntida.

->atlanta

atlanta

[del ll. cient. atlanta, der. de Atlas (v. atles^1)]

f ZOOL Gènere de mol·luscs gastròpodes de la subclasse dels prosobranquis (Atlanta sp), de conquilla transparent i fràgil, espiraliforme.

->atlàntic^1

■atlàntic^1 -a

[del ll. Atlantĭcus, -a, -um ‘relatiu a Atles’ (v. atles^1)]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’oceà Atlàntic o a les seves costes.

2 GEOBOT Dit dels subelements corològics propis de la província atlàntica.

3 BIOGEOG Relatiu o pertanyent a la província atlàntica.

4 atlàntic occidental LING Dit del grup de llengües de la branca nigerocongolesa establert per M. Delafosse, el qual l’anomenà senegaloguineà.

5 província atlàntica BIOGEOG i GEOBOT Província de la regió biogeogràfica eurosiberiana que comprèn les terres de l’Europa occidental sotmeses a climes marítims temperats i molt humits.

->atlàntic^2

atlàntic^2 -a

[v. atlàntic^1]

adj Atlàsic.

->atlantisme

■atlantisme

[de atlàntic^1]

m POLÍT 1 MIL Estratègia militar i política de l’Aliança Atlàntica.

2 Actitud favorable a l’Aliança Atlàntica.

->atlantista

■atlantista

[de atlàntic^1]

adj i m i f POLÍT Partidari de l’Organització del Tractat de l’Atlàntic Nord.

->atlanto-^1

■atlanto-^1

Forma prefixada usada en anatomia per a indicar connexió o relació amb l’os atles. Ex.: atlantooccipital.

->atlanto-^2

■atlanto-^2

Forma prefixada d’atlàntic. Ex.: atlantomediterrani.

->atlantopirinenc

atlantopirinenc -a

ANTROP FÍS 1 adj Relatiu o pertanyent a la subraça atlantopirinenca.

2 m i f Individu de la subraça atlantopirinenca.

3 subraça atlantopirinenca Subraça de mediterrànids integrada bàsicament per individus de talla superior a la mitjana d’aquests i lleugerament mesocèfals que habiten el nord de la Península Ibèrica i el sud de França.

->atlantrop

atlantrop

[de Atles ‘serralada del nord d’Àfrica’ i el gr. ánthrōpos ‘home’]

m ANTROP FÍS Gènere d’homes primitius de la família dels homínids (Atlanthropus sp), englobat actualment dins la subespècie Homo erectus mauritanicus.

->atlàsic

atlàsic -a

[del ll. Atlas (v. atles^1)]

adj Relatiu o pertanyent a l’Atles (sistema muntanyós d’Àfrica). La flora atlàsica.

->atles^1

■atles^1

[del nom donat a la col·lecció de mapes publicada pel geògraf holandès Mercator el 1595 que duia a la portada una representació de l’heroi mitològic Atles amb el món damunt les seves espatlles, del ll. Atlas, -antis, i aquest, del gr. Átlas, Átlantos, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Col·lecció sistemàtica de mapes o d’esquemes cartogràfics. Atles geogràfic. Atles celeste.

2 atles lingüístic LING Conjunt de mapes lingüístics.

2 p ext Col·lecció sistemàtica de làmines, de dibuixos, de planxes. Atles anatòmic. Atles botànic.

->atles^2

■atles^2

[de Atlas (v. atles^1)]

m ANAT ANIM Primera vèrtebra dels tetràpodes, articulada amb el crani i molt modificada respecte a la primera vèrtebra dels peixos.

->baliga-balaga

■baliga-balaga

[d’origen expressiu amb alternança apofònica]

m i f Persona que no té formalitat en res; taral·lirot.

->balilla

■balilla

m AGR Varietat d’arròs procedent d’Itàlia, de tiges petites i d’espigues i grans curts.

->balinès

■balinès -esa

1 adj i m i f De Bali (illa i província d’Indonèsia), dels balinesos (poble) o del balinès (llengua).

2 m i f ETNOL Individu d’un poble indonesi que habita l’illa de Bali i parcialment l’illa de Lombok.

3 m LING Llengua indonèsia parlada principalment a l’illa de Bali.

->balir-se

■balir-se

[variant popular de abolir-se]

v pron Corcar-se la fusta, tornar-se pols.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: balir

GERUNDI: balint

PARTICIPI: balit, balida, balits, balides

INDICATIU PRESENT: baleixo, baleixes, baleix, balim, baliu, baleixen

INDICATIU IMPERFET: balia, balies, balia, balíem, balíeu, balien

INDICATIU PASSAT: balí, balires, balí, balírem, balíreu, baliren

INDICATIU FUTUR: baliré, baliràs, balirà, balirem, balireu, baliran

INDICATIU CONDICIONAL: baliria, baliries, baliria, baliríem, baliríeu, balirien

SUBJUNTIU PRESENT: baleixi, baleixis, baleixi, balim, baliu, baleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: balís, balissis, balís, balíssim, balíssiu, balissin

IMPERATIU: baleix, baleixi, balim, baliu, baleixin

->balisa

■balisa

Hom.: valisa i velisa

[del port. baliza, probablement der. mossàrab del ll. palus ‘pal’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 NÀUT Senyal, fix o flotant, que serveix per a indicar marges de canals, naufragis, punts de recalada o qualsevol altra cosa que pugui ésser d’interès per als navegants.

2 AERON Senyal, visible o invisible, que marca una ruta aèria o defineix les àrees d’estacionament, de maniobra i d’aterratge o qualsevol altra circumstància en un aeroport.

3 p ext TRANSP Senyal lluminós o fluorescent que hom disposa a la vora d’una carretera o al lloc d’un accident o d’un perill per tal d’indicar-los.

->balista

■balista

[del ll. balista, variant de ballĭsta (v. ballesta)]

f HIST Giny militar de grans dimensions emprat pels grecs i els romans en els setges per a llançar projectils pesants.

->balístic

■balístic -a

[de balista]

BALÍST 1 adj Relatiu o pertanyent al projectil o a la balística.

2 f Part de la física que estudia la projecció, el vol i els efectes terminals dels projectils.

->balístids

■balístids

[de balista]

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels tetraodontiformes, marins, de silueta ovalada i de natació lenta; anomenats també peixos ballesta.

2 sing Peix de la família dels balístids.

->balistita

balistita

[de balista i el sufix -ita]

f EXPL i ASTRON Pólvora sense fum constituïda per nitroglicerina i nitrocel·lulosa aproximadament en parts iguals.

->baliva

■baliva

f PAT Minova.

->balkar

balkar

1 adj Relatiu o pertanyent als balkars o al balkar.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble turc del Caucas septentrional establert principalment a la república dels Kabardins i dels Balkars (Federació Russa).

3 m LING Llengua parlada pels balkars del grup oghuz.

->ball

■ball

Hom.: vall

[de ballar]

m 1 Acció de ballar.

2 DANSA 1 Seguit de passos, de salts, de gests o de posicions ordenats d’acord amb un ritme de cançó, una tonada instrumental o un simple acompanyament de percussió.

2 ball agafat Ball de ballador i balladora, l’un davant l’altre, ell subjectant-la amb el braç dret per la cintura i amb l’esquerre sostenint-li la mà dreta, mentre que ella descansa el braç esquerre damunt el braç dret d’ell.

3 ball de bastons Forma de ball en què els balladors duen a les mans bastons, que fan sonar amb cops ritmats d’acord amb la melodia que sona i combinats amb les evolucions del cos.

4 ball de saló Denominació aplicada a diversos balls de parella, com el vals, el tango, el txa-txa-txa, etc., que no formen part de les danses tradicionals i folklòriques i són habituals en festes i celebracions.

5 ball pla Forma de ball de parelles, potser la més típica del Principat, de compàs ternari, que es caracteritza per un punteig suau, per un moviment dels peus lliscant a poca distància de terra i per l’absència de salts.

6 ball robat Ball en què els espectadors o els balladors poden prendre la balladora de qualsevol company.

7 ball rodó Forma de ball col·lectiu en el qual els balladors, formant rodona i agafats de les mans, van voltant en un sol sentit o bé alternant tots dos sentits.

8 som al ball, i hem de ballar col·loq Expressió que hom diu per indicar que s’han d’afrontar les situacions difícils mentre no n’arriba la solució.

3 DANSA Composició musical o ordenació de moviments formant un tot determinat per a ésser ballat.

4 Reunió de persones amb la finalitat de ballar.

5 1 Lloc públic on es reuneix gent per ballar.

2 Comparsa de gent que executa una dansa en festes majors, processons, etc.

6 fig Conflicte, situació difícil o que exigeix molta activitat. En bon ball t’has ficat.

7 ball de Sant Vito PAT Corea.

->balla

■balla

[de ballar; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 Acte de ballar.

2 Ball públic, generalment a l’aire lliure. Per la festa major hi haurà grans balles.

3 dur la balla fig 1 Cridar l’atenció, dur-ho tot en renou.

2 dial Dur la direcció d’un afer.

->ballable

■ballable

[de ballar]

1 adj Que pot ésser ballat.

2 m DANSA Cançó o peça instrumental construïda rítmicament de tal manera que sigui especialment apta a ésser ballada per gent no sempre professional.

->ballada

■ballada

Hom.: vallada

[de ballar; 1a FONT: c. 1400]

f 1 Acte de ballar.

2 Ball públic, generalment a l’aire lliure.

3 LIT i MÚS Forma amb què antigament era designada la balada.

->ballador^1

■ballador^1 -a

[possiblement del ll. vg. ballator, -ōris, der. de ballare ‘ballar’; 1a FONT: s. XV]

1 adj Donat a ballar. Una noia molt balladora.

2 m i f Persona que balla. Hi ha pocs balladors, avui, al ball.

3 m ANAT ANIM Articulació mòbil dels ossos.

4 m AUT En els canvis de velocitat sincronitzats, dispositiu que es desplaça sobre l’eix secundari, en ésser empès per la forquilla que mou la palanca del canvi, i enclava aquest eix amb la roda dentada corresponent a la marxa seleccionada.

5 m pl BOT Belluguet gros.

6 f pl BOT Belluguet gros.

->ballador^2

■ballador^2 -a

[de ballar i -dor^2]

adj Que fa de bon ballar; ballable. Una peça balladora.

->ballaire

■ballaire

Part. sil.: ba_llai_re

[de ballar]

m i f Persona que balla; ballador.

->ballar

■ballar

[del ll. td. ballare, íd., probable adaptació del gr. pállein ‘saltar, bellugar-se’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 intr Executar, sol o acompanyat d’altres, una successió regulada de passos, de salts, d’actituds, ordinàriament d’acord amb un ritme de cançó o de composició instrumental que sona simultàniament. Aprendre a ballar. Treure a ballar. Ballar bé, amb gràcia.

2 intr p anal Fer moviments com executant un ball (implicant sovint alegria). Va ballar d’alegria quan el van aprovar.

3 intr 1 Giravoltar una baldufa, un ballaruc, un ou sobre el raig d’un brollador, etc. L’alumne feia ballar la goma d’esborrar.

2 ballar de capoll Ballar una baldufa cap per avall.

3 ballar de capoll fig Anar malament, en decadència, a la ruïna.

4 intr 1 No estar segura, una cosa, sobre la seva base, no estar ben fixada, anar baldera. Falcar una taula perquè no balli. Ballar la nansa d’una cassola. Ballar un piu dins el forat.

2 ballar les lletres d’un llibre No estar ben arrenglerades, de manera que les ratlles resulten tortuoses.

5 tr Executar (un ball). Ballar sardanes.

6 ballar-la fig Trobar-se en una tribulació, en un tripijoc, en una baralla, etc.

7 ballar-la grassa fig Passar-ho bé, tenir molts diners.

8 ballar l’aigua als ulls (a algú) Seduir-lo, afalagar-lo, il·lusionar-lo, amb abelliments.

9 ballar-la magra fig Viure amb estretor.

10 ballar pel cap (alguna cosa a algú) Recordar-se’n vagament, tenir-ne reminiscències.

11 fer ballar el cap (a algú) Atabalar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ballar

GERUNDI: ballant

PARTICIPI: ballat, ballada, ballats, ballades

INDICATIU PRESENT: ballo, balles, balla, ballem, balleu, ballen

INDICATIU IMPERFET: ballava, ballaves, ballava, ballàvem, ballàveu, ballaven

INDICATIU PASSAT: ballí, ballares, ballà, ballàrem, ballàreu, ballaren

INDICATIU FUTUR: ballaré, ballaràs, ballarà, ballarem, ballareu, ballaran

INDICATIU CONDICIONAL: ballaria, ballaries, ballaria, ballaríem, ballaríeu, ballarien

SUBJUNTIU PRESENT: balli, ballis, balli, ballem, balleu, ballin

SUBJUNTIU IMPERFET: ballés, ballessis, ballés, balléssim, balléssiu, ballessin

IMPERATIU: balla, balli, ballem, balleu, ballin

->ballarí

■ballarí -ina

[de ballar]

1 m i f Ballador professional.

2 m BOT Flor de l’atzavara.

3 f Compàs per a traçar circumferències de diàmetre molt petit en el qual la separació dels braços és regulada mitjançant un sistema de cargol.

->ballarida

■ballarida

[probablement relacionat amb el cast. vellorita]

f BOT Planta herbàcia anual de la família de les papaveràcies (Hypecoum grandiflorum), de fulles molt dividides, de flors d’un groc taronja i de càpsules articulades en forma de banya.

->ballarola

ballarola

f ENTOM Escarabat de cuina.

->ballaruc

■ballaruc

[de ballar]

m Qualsevol mena de gala, especialment les del roure, esfèriques, emprades sovint pels infants per a jugar.

->ballaruga

■ballaruga

[deriv. de ballar, però també amb possible relació amb un mot preromà, potser cèltic, almenys pel que fa a la terminació]

f 1 1 Ballaruc.

2 Borleta de la grandària d’un ballaruc que serveix com a adorn.

2 1 JOCS Joguina que consisteix en un eix que travessa una boleta poc o molt aplatada pels pols, un disc o un dau (sovint amb lletres a les cares laterals), a la qual hom imprimeix un ràpid moviment de rotació amb el polze i l’índex, i balla com una baldufa sobre un dels extrems de l’eix, acabat en punta.

2 fig Persona petita i bellugadissa.

3 ZOOL 1 Gènere de mol·luscs gastròpodes de la subclasse dels prosobranquis (Conus sp), de conquilla en forma de dos cons units per les bases, de colors vistosos, amb taques o ratlles d’altres colors.

2 Petit cargol de mar de la subclasse dels prosobranquis (Columbella rustica), de conquilla allargada i llisa de color fosc, amb taques blanques.

4 pl col·loq Ball. Fer ballarugues.

->ballarusca

■ballarusca

[variant de ballaruga]

f 1 1 Ballaruc.

2 Ball. A la plaça hi ha ballarusca.

2 Volva de neu.

->ballera

■ballera

[de ballar]

f Ganes de ballar.

->ballesta

■ballesta

[del ll. ballĭsta, i aquest, del gr. ballízō der. de bállō ‘llançar, disparar’; 1a FONT: s. XIII]

f 1 HIST Arma ofensiva per a llançar projectils, sobretot sagetes, formada per un arc amb la corda corresponent, col·locat transversalment damunt un mànec o suport de fusta.

2 Reixa, formada per dues sèries de llistons paral·lels, articulats, que hom allarga i escurça a voluntat i que serveix per a abastar objectes d’una finestra o un lloc alt.

3 ASTR Instrument usat antigament per a mesurar l’altura dels astres, consistent en dues o més barres perpendiculars mòbils.

4 CINEG Parany per a agafar ocells i quadrúpedes petits, consistent en dues semicircumferències de filferro unides per un eix diametral voltat per una molla.

5 GIMN Bàscula.

6 ICT Nom donat als peixos de l’ordre dels tetraodontiformes, de la família dels balístids (Balistes sp), de cos ovalat, molt alt i comprimit, de colors bruns o d’oliva.

7 MAR Cap gruixut situat a l’antena i a l’alçada del puny de mura per a evitar el brandar.

8 TECNOL 1 Molla que treballa a flexió, formada generalment per una sèrie de fulles o làmines d’acer resistent i elàstic, planes o lleugerament corbes, mantingudes alineades amb abraçadores.

2 Peça del torn primitiu que consistia en un arc de fusta flexible que es vinclava en ésser tesada la corda que unia els extrems per l’acció d’una altra corda vertical.

9 TÈXT En alguns telers a mà i en els mecànics que tenen els excèntrics a l’interior, cordill que lliga cada lliç amb la calca corresponent.

10 TRANSP Arc de ferro que va d’un braç del carro a l’altre per tal d’evitar que, en transportar molta càrrega, aquesta fregui el cos de l’animal.

->ballestada

■ballestada

[de ballesta; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f 1 Tret de ballesta.

2 Allargada d’un tret de ballesta.

->ballesteig

ballesteig

Part. sil.: ba_lles_teig

[de l’ant. ballestejar ‘tirar amb la ballesta’]

m AUT 1 Moviment de vaivé característic que les ballestes de la suspensió confereixen a la caixa d’un vehicle, especialment quan aquest es desplaça sobre un sòl irregular.

2 p ext Moviment que qualsevol tipus de suspensió, encara que no sigui de ballestes, confereix a un vehicle en moviment.

->ballester

■ballester -a

[de ballesta; 1a FONT: s. XIII]

1 m HIST Soldat armat amb ballesta.

2 m HIST El qui tenia per ofici fabricar ballestes o vendre’n.

3 m i f Tirador de ballesta.

4 m ORNIT 1 Falcillot.

2 ballester de ventre blanc (o ballester gros) Ocell apodiforme de la família dels apòdids (Apus melba), semblant al falcillot, però més gros i de colors bruns, amb la part de sota blanca.

->ballestera

■ballestera

[en el sentit de ‘veratre’ ve de l’ús que en feien els ballesters per les seves propietats tòxiques; 1a FONT: s. XVI]

f 1 HIST Obertura, generalment en forma de creu grega, practicada en els recintes fortificats per a facilitar l’acció dels ballesters defensors i mantenir-los a cobert dels projectils enemics.

2 BOT Veratre.

->ballesteria

■ballesteria

Part. sil.: ba_lles_te_ri_a

[de ballester; 1a FONT: s. XIII]

f HIST 1 ballestera 1.

2 Conjunt de les forces armades amb ballestes.

3 Contribució que era exigida antigament per a sostenir les companyies de ballesters.

4 Lloc on eren fabricades ballestes o on s’exercitaven els ballesters a manejar-les.

5 Tècnica del maneig de la ballesta.

->ballestrinca

■ballestrinca

[d’una forma dialectal ballestrí o ballestrinc, der. en -inus d’una variant ll. bal(l)istra de ballĭsta, que passà al cast. ballestrinque i d’aquest retornà al cat]

f MAR 1 Mena de nus molt emprat, especialment per a fermar una amarra o qualsevol altre cap a una bita o a un pal.

2 doble ballestrinca Ballestrinca amb una passada de més al voltant del lloc on és fermada.

->ballet

■ballet

[de ballar]

m 1 BALLET Dansa escènica molt evolucionada i estructurada que s’harmonitza amb els ritmes d’obres orquestrals, escrites o no d’una manera expressa amb aquesta finalitat, i amb l’espectacle plàstic de la decoració pictòrica.

2 DANSA i FOLK 1 Dansa folklòrica, espontània o conreada per agrupacions, emprada en certes ocasions com a manifestació consuetudinària.

2 Mena de dansa considerada una de les més característiques de Catalunya, localitzada sobretot a ambdós vessants dels Pirineus.

->bal·lisme

bal·lisme

m PAT 1 Estat patològic caracteritzat per moviments sobtats i involuntaris molt semblants als que es presenten en la corea infantil.

2 Paràlisi agitant.

->bal·listocardiografia

bal·listocardiografia

Part. sil.: bal_lis_to_car_di_o_gra_fi_a

f MED Estudi de la impulsió que la contracció cardíaca comunica al cos.

->ballmanetes

■ballmanetes

[de ball i maneta]

f pl Mot emprat en l’expressió fer ballmanetes loc verb En llenguatge infantívol, picar de mans.

->ballotejar

■ballotejar

Hom.: vellotejar i vellutejar

[de ballar]

v intr Ballar algun ball o altre en ocasió de trobar-se en unes balles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ballotejar

GERUNDI: ballotejant

PARTICIPI: ballotejat, ballotejada, ballotejats, ballotejades

INDICATIU PRESENT: ballotejo, balloteges, balloteja, ballotegem, ballotegeu, ballotegen

INDICATIU IMPERFET: ballotejava, ballotejaves, ballotejava, ballotejàvem, ballotejàveu, ballotejaven

INDICATIU PASSAT: ballotegí, ballotejares, ballotejà, ballotejàrem, ballotejàreu, ballotejaren

INDICATIU FUTUR: ballotejaré, ballotejaràs, ballotejarà, ballotejarem, ballotejareu, ballotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: ballotejaria, ballotejaries, ballotejaria, ballotejaríem, ballotejaríeu, ballotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: ballotegi, ballotegis, ballotegi, ballotegem, ballotegeu, ballotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: ballotegés, ballotegessis, ballotegés, ballotegéssim, ballotegéssiu, ballotegessin

IMPERATIU: balloteja, ballotegi, ballotegem, ballotegeu, ballotegin

->balm

■balm

[de balma; 1a FONT: 1932]

m Cavitat formada per una roca o altre objecte submergit, que serveix d’amagatall als peixos.

->balma

■balma

[d’origen preromà i d’etimologia incerta, potser indoeuropea; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f GEOMORF 1 Cavitat no gaire pregona en una paret de roca o un vessant rocallós en la qual penetra la claror.

2 Roca que sobresurt d’un pendent muntanyós i que forma una cavitat al dessota.

->balmar-se

■balmar-se

[de balma]

v pron Buidar-se per dins una cosa, fer-s’hi una cavitat. El tronc s’ha balmat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: balmar

GERUNDI: balmant

PARTICIPI: balmat, balmada, balmats, balmades

INDICATIU PRESENT: balmo, balmes, balma, balmem, balmeu, balmen

INDICATIU IMPERFET: balmava, balmaves, balmava, balmàvem, balmàveu, balmaven

INDICATIU PASSAT: balmí, balmares, balmà, balmàrem, balmàreu, balmaren

INDICATIU FUTUR: balmaré, balmaràs, balmarà, balmarem, balmareu, balmaran

INDICATIU CONDICIONAL: balmaria, balmaries, balmaria, balmaríem, balmaríeu, balmarien

SUBJUNTIU PRESENT: balmi, balmis, balmi, balmem, balmeu, balmin

SUBJUNTIU IMPERFET: balmés, balmessis, balmés, balméssim, balméssiu, balmessin

IMPERATIU: balma, balmi, balmem, balmeu, balmin

->balmat

■balmat -ada

[de balma]

adj Buit de dins.

->balmesià

balmesià -ana

Part. sil.: bal_me_si_à

adj Relatiu o pertanyent a Jaume Balmes o a la seva filosofia.

->balneari

■balneari -ària

Part. sil.: bal_ne_a_ri

[del ll. balnearius, íd.]

1 adj Relatiu o pertanyent als banys. Estació balneària.

2 m 1 Establiment de banys públics, especialment medicinals.

2 Abusivament, establiment hoteler especialment indicat per a fer cures de repòs, etc., sobretot el situat en una zona rica en deus d’aigua mineromedicinal, on és possible de prendre les aigües.

->balneo-

■balneo-

Forma prefixada del mot llatí balneum, que significa ‘bany’. Ex.: balneotècnia, balneoteràpia.

->balneologia

■balneologia

Part. sil.: bal_ne_o_lo_gi_a

f MED Branca de les ciències mèdiques que estudia els banys i els seus usos terapèutics.

->balneoteràpia

■balneoteràpia

Part. sil.: bal_ne_o_te_rà_pi_a

[cpt. híbrid del ll. balneum i -teràpia]

f TERAP Mètode de tractament de certes malalties mitjançant les aigües i els banys medicinals, la sorra, el fang, el sol, el vapor d’aigua i algunes de les radiacions de l’espectre lumínic.

->baló^1

■baló^1

Hom.: való

[del fr. ballon, íd. (v. bala^2)]

m 1 1 Objecte esfèric ple d’aire o d’un altre fluid.

2 Recipient de vidre de forma esfèrica.

3 ESPORT Pilota elàstica gran d’ús reglamentari en diversos esports, especialment la pilota de futbol.

4 QUÍM Matràs de fons rodó, especialment el de dimensions grans.

5 TECNOL Sac de goma o de matèries plàstiques destinat a contenir gasos.

6 baló aerostàtic (o simplement baló) AERON i METEOR Aeròstat sense motor que consisteix, en essència, en un receptacle que conté un gas més lleuger que l’aire (hidrogen, heli, etc.) que s’eleva a causa de la força ascensional i que sol anar proveït d’una barqueta per a portar tripulants, instruments, etc.

7 baló sonda AERON i METEOR Baló lliure no tripulat utilitzat per a enregistrar dades de l’atmosfera.

2 NÀUT Espinàquer.

3 TÈXT En algunes màquines tèxtils, forma que prenen els fils dels fusos i de les bitlles en enrotllar-se o desenrotllar-se axialment en rotació ràpida, per efecte de la força centrífuga.

->baló^2

baló^2

Hom.: való

[de bala^1]

m EMBAL Bala de dimensions reduïdes.

->baló^3

■baló^3

Hom.: való

[de bala^1]

m GRÀF Conjunt de vint raimes de paper, és a dir, deu mil fulls.

->baloner

baloner -a

adj i m i f De Balones (Comtat).

->balonet

balonet

[de baló^1]

m AERON Compartiment de l’embolcall d’alguns aeròstats, especialment els dirigibles, que permet de compensar els canvis de volum del gas en introduir-hi aire.

->balot

■balot

[de bala^1]

m EMBAL Bala petita.

->balou

■balou

Part. sil.: ba_lou

m CONSTR NAV Caixó o caseta de fusta usat en algunes embarcacions per a cobrir la boca d’una escotilla.

->balquena

■balquena

[de l’àr. vg. baleàric o hispànic b al-ḥinna ‘amb generositat, amb abundor’, der. de ḥánna ‘pietat, força de sensibilitat’, usat amb el matís de ‘abundor de béns’; 1a FONT: 1858]

f 1 Abundor, gran quantitat.

2 a balquena loc adv En abundància. Fruita a balquena.

->balquer

■balquer

m ORNIT Moixó de la família dels muscicàpids (Acrocephalus arundinaceus), semblant a la boscarla, però més gros, de bec llarg i fort i de cant estrident i ronc.

->balsa

■balsa

f 1 BOT Arbre de la família de les bombacàcies (Ochrona lagopus), de fulles palmades i de flors blanques i piloses.

2 FUST Fusta de la balsa, blanca, la més lleugera de totes, bé que notablement resistent.

->bàlsam

■bàlsam

[del ll. balsămum, i aquest del gr. bálsamon, íd. que té origen oriental; 1a FONT: s. XV]

m 1 BOT 1 Planta herbàcia perenne de la família de les aïzoàcies (Carpobrotus edulis), reptant, de fulles allargades i carnoses i de flors vistoses, roses, vermelles o blanquinoses, molt emprada en jardineria.

2 Fabària.

2 BOT i FARM 1 Oleoresina d’aspecte més o menys viscós que conté un àcid aromàtic o dos.

2 bàlsam del Perú Bàlsam obtingut de l’arbre Myroxylon pereirae, emprat en cosmètica i en farmàcia.

3 bàlsam de Tolú Bàlsam obtingut de l’arbre Myroxylon balsamum, emprat en farmàcia.

3 p ext BOT i FARM 1 Oleoresina semblant al bàlsam autèntic per l’aparença i les propietats, però d’una composició química diferent.

2 bàlsam de copaiba Oleoresina extreta dels copaiers.

3 bàlsam del Canadà Oleoresina extreta d’Abies balsamea, avet de l’Amèrica del Nord.

4 p ext FARM Dit de qualsevol preparat galènic, bàlsam artificial, de composició més o menys complexa, amb propietats medicinals, generalment d’ús extern i ja pràcticament en desús.

5 fig Qualsevol cosa que consola, que suavitza, una pena, una aflicció.

->balsamer

■balsamer

[de bàlsam]

m BOT Balsamilla.

->balsamera

■balsamera

[de bàlsam]

f 1 Pot per a guardar bàlsam.

2 HIST Petit recipient o ampolleta, de vidre o de terra cuita, d’època hel·lenística, romana o púnica, sovint trobat a les tombes.

->balsàmic

■balsàmic -a

[de bàlsam]

adj 1 Que té les qualitats del bàlsam.

2 Que conté bàlsam.

3 Que exhala olor de bàlsam.

4 p ext FARM 1 Dit de totes les substàncies que tenen consistència de bàlsam i de les d’acció antigonorreica.

2 Actualment, dit únicament dels medicaments que contenen olis essencials antisèptics i tonificants de l’aparell respiratori.

->balsamífer

■balsamífer -a

[del ll. balsamum ‘bàlsam’ i -fer]

adj Que produeix bàlsam.

->balsamilla

■balsamilla

[de bàlsam; 1a FONT: 1839, DLab.]

f BOT Planta herbàcia anual de la família de les cucurbitàcies (Momordica balsamica), de tija enfiladissa, de flors groguenques i de fruit de color taronja.

->balsamina

■balsamina

[de bàlsam; 1a FONT: 1839, DLab.]

f BOT 1 Planta herbàcia anual de la família de les balsaminàcies (Impatiens balsamina), de fulles ovades, profundament dentades, i de flors grosses generalment vermelles.

2 balsamina africana Planta herbàcia anual de la família de les balsaminàcies (Impatiens holstii), de fulles lanceolades i de flors cinnabarines amb un llarg esperó.

3 balsamina salvatge Planta herbàcia anual de la família de les balsaminàcies (Impatiens noli-tangere), de fulles ovades i dentades i de flors grogues reunides en grups axil·lars sobre peduncles fins.

->balsaminàcies

■balsaminàcies

Part. sil.: bal_sa_mi_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família de gruïnals integrada per plantes herbàcies de flors zigomorfes hermafrodites i de fruit capsular amb dehiscència sobtada i que comprèn la balsamina (Impatiens balsamina), la balsamina salvatge (I. noli-tangere) i la balsamina africana (I. holstii).

2 sing Planta de la família de les balsaminàcies.

->balsarenyenc

balsarenyenc -a

adj i m i f De Balsareny (Bages).

->balsera

■balsera

[del ll. balteum ‘cinyell’ (v. balç)]

f dial piló 2 1. Una balsera de troncs.

->bàltic

■bàltic -a

1 adj Relatiu o pertanyent a la mar Bàltica.

2 m i f HIST Habitant d’estirp alemanya de les Províncies Bàltiques de l’imperi rus.

3 m LING 1 Nom emprat per a designar la llengua originària del grup de les llengües bàltiques modernes.

2 llengües bàltiques Branca de la família de les llengües indoeuropees que es compon del lituà, el letó i el prussià antic.

->balto-

■balto-

Forma prefixada del mot bàltic. Ex.: baltooriental, baltoeslau.

->baltoeslau

■baltoeslau -ava

Part. sil.: bal_to_es_lau

1 adj Relatiu o pertanyent al baltoeslau.

2 m LING Terme que abraça, sota una designació comuna, dues de les famílies de llengües indoeuropees (la de les llengües bàltiques i la de les eslaves).

->baltofinès

■baltofinès -esa

1 adj Relatiu o pertanyent al baltofinès.

2 m LING Conjunt de llengües finoúgriques parlades als països de la costa de la mar Bàltica.

->baltooriental

baltooriental

Part. sil.: bal_to_o_ri_en_tal

ANTROP FÍS 1 m i f Individu de la raça baltooriental.

2 adj Relatiu o pertanyent a la raça baltooriental o als seus representants.

3 raça baltooriental Raça del grup leucoderm que ocupa bàsicament l’est i el nord-est d’Europa i que s’ha expandit pel nord i el centre d’Àsia.

->baluard

■baluard

Part. sil.: ba_lu_ard

[del fr. ant. boloart, balouart, íd. (avui boulevard) i aquest del neerl. medieval bolwerc ‘obra de bigues gruixudes’; 1a FONT: 1490, Tirant]

m 1 HIST Element de fortificació de forma pentagonal inserit en l’espai d’unió de dos panys de muralla.

2 fig Protecció, defensa. Baluard de les noves idees.

3 1 Edifici de defensa que hi havia davant les masies, parets altes que servien de defensa a les masies.

2 Clos davant les masies.

->baluern

■baluern

Part. sil.: ba_lu_ern

[de baluerna]

m Tro, gros soroll.

->baluerna

■baluerna

Part. sil.: ba_lu_er_na

[d’origen incert, sembla emparentat amb el fr. baliverne ‘conte exagerat, increïble’, també d’origen obscur; 1a FONT: 1332]

f Cosa que fa molt d’embalum.

->baluma

baluma

[d’origen incert, possiblement del ll. volūmina, pl. neutre de volūmen ‘volum’]

f MAR Caient de popa de les veles triangulars.

->balun

■balun

m ELECTRÒN Dispositiu que hom connecta entre un sistema simètric respecte a terra i un altre d’asimètric amb un dels borns connectats a terra per tal d’acoblar ambdós sistemes.

->balustrada

■balustrada

[de balustre; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Barana el passamà de la qual descansa sobre balustres.

->balustrat

balustrat

[de balustre]

m Balustrada.

->balustre

■balustre

[de l’it. balaustro, íd., del ll. balaustium, i aquest, del gr. balaústion ‘flor del magraner’, per comparació de la inflor del balustre amb aquella flor; 1a FONT: 1575, DPou]

m CONSTR Columneta tornejada adornada amb motllures, de terrissa, de pedra, etc., que serveix per a formar baranes de balcó, de terrat, d’escala, etc.

->balutxi

■balutxi

1 adj Relatiu o pertanyent als balutxis o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble de llengua irànica occidental que habita el Balutxistan.

3 m LING Llengua de la família irànica parlada al Balutxistan.

->bamba

■bamba

Hom.: vamba

[d’origen expressiu, variant dels mots d’arrel bab-, com babau]

1 f 1 Bombolla, bòfia.

2 dial Espècie de coca.

2 adj dial 1 coca bamba Coca inflada.

2 pasta bamba Pasta fina i molt fofa.

->bambara

bambara

1 adj Relatiu o pertanyent als bambares o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’una població sudanesa del grup mandé concentrada principalment a Mali.

3 m LING Dialecte del mandé parlat pels bambares.

->bamber

■bamber -a

m i f Persona que ven coques bambes o ensaïmades.

->bambo

■bambo -a

[alteració de babau]

adj i m i f dial Bàmbol.

->bàmbol

■bàmbol -a

[alteració de babau]

adj i m i f dial Ximplet, beneit.

->bambolejar

■bambolejar

[d’origen expressiu; 1a FONT: 1640, DTo]

v intr balancejar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bambolejar

GERUNDI: bambolejant

PARTICIPI: bambolejat, bambolejada, bambolejats, bambolejades

INDICATIU PRESENT: bambolejo, bamboleges, bamboleja, bambolegem, bambolegeu, bambolegen

INDICATIU IMPERFET: bambolejava, bambolejaves, bambolejava, bambolejàvem, bambolejàveu, bambolejaven

INDICATIU PASSAT: bambolegí, bambolejares, bambolejà, bambolejàrem, bambolejàreu, bambolejaren

INDICATIU FUTUR: bambolejaré, bambolejaràs, bambolejarà, bambolejarem, bambolejareu, bambolejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bambolejaria, bambolejaries, bambolejaria, bambolejaríem, bambolejaríeu, bambolejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bambolegi, bambolegis, bambolegi, bambolegem, bambolegeu, bambolegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bambolegés, bambolegessis, bambolegés, bambolegéssim, bambolegéssiu, bambolegessin

IMPERATIU: bamboleja, bambolegi, bambolegem, bambolegeu, bambolegin

->bambolina

■bambolina

[de bambolejar a través del cast. bambalina, íd.]

f ESPECT Cadascuna de les bandes de tela o de paper pintades que, penjades al sostre d’un escenari, formen la part superior d’una decoració que figura un sostre, branques pontades, el cel, etc.

->bambolinó

bambolinó

m ESPECT Bambolina situada darrere del teló de boca, que forma part de les draperies i que delimita l’alçada del marc escènic.

->bambolla

bambolla

[variant de bombolla; 1a FONT: s. XIII, Llull]

f Bombolla.

->bambollar

bambollar

v intr Bombollar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bambollar

GERUNDI: bambollant

PARTICIPI: bambollat, bambollada, bambollats, bambollades

INDICATIU PRESENT: bambollo, bambolles, bambolla, bambollem, bambolleu, bambollen

INDICATIU IMPERFET: bambollava, bambollaves, bambollava, bambollàvem, bambollàveu, bambollaven

INDICATIU PASSAT: bambollí, bambollares, bambollà, bambollàrem, bambollàreu, bambollaren

INDICATIU FUTUR: bambollaré, bambollaràs, bambollarà, bambollarem, bambollareu, bambollaran

INDICATIU CONDICIONAL: bambollaria, bambollaries, bambollaria, bambollaríem, bambollaríeu, bambollarien

SUBJUNTIU PRESENT: bambolli, bambollis, bambolli, bambollem, bambolleu, bambollin

SUBJUNTIU IMPERFET: bambollés, bambollessis, bambollés, bambolléssim, bambolléssiu, bambollessin

IMPERATIU: bambolla, bambolli, bambollem, bambolleu, bambollin

->bambolleig

bambolleig

Part. sil.: bam_bo_lleig

m Bombolleig.

->bambollejar

bambollejar

v intr Bombollejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bambollejar

GERUNDI: bambollejant

PARTICIPI: bambollejat, bambollejada, bambollejats, bambollejades

INDICATIU PRESENT: bambollejo, bambolleges, bambolleja, bambollegem, bambollegeu, bambollegen

INDICATIU IMPERFET: bambollejava, bambollejaves, bambollejava, bambollejàvem, bambollejàveu, bambollejaven

INDICATIU PASSAT: bambollegí, bambollejares, bambollejà, bambollejàrem, bambollejàreu, bambollejaren

INDICATIU FUTUR: bambollejaré, bambollejaràs, bambollejarà, bambollejarem, bambollejareu, bambollejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bambollejaria, bambollejaries, bambollejaria, bambollejaríem, bambollejaríeu, bambollejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bambollegi, bambollegis, bambollegi, bambollegem, bambollegeu, bambollegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bambollegés, bambollegessis, bambollegés, bambollegéssim, bambollegéssiu, bambollegessin

IMPERATIU: bambolleja, bambollegi, bambollegem, bambollegeu, bambollegin

->bambotxada

■bambotxada

[de l’it. bambocciata, que designava els quadres pintorescos del pintor holandès Pieter van Laer (s. XVII), sobrenomenat il Bamboccio ‘el Titella’, a causa de la seva petita talla]

f ART Quadre, generalment de petites dimensions, que tracta d’un tema popular pintoresc o grotesc.

->bambú

■bambú

[del marathi i gujarati bâmbû, íd., a través del portuguès o, com fa pensar l’ant. vambó, a través de l’àr. bambûh]

[pl -ús] m 1 BOT Gènere de plantes de la família de les gramínies (Bambusa sp), semblants a la canya, de tija lignificada, molt llarga, resistent i flexible.

2 p ext BOT Nom aplicat a diverses gramínies semblants al bambú, com el bambú de Ceilan (Dendrocalamus giganteus), molt alt, i el bambú groc (Phyllostachys sp), conreat com a ornamental.

3 ESPECT Nom del balancí utilitzat primitivament pels acròbates japonesos.

->bambula

bambula

[del bantu ka-mombulon, mena de tambor de l’Àfrica equatorial]

f 1 DANSA Dansa pròpia dels negres de Cuba, de ritme binari, que és acompanyada amb la flauta del mateix nom.

2 MÚS 1 Tambor antillà.

2 Flauta feta amb canya de bambú.

3 Cant procedent de l’Àfrica Occidental, que els mulats de Nova Orleans interpretaven amb acompanyament d’instruments de percussió.

->bamileké

bamileké

[pl -és] 1 adj Relatiu o pertanyent als bamilekés o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble de llengua sudànica que habita altiplans del Camerun occidental.

3 m LING Llengua bantu de la família nigerocongolesa, parlada pels bamilekés.

->bamp

bamp

m [angl: bump] ESPORT 1 Monticle de neu format pels viratges reiterats dels esquiadors en el mateix lloc d’un pendent.

2 pl Modalitat d’esquí artístic i acrobàtic que consisteix en un descens lliure al llarg del qual cal fer una sèrie de viratges tècnics i maniobres aèries sobre una pista amb un fort pendent i nombrosos bamps.

->ban^1

■ban^1

[probablement del frànc. bann ‘ordre comminatòria’; 1a FONT: s. XIII, Usatges]

m DR i HIST 1 1 Disposició de caràcter general en forma d’ordre que l’autoritat imposa directament a la població.

2 Cartell amb què hom fa públic un ban.

3 Als segles XVI i XVII, crida a malfactors i tota altra disposició d’ordre judicial que hom feia pública.

2 Multa.

->ban^2

■ban^2

[del serbocroat ban, i aquest, del mongol bajan ‘opulent’]

m HIST 1 Governador dels territoris en què fou dividit el regne de Croàcia, amb atribucions civils i militars.

2 Entre els hongaresos i els eslaus meridionals, governador d’un districte fronterer (dit banat).

->banal^1

■banal^1

Hom.: venal

[v. banal^2; 1a FONT: s. XIX]

adj Que no té cap originalitat o cap interès, comú, vulgar.

->banal^2

■banal^2

Hom.: venal

[de ban^1]

adj DR Relatiu o pertanyent al ban^1. Senyoria banal.

->banalitat

■banalitat

Hom.: venalitat

[de banal^1]

f 1 Qualitat de banal. Una conversa d’una banalitat insuportable.

2 Cosa banal, lloc comú. Un assaig ple de banalitats.

->banalització

■banalització

Part. sil.: ba_na_lit_za_ci_ó

[del fr. banalisation, íd.]

f FERROC Disposició del bloqueig que permet la utilització de vies múltiples en ambdós sentits.

->banalitzar

■banalitzar

[de banal^1]

v 1 tr Fer banal.

2 pron Esdevenir banal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: banalitzar

GERUNDI: banalitzant

PARTICIPI: banalitzat, banalitzada, banalitzats, banalitzades

INDICATIU PRESENT: banalitzo, banalitzes, banalitza, banalitzem, banalitzeu, banalitzen

INDICATIU IMPERFET: banalitzava, banalitzaves, banalitzava, banalitzàvem, banalitzàveu, banalitzaven

INDICATIU PASSAT: banalitzí, banalitzares, banalitzà, banalitzàrem, banalitzàreu, banalitzaren

INDICATIU FUTUR: banalitzaré, banalitzaràs, banalitzarà, banalitzarem, banalitzareu, banalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: banalitzaria, banalitzaries, banalitzaria, banalitzaríem, banalitzaríeu, banalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: banalitzi, banalitzis, banalitzi, banalitzem, banalitzeu, banalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: banalitzés, banalitzessis, banalitzés, banalitzéssim, banalitzéssiu, banalitzessin

IMPERATIU: banalitza, banalitzi, banalitzem, banalitzeu, banalitzin

->banalment

■banalment

Hom.: venalment

[de banal^1]

adv D’una manera banal.

->banana

■banana

[d’origen incert, sembla procedent d’una llengua de l’Àfrica occidental]

f BOT i AGR Fruit comestible del bananer.

->bananer

■bananer -a

[de banana]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la producció i al comerç de bananes. Plantació bananera. Mercat bananer.

2 república bananera Nom donat periodísticament als països de l’Amèrica Central, que tenen importants plantacions de cultius tropicals en mans, sovint, de capital nord-americà.

3 república bananera Nom donat pejorativament a alguns estats de l’Amèrica Central i de Sud-amèrica sotmesos sovint a cops d’estat militars i a inestabilitat política.

2 m BOT i AGR Planta herbàcia de la família de les musàcies (Musa paradisiaca, ssp sapientium), constituïda per un plomall de grans fulles oblongues, amb una sola inflorescència racemosa, els fruits de la qual són les bananes.

->banasta

■banasta

[del gal benna ‘carro; cistell de vímet’, encreuat amb canasta o canastra; 1a FONT: 1298]

1 f Cistell, covenet, etc., fet de vímets, de joncs, de verducs, de rodells i tires de castanyer, etc., de diferents formes i diferents grandàries.

2 m i f dial Persona curta d’enteniment o de maneres esbojarrades.

->banastell

■banastell

[de banasta]

m 1 Banasta de figura rodona.

2 CINEG Gàbia on hom porta la fura.

->banastra

■banastra

[alteració de banasta]

m i f dial banasta 2.

->banat

■banat

[de ban^2]

m 1 Títol i ofici del ban.

2 Territori governat per un ban.

->banau

■banau -a

Part. sil.: ba_nau

[vulgarisme barceloní per babau, resultant d’un encreuament amb el quasisinònim beneit]

adj i m i f pop Curt d’enteniment i de coratge.

->banc

■banc

Hom.: bang

[del germ. bank a través del ll. vg. occidental; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Seient estret i llarg, generalment de fusta, amb respatller o sense, on caben algunes persones. Un banc d’església. El banc dels acusats. Banc respatller, de respatller.

2 MAR Tauló que va fix de banda a banda d’una embarcació menor i que serveix de seient als remadors.

3 banc de paret Banc amb el seient fixat en una paret que li fa de respatller.

4 banc escon Escon.

5 banc ras Banc sense respatller.

6 sortida (o idea, o raó, etc.) de peu de banc Sortida, idea, raó, etc., que no té fonament ni il·lació.

7 un pegat en un banc Dit d’una cosa inoportuna.

2 Caixabanc.

3 OFIC i TECNOL Taula sòlida, de fusta o metàl·lica, generalment horitzontal, proveïda dels dispositius necessaris per a efectuar-hi diversos treballs de fuster, de manyà, d’ajustador, d’espardenyer, etc.

4 1 Peça que serveix de base, de sòcol o de suport.

2 ART Bancal, predel·la.

3 TECNOL Estructura que suporta els diferents mecanismes de certes màquines i, per extensió, la màquina mateix. Banc de manuar. Banc de trefilar.

4 VITIC Suport còncau on recolzen horitzontalment les bótes de vi.

5 banc de llit Cadascun dels suports dels llits de posts.

6 banc portabobines TÈXT Balancer que porta les bobines en les metxeres.

7 banc portafusos TÈXT Barra horitzontal llarga, generalment immòbil, on van fixats els fusos o pues en les metxeres i contínues.

8 banc porta-rodets TÈXT Balancer que porta els rodets en les retorcedores d’aranyes.

5 1 HIST Taula que usaven els canviadors.

2 ECON Institució econòmica que pren fons a préstec (dipòsits, obligacions, etc.) i que, en certs casos, crea diner per a facilitar fons a qui desitgi un préstec. Banc comercial. Banc industrial.

3 banc central ECON Entitat del sistema bancari, generalment de caràcter públic, que té per funcions essencials l’emissió de moneda i la regulació de l’oferta monetària, fer de banquer del govern, operar com a gestor i dipositari de les reserves d’or i de divises i fer-se càrrec dels pagaments internacionals de l’estat.

6 AGR 1 Feixa entre dues tires de ceps, d’oliveres o d’altres plantes; bancada.

2 Espai on giren els animals o els tractors quan llauren.

7 GEOMORF 1 Massa que forma una capa horitzontal, estrat. Banc de sorra, d’argila, de glaç.

2 En el fons de la mar, baix extens.

3 Baix format per sorra, quasi a flor d’aigua, on poden encallar fàcilment les embarcacions.

4 Planassa submarina on hi ha un cúmul passiu, en part convex, de material organogen no resistent a les onades, i originat per organismes sèssils.

5 Altiplà aïllat de la plataforma continental vorejat per una depressió o gorja profunda que ocupa la part mitjana o externa de la plataforma.

6 En una pedrera, veta d’un mineral determinat.

8 ICT Massa de peixos que es traslladen junts en nombre de molts milers obeint a unes mateixes necessitats, especialment durant l’època de fresa.

9 MED Dipòsit en condicions de conservar òrgans, teixits, etc., destinats a ésser utilitzats en terapèutica per a suplir deficiències dels mateixos òrgans, teixits, etc., en determinats pacients. Banc de sang.

10 METEOR 1 Estesa de núvols en un sol nivell, generalment amb poc gruix. Banc d’altocúmuls, d’estratocúmuls.

2 banc de boira Boira compacta que s’estén horitzontalment al llarg d’alguns centenars de metres.

11 banc de dades INFORM Conjunt de dades informatitzades sobre un tema determinat, consultable per molts usuaris, que pot ésser format per un conjunt no estructurat de fitxers o per una base de dades.

12 banc de dilució BIOL MOL i BIOQ Sèrie de tubs d’assaig estèrils de concentració decreixent i dilució coneguda obtinguts per dilució successiva del contingut (bacteris, biomolècules, cèl·lules, etc.) del primer tub.

13 banc de proves TECNOL Instal·lació per a efectuar proves.

14 banc d’ítems DOC Fitxer per a guardar-hi els ítems d’una prova objectiva.

->banca

■banca

[de banc]

f 1 Seient de fusta amb quatre petges, sense braços ni respatller, semblant a una taula baixa.

2 Estri de forma anàloga que serveix de suport a un cossi, una gerra, etc., damunt el qual es posa l’home que erera, la dona que renta, per preservar els peus de la humitat, etc., banqueta.

3 Taula amb els dos petges de davant més alts que els de darrere, com la que serveix per a rentar.

4 Seient rodó amb un sol petge al centre, com el que usen els picapedrers.

5 1 Seient individual fet d’un tros de fusta quadrat o rodó sostingut per tres petges.

2 caure de la banca Caure de l’escambell.

6 ECON 1 Conjunt de bancs que constitueix l’anomenat sistema bancari.

2 Entitat bancària, normalment de poc volum, anomenada també casa de banca.

3 Comerç que fan els bancs, que consisteix principalment en operacions de gir, de canvi i de descompte, a obrir crèdits, a portar comptes corrents, a comprar i vendre efectes públics.

7 JOCS 1 En jocs com la ruleta, el bacarà, etc., en què un individu (dit banquer) juga contra tots els altres jugadors (dits punts), la quantitat que aquell posa en joc. Hi ha cent cinquanta euros de banca. Tenir la banca.

2 El qui té la banca. La banca ha guanyat tres cops seguits.

3 fer saltar la banca Guanyar tot el diner que constitueix la banca.

->bancada

■bancada

[de banc]

f 1 Cadascuna de les barres laterals del llit que sostenen les posts.

2 Gent que en un moment donat ocupa un banc, bancalada.

3 AGR En els horts i les terres conreades, espai de terra entre tira i tira de plantes o d’arbres.

4 dial ANAT ANIM Conjunt de les dents; dentat.

5 MAR Conjunt de bancs fets de fustes travesseres que van de babord a estribord en els bots i que serveixen de seient als remers, o bancs que van per dins de l’orla a les embarcacions menors.

6 MOT Peça o conjunt de peces unides en una que constitueix l’estructura fonamental dels motors endotèrmics.

7 TECNOL Bastiment d’algunes màquines, especialment de les màquines eina, que en constitueix el suport i alhora l’element d’ancoratge a terra.

8 TÈXT 1 Cadascuna de les dues peces laterals que, ensems amb els travessers, formen la gàbia d’un teler.

2 Taulell emprat pels abaixadors sobre el qual posaven els draps que volien abaixar.

->bancal

■bancal

[de banc; 1a FONT: 1105]

m 1 Caixabanc.

2 Drap o tapís per a cobrir un banc, un seient qualsevol, una taula, etc.

3 AGR Tros de terra plana conreada, limitada per rases, rengles d’arbres o marges.

4 ART Cos inferior dels retaules, dividit en cases o departaments, en cadascun dels quals hi ha, pintada o en relleu, una figura o una escena que pot ésser relacionada amb el personatge o el tema religiós al qual és dedicat el retaule.

->bancalada

■bancalada

[de bancal]

f 1 Gent que en un moment donat seu en un bancal, en un banc.

2 AGR bancal 3.

->bancalejar

■bancalejar

[de bancal]

v intr Pasturar pels bancals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bancalejar

GERUNDI: bancalejant

PARTICIPI: bancalejat, bancalejada, bancalejats, bancalejades

INDICATIU PRESENT: bancalejo, bancaleges, bancaleja, bancalegem, bancalegeu, bancalegen

INDICATIU IMPERFET: bancalejava, bancalejaves, bancalejava, bancalejàvem, bancalejàveu, bancalejaven

INDICATIU PASSAT: bancalegí, bancalejares, bancalejà, bancalejàrem, bancalejàreu, bancalejaren

INDICATIU FUTUR: bancalejaré, bancalejaràs, bancalejarà, bancalejarem, bancalejareu, bancalejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bancalejaria, bancalejaries, bancalejaria, bancalejaríem, bancalejaríeu, bancalejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bancalegi, bancalegis, bancalegi, bancalegem, bancalegeu, bancalegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bancalegés, bancalegessis, bancalegés, bancalegéssim, bancalegéssiu, bancalegessin

IMPERATIU: bancaleja, bancalegi, bancalegem, bancalegeu, bancalegin

->bancaler

■bancaler -a

[de bancal]

m i f HIST 1 Teixidor de bancals i altres draps cobertors o de roba de taula.

2 Venedor de bancals.

->bancar

■bancar

[de banc]

v tr Fer paret a l’interior d’un pou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bancar

GERUNDI: bancant

PARTICIPI: bancat, bancada, bancats, bancades

INDICATIU PRESENT: banco, banques, banca, banquem, banqueu, banquen

INDICATIU IMPERFET: bancava, bancaves, bancava, bancàvem, bancàveu, bancaven

INDICATIU PASSAT: banquí, bancares, bancà, bancàrem, bancàreu, bancaren

INDICATIU FUTUR: bancaré, bancaràs, bancarà, bancarem, bancareu, bancaran

INDICATIU CONDICIONAL: bancaria, bancaries, bancaria, bancaríem, bancaríeu, bancarien

SUBJUNTIU PRESENT: banqui, banquis, banqui, banquem, banqueu, banquin

SUBJUNTIU IMPERFET: banqués, banquessis, banqués, banquéssim, banquéssiu, banquessin

IMPERATIU: banca, banqui, banquem, banqueu, banquin

->bancari

■bancari -ària

[de banc; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj ECON Relatiu o pertanyent a la banca, que es dedica a la banca.

->bancarrota

■bancarrota

[de l’it. banca rotta ‘banca fallida’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 DR i ECON Fallida.

2 fig Aquelles paraules ocasionaren la bancarrota del seu prestigi.

->bancarroter

■bancarroter -a

[de bancarrota]

m i f Persona que fa bancarrota.

->bancassa

■bancassa

[de banc]

f MAR Banc de popa d’una embarcació menor, situat entorn del folre interior.

->bancassegurança

bancassegurança

f ASSEG i ECON Venda de productes i serveis d’assegurança per mitjà de la xarxa comercial de les entitats financeres o venda de productes i serveis financers mitjançant les entitats asseguradores.

->banda^1

■banda^1

[del fr. bande, fr. ant. bende, íd., i ‘faixa, bena’, del mateix origen que el cat. bena, és a dir, del frànc. binda, íd.; 1a FONT: c. 1420]

f 1 1 Cinta ampla, tros llarg, d’una certa amplària, de drap, de paper, de cuir, de metall, etc.

2 banda magnètica ELECTROAC Cinta magnètica.

2 1 Tot el que s’estén sobre un espai llarg i relativament estret.

2 banda sonora CIN Part lateral de la cinta cinematogràfica reservada al so (música, sorolls, paraules).

3 ANAT Formació anatòmica estreta i allargada.

4 1 FÍS Qualsevol dels intervals finits compresos dins del domini de valors d’una magnitud física.

2 banda de freqüències (o simplement banda) TELECOM Interval de freqüències comprès entre dues freqüències límit.

5 HERÀLD 1 Peça fonamental que travessa diagonalment el camper d’un escut des del cantó superior destre fins a l’inferior sinistre.

2 en banda Dit de les peces llargues posades en la direcció diagonal pròpia de la banda, i dels mobles col·locats en aquesta mateixa direcció.

6 HISTOL Zona més o menys obscura que hom observa al sarcòmer.

7 JOCS Vora elàstica que envolta la taula de billar.

8 PESC Cadascuna de les dues peces de xarxa que prolonguen l’embut d’un art de ròssec de fons.

9 banda cromosòmica GEN Regió cromosòmica definida i de tinció característica que permet d’identificar els diferents cromosomes i detectar possibles anomalies estructurals.

10 bandes llombardes ARQUIT Faixes de pedra, llises i sobresortints del mur, que formen part de la decoració arquitectònica del romànic originari de la Llombardia.

->banda^2

■banda^2

[probablement del mateix origen que banda*]

f 1 1 Cadascun dels dos costats d’un carrer, d’un riu, d’un vaixell, etc.

2 ESPORT Cadascun dels costats, definits reglamentàriament, que limiten un terreny de joc o una pista esportiva.

3 MAR Cadascuna de les dues meitats simètriques en què és dividida una embarcació pel seu pla diametral, anomenades banda de babord i banda d’estribord.

4 a banda i banda A tots dos costats.

5 anar a la banda MAR Inclinar-se el vaixell a un costat.

2 1 Costat, part. La banda de darrere de l’auto.

2 a banda A part.

3 agafar (algú) de (o a) banda Agafar-lo a part per reprendre’l, passar-hi comptes o parlar-li clarament d’alguna cosa que no convé que els altres sentin.

4 d’altra banda loc adv A més, de més a més.

5 de (un espai de temps) a aquesta banda loc adv A partir d’un moment passat fins ara; de... ençà. És viuda d’un parell d’anys a aquesta banda. D’un quant temps a aquesta banda s’ha encarit molt la benzina.

6 de banda A part.

7 de banda a banda De l’un costat a l’altre.

8 deixar a banda (o de banda) Prescindir, deixar. Sense voler, la deixen sempre de banda. Deixem, ara, a banda tots aquests arguments.

9 d’una banda a l’altra D’un lloc a l’altre, pertot.

10 d’una banda... d’altra banda (o de l’altra) (o per una banda... per altra banda [o per l’altra]) loc conj Introdueix expressions distributives.

11 estar en banda MAR Estar, un cap, amollat del tot.

3 Indret, lloc. Com aquell, en trobarem a totes bandes.

->banda^3

■banda^3

[probablement del gòt. bandwo ‘estendard’, amb canvi de significat en ‘grup o tropa sota un estendard’, o potser, com ban^1, d’origen preromà, reforçat amb una aportació germànica; 1a FONT: s. XIII]

f 1 Companyia d’homes, sovint armats, reunits a un fi.

2 Partit, facció.

3 Grup d’individus, colla. Banda juvenil.

4 ANTROP Agrupació humana, pròpia de les societats de caçadors recol·lectors i caracteritzada per l’igualitarisme, el lideratge formal i el parentiu bilateral, que constitueix el nivell d’integració sociocultural menys complex.

5 MÚS 1 Conjunt instrumental de vent (fusta i metall) i de percussió, al qual és incorporat a vegades el contrabaix.

2 Antigament (segle XVII), conjunt instrumental de corda i arc.

3 Al segle XVIII, ratllat de quatre línies on era escrit el cant pla.

->bandada^1

■bandada^1

[de banda^2]

f 1 Banda, costat (en coses d’una certa extensió).

2 Coses que hi ha en un costat o banda d’algun objecte.

3 MAR Balanç brusc que sofreix de sobte una embarcació.

->bandada^2

■bandada^2

[de banda^3]

f 1 1 Multitud d’ocells que volen; vol.

2 Conjunt d’animals d’una mateixa espècie que van plegats. Una bandada de llops.

2 p anal Una bandada de minyons.

->banda-faixa

banda-faixa

Part. sil.: ban_da-fai_xa

f HERÀLD Peça composta que resulta de la unió de la meitat superior d’una banda i d’una faixa.

->banda-pal

banda-pal

f HERÀLD Peça composta que resulta de la unió de la banda i la meitat inferior d’un pal.

->bandarra

■bandarra

[probablement der. de mandra ‘gandul’, a través d’un *mandrarra, després *mandarra amb dues dissimilacions: -dra- en -da- davant -rr- i ma- en ba- davant -n-; 1a FONT: s. XIX]

1 f Prostituta.

2 m i f Persona sense cap mena d’escrúpols; brètol.

->bandarrada

■bandarrada

[de bandarra]

f Acte propi d’un bandarra; porcada, bretolada.

->bandat

■bandat -ada

[de banda^1]

adj 1 Llistat.

2 HERÀLD Dit de l’escut el camper del qual és cobert de bandes, alternativament d’un metall i d’un color, en nombre parell.

->bandatge

bandatge

m GEN i DIAG Procés d’identificació cromosòmica mitjançant tècniques de tinció diferencial, utilitzat en la detecció d’algunes anomalies genètiques. També és anomenat bandatge cromosòmic.

->bandeig

■bandeig

Part. sil.: ban_deig

[de bandejar]

m Bandejament.

->bandejament

■bandejament

[de bandejar]

m 1 1 Acció de bandejar;

2 l’efecte.

2 DR PEN Mesura restrictiva de la llibertat, que no la priva plenament, sinó que només impedeix de poder entrar, durant un cert temps, en un determinat territori o una determinada zona geogràfica.

->bandejar

■bandejar

[de ban^1]

v tr 1 Condemnar algú a sortir d’un territori o d’un lloc; proscriure. Èdip va ser bandejat de Tebes.

2 fig Apartar, allunyar (alguna cosa).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bandejar

GERUNDI: bandejant

PARTICIPI: bandejat, bandejada, bandejats, bandejades

INDICATIU PRESENT: bandejo, bandeges, bandeja, bandegem, bandegeu, bandegen

INDICATIU IMPERFET: bandejava, bandejaves, bandejava, bandejàvem, bandejàveu, bandejaven

INDICATIU PASSAT: bandegí, bandejares, bandejà, bandejàrem, bandejàreu, bandejaren

INDICATIU FUTUR: bandejaré, bandejaràs, bandejarà, bandejarem, bandejareu, bandejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bandejaria, bandejaries, bandejaria, bandejaríem, bandejaríeu, bandejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bandegi, bandegis, bandegi, bandegem, bandegeu, bandegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bandegés, bandegessis, bandegés, bandegéssim, bandegéssiu, bandegessin

IMPERATIU: bandeja, bandegi, bandegem, bandegeu, bandegin

->bandejat

■bandejat -ada

[de bandejar]

1 m i f Persona que ha estat bandejada d’un territori.

2 m HIST A l’edat mitjana, malfactor, efectiu o presumpte, que havia estat reclamat, per mitjà de ban o de crida, per a presentar-se davant la cort judicial o constituir-se presoner.

->bander

■bander -a

m i f Baner.

->bandera

■bandera

[del germ. gòtic bandwo ‘signe, estendard’; 1a FONT: s. XIII]

1 f 1 Tros de tela, ordinàriament rectangular, fixat per un costat a un pal o asta i que serveix com a símbol o insígnia d’una nació, d’un estat, d’una ciutat, d’una dinastia, d’una autoritat, d’un partit, d’una associació, etc., o com a signe per a identificar situacions jurídiques, militars, tècniques, etc.

2 abaixar (o abatre) bandera fig Cedir, cessar de resistir.

3 a banderes desplegades fig Obertament.

4 abandonar la bandera fig Desertar.

5 abús de bandera DR INTERN Fet d’arborar il·lícitament una bandera en un vaixell.

6 alçar bandera fig Convocar gent de guerra, fer-se cap d’una rebel·lió, d’un moviment d’opinió, etc.

7 bandera blanca (o de pau, o parlamentària) Senyal distintiu dels parlamentaris a fi que siguin tractats com a tals per l’enemic, o hissat pel vaixell en guerra per indicar intenció de negociar la pau.

8 bandera negra Bandera hissada per indicar la intenció de lluitar fins a la mort.

9 jura de bandera MIL Pràctica tradicional militar amb què els nous membres d’una unitat prometen fidelitat a llur bandera.

10 mudar de bandera fig Mudar de partit, d’opinió, etc.

11 plantar la bandera (en un lloc) Prendre un lloc, ensenyorir-se’n, en nom de l’entitat que representa la bandera.

12 plegar banderes fig Desistir d’una empresa, retirar-se en desfeta.

13 portar alta la bandera fig Fer honor a un càrrec.

14 portar la bandera (en alguna cosa) fig Ésser-ne el guia, el cap.

15 retre bandera Aviar-la en senyal de respecte i de cortesia.

16 seguir la bandera (d’algú) fig Militar en el partit d’algú.

2 f Pintura o representació dels colors de la bandera en papers, murs, insígnies, etc.

3 f GEOMORF En una cova, concreció de forma ondulant.

4 f GRÀF Full de més grandària que els del llibre entre els quals va intercalat, i a vegades també d’una altra qualitat, on es representen dibuixos, quadres, estadístiques, etc.

5 f ORG MIL 1 Unitat militar que segueix una bandera.

2 Unitat militar equivalent a un batalló.

6 f METEOR Núvol que es forma a sotavent de certs pics molt alts, com una bandera blanca, en dies de vent fort.

7 f TÈXT Conjunt de mostres de diferents dibuixos i diferents colors que són teixides en un mateix tros de roba en confeccionar un mostrari.

8 f TRANSP En els antics taxímetres, placa exterior visible que quan és abaixada n’engega el mecanisme i quan és dreta el manté aturat.

9 m i f Persona que va i ve d’una banda a l’altra sense subjectar-se al treball ni a l’autoritat.

->banderejar

■banderejar

[de bandera]

v 1 1 intr Moure’s, agitar-se, com una bandera que oneja al vent.

2 tr Fer moure com una bandera al vent.

2 intr 1 Rodar, vagar, passejar sense fer res.

2 esp Passejar, una prostituta, en cerca de client.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: banderejar

GERUNDI: banderejant

PARTICIPI: banderejat, banderejada, banderejats, banderejades

INDICATIU PRESENT: banderejo, bandereges, bandereja, banderegem, banderegeu, banderegen

INDICATIU IMPERFET: banderejava, banderejaves, banderejava, banderejàvem, banderejàveu, banderejaven

INDICATIU PASSAT: banderegí, banderejares, banderejà, banderejàrem, banderejàreu, banderejaren

INDICATIU FUTUR: banderejaré, banderejaràs, banderejarà, banderejarem, banderejareu, banderejaran

INDICATIU CONDICIONAL: banderejaria, banderejaries, banderejaria, banderejaríem, banderejaríeu, banderejarien

SUBJUNTIU PRESENT: banderegi, banderegis, banderegi, banderegem, banderegeu, banderegin

SUBJUNTIU IMPERFET: banderegés, banderegessis, banderegés, banderegéssim, banderegéssiu, banderegessin

IMPERATIU: bandereja, banderegi, banderegem, banderegeu, banderegin

->banderer

■banderer -a

[de bandera; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

1 1 m i f Persona que porta públicament la bandera d’una corporació militar, religiosa o civil.

2 m HIST Cavaller feudal pertanyent a l’alta noblesa que tenia dret d’alçar una bandera quadrada pròpia.

2 m HIST Pintor municipal encarregat de confeccionar banderes i penons, pintar senyals heràldics i elements decoratius en ciris, draps de respatller, etc., construir cadafals i castells per a entremesos de processó, vestuaris dels personatges que hi prenien part, pintar cortines i tota mena d’obra decorativa al servei de la ciutat o de la vila.

->bandereta

■bandereta

[de bandera; 1a FONT: 1546]

f 1 Bandera petita de les que es posen en els edificis, els vaixells, etc., en dies de gala, de gran solemnitat, etc.

2 Penell.

3 Ensenya de drap o de paper que hom duu generalment fixada a la solapa com a distintiu de col·laboració en una capta pública.

->banderí

■banderí

[de bandera]

m 1 1 Bandera petita, sovint triangular, usada com a distintiu o ornament.

2 ESPORT banderó 2.

2 ORG MIL Soldat que fa de guia en les evolucions de la infanteria, i per això porta un banderí o una banderola al capdamunt del fusell.

->banderilla

■banderilla

[del cast. banderilla; 1a FONT: 1726]

f TAUROM Bastó de set a vuit decímetres de llarg ornat amb banderetes o tires de paper, amb una llengüeta de ferro en un cap, que els toreros claven al bescoll del toro.

->banderiller

■banderiller -a

[de banderilla]

m i f TAUROM Membre de la quadrilla encarregat de clavar banderilles.

->banderó

■banderó

[de bandera]

m 1 Bandera petita.

2 ESPORT Bandera petita usada com a objecte indicador en diversos esports.

->banderola

■banderola

[de banderó; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Bandera petita com la que hom sol posar al cim de l’asta de les llances dels soldats de cavalleria.

2 Bandera destinada a fer senyals o indicacions.

3 Penell.

4 TOPOG Pal emprat per a assenyalar punts determinats d’un terreny a l’hora d’amidar-lo, de marcar-hi un emplaçament, un límit.

->bàndicut

■bàndicut

[de l’angl. bandicoot, i aquest del telugu (idioma dravídic de l’Índia) pandikokku, íd., de pandi ‘porc’ i kokku ‘rata’]

m ZOOL Nom aplicat a qualsevol dels marsupials de la família dels peramèlids, de musell allargat i punxegut i de peus posteriors estrets i llargs.

->bandidatge

■bandidatge

[de bandit]

m 1 1 Condició de bandit.

2 DR Actuació de qui, apartant-se d’una vida social normal, es dedica al robatori, al furt, a atemptats a les persones i a altres actes de caràcter delictiu (sovint formant colla armada amb un propòsit d’actuació comuna sota la direcció d’un cap).

2 p ext Robatori, furt, atemptat, etc.

3 HIST Bandolerisme.

->bandiment

■bandiment

[de bandir]

m 1 Acció de bandir;

2 l’efecte.

->bandinella

■bandinella

[de banda^1]

f 1 Tros de tela que va penjada a una trompeta.

2 Tros de tela que hom posa com a franja o cortina als prestatges.

->bandir

■bandir

[de ban^1]

v tr 1 Bandejar.

2 ant Cridar (algú) públicament per mitjà d’un ban.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bandir

GERUNDI: bandint

PARTICIPI: bandit, bandida, bandits, bandides

INDICATIU PRESENT: bandeixo, bandeixes, bandeix, bandim, bandiu, bandeixen

INDICATIU IMPERFET: bandia, bandies, bandia, bandíem, bandíeu, bandien

INDICATIU PASSAT: bandí, bandires, bandí, bandírem, bandíreu, bandiren

INDICATIU FUTUR: bandiré, bandiràs, bandirà, bandirem, bandireu, bandiran

INDICATIU CONDICIONAL: bandiria, bandiries, bandiria, bandiríem, bandiríeu, bandirien

SUBJUNTIU PRESENT: bandeixi, bandeixis, bandeixi, bandim, bandiu, bandeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: bandís, bandissis, bandís, bandíssim, bandíssiu, bandissin

IMPERATIU: bandeix, bandeixi, bandim, bandiu, bandeixin

->bandit

■bandit -ida

[de bandir]

m i f 1 Fugitiu de la justícia.

2 ant Malfactor, cridat públicament per mitjà d’un ban, especialment el bandoler.

->bandó

■bandó

[del fr. bandeau, íd. (v. banda^1)]

[pl -ós] m Banda de cabells pentinats plans a cada costat del front tapant els polsos.

->bàndol

■bàndol

[der. de ban^1, que en cat. ant. tingué també la forma bando, amb -l afegida per tendència popularment catalanitzadora (v. catúfol); 1a FONT: 1653, DTo.]

m Facció, parcialitat, partit.

->bandola^1

■bandola^1

[de banda^1]

f bolquer 1 1. Anar en bandola. Un infant de bandoles.

->bandola^2

■bandola^2

[de banda^3]

f Colla. Una bandola d’estudiants.

->bandola^3

■bandola^3

[del ll. pandura, i aquest del gr. pandoũra, a través segurament de l’it. mandòla, íd.]

f MÚS Instrument de quatre cordes pinçades i de caixa bombada, semblant al llaüt, sovint considerat sinònim de bandúrria.

->bandolejar

■bandolejar

[de bàndol]

v intr Pertànyer a bàndols.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bandolejar

GERUNDI: bandolejant

PARTICIPI: bandolejat, bandolejada, bandolejats, bandolejades

INDICATIU PRESENT: bandolejo, bandoleges, bandoleja, bandolegem, bandolegeu, bandolegen

INDICATIU IMPERFET: bandolejava, bandolejaves, bandolejava, bandolejàvem, bandolejàveu, bandolejaven

INDICATIU PASSAT: bandolegí, bandolejares, bandolejà, bandolejàrem, bandolejàreu, bandolejaren

INDICATIU FUTUR: bandolejaré, bandolejaràs, bandolejarà, bandolejarem, bandolejareu, bandolejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bandolejaria, bandolejaries, bandolejaria, bandolejaríem, bandolejaríeu, bandolejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bandolegi, bandolegis, bandolegi, bandolegem, bandolegeu, bandolegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bandolegés, bandolegessis, bandolegés, bandolegéssim, bandolegéssiu, bandolegessin

IMPERATIU: bandoleja, bandolegi, bandolegem, bandolegeu, bandolegin

->bandoler

■bandoler -a

[de bàndol; 1a FONT: 1455]

m i f 1 ant Persona que formava part d’un bàndol.

2 Bandit, lladre de camí ral.

->bandolera

■bandolera

[de bandoler]

f 1 1 Banda de cuir que va des de l’espatlla esquerra fins a la banda dreta de la cintura per a penjar-hi una arma de foc, com porten els soldats de cavalleria.

2 en bandolera loc adv Penjant d’una espatlla i creuant el cos fins al costat contrari. Dur la bossa, l’escopeta en bandolera.

2 p ext Bossa proveïda d’una corretja llarga que hom porta penjada a l’espatlla.

->bandolerisme

■bandolerisme

[de bandoler]

m HIST Activitat criminal duta a terme per bandes armades, comandades per un cap, contra persones, propietats, edificis, vehicles, etc.

->bandolí

■bandolí

[de bandola^3]

m MÚS bandola^3.

->bandolina^1

■bandolina^1

f Solució mucilaginosa de llavors de codony per a allisar i tenir plans els cabells.

->bandolina^2

bandolina^2

[de bàndol]

f dial Bàndol, facció.

->bandoneó

bandoneó

Part. sil.: ban_do_ne_ó

m MÚS Instrument musical de vent de la família de les harmòniques, variant de l’acordió, de forma rectangular i proveït de botons en ambdós costats.

->bandoneonista

bandoneonista

Part. sil.: ban_do_ne_o_nis_ta

[de bandoneó]

m i f MÚS Músic que toca el bandoneó.

->bandositat

■bandositat

[de bàndol]

f 1 Bàndol.

2 Grup o facció format per cercar avantatges personals, per resoldre qüestions de jurisdicció, per satisfer l’honor o per venjança personal.

3 Lluita entre bàndols.

->bandura

bandura

[del gr. pandoũra, possiblement a través de l’àr]

f MÚS Instrument de dotze cordes, de la família del llaüt, que hom toca amb plectre.

->bandúrria

■bandúrria

Part. sil.: ban_dúr_ri_a

[del ll. pandurium, i aquest del gr. pandoũra ‘mena d’instrument de cordes pinçades’, a través segurament del cast; 1a FONT: 1803, DEst.]

f MÚS Instrument de cordes pinçades de la família del llaüt, de dimensions reduïdes, molt comú en la música popular hispànica.

->bandurrista

■bandurrista

[de bandúrria]

m i f Persona que toca la bandúrria.

->baner

■baner -a

[de ban^1]

m i f 1 Persona encarregada de fer complir els bans.

2 ant El qui cobrava les multes o bans.

->bàner

bàner

m INFORM i PUBL Espai publicitari en una pàgina web, generalment de forma rectangular, el qual, quan s’hi fa clic, permet d’accedir al web o a una altra pàgina de l’anunciant.

->bang

bang

Hom.: banc

[de l’angl. bang, exclamació onomatopeica]

m AERON Efecte sonor de detonació produït per les ones de xoc generades per un avió en règim transsònic o supersònic.

->bangials

■bangials

Part. sil.: ban_gi_als

f BOT 1 pl Ordre d’algues de la subclasse de les bangiofícides, de tal·lus generalment heteròtric i amb reproducció sexual.

2 sing Alga de l’ordre de les bangials.

->bangiofícides

bangiofícides

Part. sil.: ban_gi_o_fí_ci_des

f BOT 1 pl Subclasse d’algues de la classe de les rodofícies, primitives, amb aparell vegetatiu poc evolucionat.

2 sing Alga de la subclasse de les bangiofícides.

->bangiofícies

■bangiofícies

f BOT Bangiofícides.

->banjo

■banjo

[de l’angl. nord-americà banjo, propi dels negres, alteració de l’angl. bandore, del mateix origen que bandura o bandola^3]

m MÚS Instrument de cordes de mànec llarg, com la guitarra, i de caixa circular coberta amb pell, com el tambor, que hom fa sonar amb els dits o per mitjà d’un plectre.

->banquer

■banquer -a

[de banc]

m i f 1 El qui té o dirigeix una casa de banca.

2 HIST Fins al segle XIX, mercader que tenia com a professió el préstec de diners.

3 JOCS En la ruleta, el bacarà, etc., jugador que té la banca.

->banquet^1

■banquet^1

[del fr. banquet i aquest de l’it. banchetto, íd. (v. banc); 1a FONT: 1653, DTo.]

m Gran àpat al qual concorren molts convidats.

->banquet^2

■banquet^2

[de banc]

m 1 Banc petit.

2 Pontet de pany.

->banqueta

■banqueta

[de banc; 1a FONT: s. XV]

f 1 1 Banca petita o estreta.

2 CONSTR NAV Banc estret situat a popa d’algunes embarcacions, com la barca de palangre.

3 ESPORT En el futbol i altres esports d’equip, banc on seuen l’entrenador, el massatgista i els jugadors de reserva durant el partit.

4 TRANSP En les antigues diligències i galeres, seient davanter de la baca.

2 Gran canelobre de forma piramidal que sosté una atxa.

3 CONSTR 1 Replà format en una paret per un canvi de gruix d’aquesta en la seva alçada.

2 esp Replà format en començar una paret sobre uns fonaments de més gruix que la paret.

3 Base sobre la qual s’assenta un edifici.

4 MOBL Seient petit, sense respatller, proveït sovint de braços utilitzats també com a agafadors. La banqueta del piano.

->banquetejar

■banquetejar

[de banquet^1; 1a FONT: 1653, DTo.]

v intr 1 Oferir banquets.

2 Anar sovint a banquets.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: banquetejar

GERUNDI: banquetejant

PARTICIPI: banquetejat, banquetejada, banquetejats, banquetejades

INDICATIU PRESENT: banquetejo, banqueteges, banqueteja, banquetegem, banquetegeu, banquetegen

INDICATIU IMPERFET: banquetejava, banquetejaves, banquetejava, banquetejàvem, banquetejàveu, banquetejaven

INDICATIU PASSAT: banquetegí, banquetejares, banquetejà, banquetejàrem, banquetejàreu, banquetejaren

INDICATIU FUTUR: banquetejaré, banquetejaràs, banquetejarà, banquetejarem, banquetejareu, banquetejaran

INDICATIU CONDICIONAL: banquetejaria, banquetejaries, banquetejaria, banquetejaríem, banquetejaríeu, banquetejarien

SUBJUNTIU PRESENT: banquetegi, banquetegis, banquetegi, banquetegem, banquetegeu, banquetegin

SUBJUNTIU IMPERFET: banquetegés, banquetegessis, banquetegés, banquetegéssim, banquetegéssiu, banquetegessin

IMPERATIU: banqueteja, banquetegi, banquetegem, banquetegeu, banquetegin

->banquisa

■banquisa

[de banc]

f GEOMORF Banc de glaç que es forma per congelació de l’aigua superficial dels oceans polars.

->bansuri

bansuri

m MÚS Instrument de vent fet de bambú, de buf directe i embocadura lateral, amb sis o set forats, propi del nord de l’Índia i del Nepal.

->banteng

■banteng

[del malai banteng, íd.]

m ZOOL Bou salvatge de la subfamília dels bovins (Bos banteng), molt gros, de color bru, amb les anques i les potes blanques, que viu a Insulíndia.

->bantu

■bantu

1 adj Relatiu o pertanyent als bantus o a llurs llengües.

2 m i f ETNOL Individu pertanyent a qualsevol dels pobles de llengua bantu.

3 m LING Grup molt homogeni de llengües africanes parlades al sud de l’equador.

->bantuid

bantuid -a

Part. sil.: ban_tuid

1 ANTROP FÍS 1 m i f Individu de la raça bantuida.

2 adj Relatiu o pertanyent a la raça bantuida o als seus representants.

3 raça bantuida Raça del grup melanoderm que ocupa bàsicament tota l’Àfrica meridional i sud-oriental.

2 m LING Semibantu.

->bantustan

bantustan

m GEOG POL A Sud-àfrica, cadascun dels territoris reservats als pobles indígenes africans.

->banús

■banús

[de l’àr. ´abanûs, i aquest, del gr. ébenos, íd. (cf. eben); 1a FONT: s. XIV, Llull]

[pl -ussos] m 1 BOT i FUST Nom de diverses fustes molt fosques o viades de fosc obtingudes d’arbres de la família de les ebenàcies pertanyents a diverses espècies del gènere Diospyros, com el banús negre (o asiàtic), obtingut del D. ebenum i del D. ebenaster, el banús africà, obtingut del D. dendo i del D. mespiliformis, i el banús indi, obtingut del D. jupru i del D. melanoxylon.

2 BOT Qualsevol dels arbres que beneficien el banús.

3 banús fals FUST Fusta dura i de coloració fosca, susceptible de rebre un bon poliment, procedent de diverses plantes de la família de les papilionàcies (laburn, ginesta patent, etc.).

->bany

■bany

[del ll. vg. baneu, del ll. cl. balneum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció de banyar o de banyar-se, especialment la immersió total o parcial del cos en l’aigua d’un riu, de la mar, etc., o d’un continent apropiat (piscina, banyera, etc.), per motius higiènics, esportius, terapèutics o religiosos.

2 p anal Exposició total o parcial del cos a l’acció de radiacions d’índole diversa. Bany de sol.

3 bany de sang hiperb Gran nombre de ferits i morts; carnisseria. La manifestació va acabar en un bany de sang.

4 tenir un bany (d’una cosa) fig Tenir-ne una noció superficial.

5 vestit de bany Peça o conjunt de peces que hom es posa per banyar-se.

2 p ext 1 Líquid en el qual hom es banya.

2 Recipient, atuell, en el qual hom es banya.

3 Habitació especialment agençada per a poder-se banyar.

4 pl Lloc o establiment en el qual hom pren banys. Anar als banys.

5 bany auxiliar Cambra de bany d’equip reduït i que habitualment conté un vàter, un lavabo i una dutxa.

3 TECNOL 1 Operació de submergir cossos o substàncies en un líquid, un gas o un sòlid finament dividit, per a tenyir-los, per a cobrir-los d’una capa d’una matèria diferent, per a modificar-ne la superfície, etc.

2 Líquid, gas o sòlid finament dividit disposat per a efectuar un bany.

3 Capa superficial, generalment de metall, que recobreix un objecte, fixada mitjançant un procediment de bany. Moneda de coure amb un bany de plata.

4 Procediment de bescanvi tèrmic efectuat generalment en un recipient, clos o obert, que conté un fluid o un altre mitjà transmissor que bescanvia calor amb la substància que hom vol escalfar o refredar. Bany de sorra. Bany d’aire.

5 Recipient on poden ésser efectuats banys.

6 bany maria Procediment de cocció o escalfament que consisteix a posar el que es vol coure o escalfar dins un recipient i aquest dins un altre ple d’aigua, que és el que rep directament l’acció del foc.

4 ALIM Operació tecnològica que consisteix a recobrir un producte alimentari amb un altre formant un embolcall definitiu.

5 FOTOG Qualsevol de les preparacions aquoses utilitzades en els processos fotogràfics.

6 PINT Pasta pictòrica líquida transparent que hom aplica, formant una capa fina, damunt la pintura ja seca i treballada per tal d’obtenir-ne la veladura o la tintura que permetin d’aconseguir més intensitat de color o riquesa de matís.

7 TÈXT Solució que conté cadascuna de les diverses substàncies (mordents, colorants, etc.) que hom vol fer actuar damunt les matèries tèxtils.

->banya

■banya

[del cèlt. *bannom, a través d’una forma pl. neutre *banna; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 ANAT ANIM 1 Protuberància frontal que, generalment en nombre d’un parell, posseeixen molts remugants (cèrvids, bòvids, antilocàprids, giràfids), els quals les empren sovint com a òrgans d’atac.

2 p ext En alguns animals, protuberància o apèndix, nasal o frontal, que té semblança amb una banya, Les banyes del cargol. La banya del rinoceront. Les banyes d’una papallona. Les banyes del duc.

3 ficar la banya en un forat fig i col·loq Entossudir-se.

4 portar banyes fig i col·loq Haver estat enganyat pel cònjuge o la parella.

5 posar banyes (a algú) fig i col·loq Enganyar-lo el seu cònjuge o parella.

6 trencar-se (o rompre’s) les banyes (en alguna cosa) fig i col·loq Esforçar-s’hi molt, treballar-hi intensament.

7 veure’s les banyes fig i col·loq Adonar-se d’un error i fer-ne esmena.

2 Banya de bou, de be, etc., que serveix de veire, per a posar-hi oli, sal, etc., o de botzina.

3 Substància que constitueix les banyes, emprada en la fabricació d’objectes. Una pinta de banya.

4 Bony al front. Fer-se una banya un infant.

5 En una cosa en forma de mitja lluna o de forca, cadascuna de les dues puntes.

6 ELECTROT Cadascuna de les petites antenes que hom disposa encarades sobre dos conductors elèctrics entre els quals pot encebar-se un arc.

7 MAR Barra de l’argue.

8 MAR GUER Prominència de les mines submarines que té per finalitat fer-les explotar en ésser tocades per un vaixell o un altre objecte.

9 OFIC 1 pl Eina emprada pels ferrers i els manyans consistent en una barra allargada l’un cap de la qual serveix de mànec, i l’altre és proveït de dos sortints entre els quals és col·locada la peça, generalment una barra, que hom vol doblegar o adreçar.

2 Cadascuna de les puntes d’una enclusa, d’una bigòrnia, etc., especialment de la que té forma cònica.

10 RELL Cadascuna de les dues extremitats de què va proveïda generalment l’àncora per a evitar que pugui escapar-se de l’eix del volant.

11 TRANSP Cadascuna de les peces metàl·liques col·locades com a motius decoratius al capdamunt de les costelles de fusta del collar d’un animal de tir.

12 banya de cabra BOT Coronil·la escorpioide.

13 banya de gasela PAST Pastisset en forma de mitja lluna farcit amb una pasta d’ametlles aromatitzada amb aigua de flors de taronger, típic del Magrib.

->banyabaix

■banyabaix -a

Part. sil.: ba_nya_baix

[de banya i baix^3]

1 adj Que té les banyes girades cap avall.

2 m i f Persona que va amb el cap baix, per preocupacions o per mala intenció.

->banyada^1

■banyada^1

[de banyar]

f 1 1 Acció de banyar-se;

2 l’efecte.

2 Remullada.

->banyada^2

■banyada^2

[de banya]

f 1 Cop de banya.

2 Ferida o contusió produïda per la banya d’un animal.

3 Contingut d’una banya emprada com a vas.

->banyadaurat

■banyadaurat -ada

Part. sil.: ba_nya_dau_rat

[de banya i daurat^2]

adj Que porta les banyes daurades.

->banyador^1

■banyador^1

[de banyar i -dor^2]

m 1 1 Indret a propòsit per a prendre-hi banys.

2 Indret on solen anar animals a banyar-se.

2 GRÀF Pica en la qual antigament hom mullava el paper, ablanint-lo, per tal de facilitar la posterior impressió, puix que les pressions a què treballaven les premses eren relativament baixes.

->banyador^2

■banyador^2 -a

[de banyar i -dor^1]

1 m i f Persona que presta servei en un establiment de banys.

2 m Vestit de bany.

3 m GRÀF 1 Operari que banyava el paper abans de la impressió.

2 Roleu recobert de baieta que serveix per a mullar la pedra o la planxa de les màquines litogràfiques, anomenat també mullador.

->banyadura

■banyadura

[de banyar; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

f 1 Aigualera.

2 1 Acció de mullar o de mullar-se molt;

2 l’efecte.

->banyalbufarí

banyalbufarí -ina

adj i m i f De Banyalbufar (Mallorca).

->banyam

■banyam

[de banya]

m ANAT ANIM Banyes d’un animal.

->banyar

■banyar

[de bany; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v 1 1 tr Ficar dins l’aigua o un altre líquid (algú o alguna cosa) i tenir-l’hi durant un quant temps. Banyar les criatures amb aigua tèbia.

2 pron Anar a banyar-se a la platja.

2 tr 1 Mullar abundosament, cobrir d’una capa de líquid. Les llàgrimes li banyaven la cara.

2 p anal La llum de la lluna banyava la façana.

3 tr Tocar l’aigua de la mar, d’un llac, etc. (algun indret). La Mediterrània banya les costes catalanes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: banyar

GERUNDI: banyant

PARTICIPI: banyat, banyada, banyats, banyades

INDICATIU PRESENT: banyo, banyes, banya, banyem, banyeu, banyen

INDICATIU IMPERFET: banyava, banyaves, banyava, banyàvem, banyàveu, banyaven

INDICATIU PASSAT: banyí, banyares, banyà, banyàrem, banyàreu, banyaren

INDICATIU FUTUR: banyaré, banyaràs, banyarà, banyarem, banyareu, banyaran

INDICATIU CONDICIONAL: banyaria, banyaries, banyaria, banyaríem, banyaríeu, banyarien

SUBJUNTIU PRESENT: banyi, banyis, banyi, banyem, banyeu, banyin

SUBJUNTIU IMPERFET: banyés, banyessis, banyés, banyéssim, banyéssiu, banyessin

IMPERATIU: banya, banyi, banyem, banyeu, banyin

->banyarriquer

■banyarriquer

[comp. de banya, per les antenes llargues de l’insecte, i riquer, mot que pot tenir relació amb quera ‘corc’ i querar ‘corcar’, o bé pot provenir de riquerar ‘corcar’, alteració de *requerar, der. de querar, amb possible influx popular de l’adj. ric (de banyes)]

m ENTOM i FITOPAT 1 Nom aplicat a diversos coleòpters cerambícids longicornis, com el banyarriquer del pi (Acanthocinus aedilis), d’antenes molt llargues, el banyarriquer del pollancre (Saperda carcharias) i el banyarriquer del roure (Cerambyx cerdo).

2 banyarriquer del salze Aròmia.

->banyarriquerar

■banyarriquerar

[de banyarriquer]

v tr Omplir de forats a la manera del banyarriquer en la fusta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: banyarriquerar

GERUNDI: banyarriquerant

PARTICIPI: banyarriquerat, banyarriquerada, banyarriquerats, banyarriquerades

INDICATIU PRESENT: banyarriquero, banyarriqueres, banyarriquera, banyarriquerem, banyarriquereu, banyarriqueren

INDICATIU IMPERFET: banyarriquerava, banyarriqueraves, banyarriquerava, banyarriqueràvem, banyarriqueràveu, banyarriqueraven

INDICATIU PASSAT: banyarriquerí, banyarriquerares, banyarriquerà, banyarriqueràrem, banyarriqueràreu, banyarriqueraren

INDICATIU FUTUR: banyarriqueraré, banyarriqueraràs, banyarriquerarà, banyarriquerarem, banyarriquerareu, banyarriqueraran

INDICATIU CONDICIONAL: banyarriqueraria, banyarriqueraries, banyarriqueraria, banyarriqueraríem, banyarriqueraríeu, banyarriquerarien

SUBJUNTIU PRESENT: banyarriqueri, banyarriqueris, banyarriqueri, banyarriquerem, banyarriquereu, banyarriquerin

SUBJUNTIU IMPERFET: banyarriquerés, banyarriqueressis, banyarriquerés, banyarriqueréssim, banyarriqueréssiu, banyarriqueressin

IMPERATIU: banyarriquera, banyarriqueri, banyarriquerem, banyarriquereu, banyarriquerin

->banyat

■banyat -ada

[de banya]

adj Proveït de banyes. Un brau ben banyat.

->banyegaire

■banyegaire

Part. sil.: ba_nye_gai_re

[de banyegar]

adj Que cota, que banyega.

->banyegar

■banyegar

[de banya]

v tr Clavar banyades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: banyegar

GERUNDI: banyegant

PARTICIPI: banyegat, banyegada, banyegats, banyegades

INDICATIU PRESENT: banyego, banyegues, banyega, banyeguem, banyegueu, banyeguen

INDICATIU IMPERFET: banyegava, banyegaves, banyegava, banyegàvem, banyegàveu, banyegaven

INDICATIU PASSAT: banyeguí, banyegares, banyegà, banyegàrem, banyegàreu, banyegaren

INDICATIU FUTUR: banyegaré, banyegaràs, banyegarà, banyegarem, banyegareu, banyegaran

INDICATIU CONDICIONAL: banyegaria, banyegaries, banyegaria, banyegaríem, banyegaríeu, banyegarien

SUBJUNTIU PRESENT: banyegui, banyeguis, banyegui, banyeguem, banyegueu, banyeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: banyegués, banyeguessis, banyegués, banyeguéssim, banyeguéssiu, banyeguessin

IMPERATIU: banyega, banyegui, banyeguem, banyegueu, banyeguin

->banyer^1

■banyer^1

[de bany]

m Mullena, banyadura.

->banyer^2

■banyer^2 -a

[de banya]

m i f Treballador d’objectes de banya.

->banyera

■banyera

[de bany]

f 1 Pica o recipient per a prendre banys.

2 MAR Cavitat descoberta de certes embarcacions menors, principalment petits balandres, on sol anar el patró i des d’on hom empunya l’arjau.

->banyerenc

banyerenc -a

adj i m i f De Banyeres del Penedès (Baix Penedès).

->banyerí

banyerí -ina

adj i m i f De Banyeres de Mariola (Alcoià).

->banyerola

banyerola

[de banyera]

f Banyera petita de planta gairebé quadrada la cubeta de la qual té un graó per a poder-hi seure.

->banyeta

■banyeta

[de banya]

1 f BOT Planta herbàcia anual de la família de les ranunculàcies (Delphinium peregrinum), de fulles molt dividides i de flors d’un color blau viu agrupades en raïms curts.

2 en Banyeta pop El diable.

->banyista

■banyista

[de bany]

m i f Persona que es banya a la mar, en un riu, en un establiment de banys.

->banyó

■banyó

[de banya]

m 1 Banya petita que comença a sortir.

2 p anal Sortint cònic en la superfície d’una cosa, que serveix per a agafar-la o que, ficat en el forat d’una altra, serveix per a tenir-la subjecta. Els banyons de la portadora.

3 p anal Tros de branca trencada que resta en el tronc.

4 p anal Protuberància petita.

5 HERÀLD Cadascuna de les puntes o petites banyes que surten de les banyes del brancam.

6 TÈXT Cadascuna de les peces còniques que sobresurten a cada cara del cilindre de la màquina jacquard i en els jocs de calaixos dels telers que els tenen aplicats i que serveixen per a arrossegar el dibuix.

7 banyó de bretxa GEOL Xemeneia plena de bretxa volcànica consolidada o el relleu que resulta del desmantellament d’aquesta xemeneia.

8 banyó volcànic GEOL Xemeneia plena de lava consolidada o el relleu que resulta del desmantellament d’aquesta xemeneia.

->banyolí^1

■banyolí^1

[de banya]

m 1 ANAT ANIM Banya petita.

2 Ànima de la banya.

->banyolí^2

■banyolí^2

[v. banyolí^1]

m BOT Fesolet.

->banyolí^3

■banyolí^3 -ina

1 adj i m i f De Banyoles (Pla de l’Estany).

2 m NUMIS Diner de billó batut a Banyoles entre el 1600 i el 1605.

->banyot

■banyot

[de banya]

m 1 1 Banya tot just eixida.

2 vaca banyot Vaca que només té una banya.

2 CONSTR Tros de fusta que sobresurt del travesser d’una porta o d’una finestra i que serveix per a subjectar el bastiment a l’obra.

3 FUST Eina que serveix per a recolzar-hi la peça per serrar.

4 MAR Cadascun dels extrems de la creueta.

->banyulenc

banyulenc -a

adj i m i f De Banyuls de la Marenda (Rosselló) i de Banyuls dels Aspres (Rosselló).

->banyut

■banyut -uda

[de banya]

1 1 adj Que porta banyes. Una bèstia banyuda.

2 el banyut El diable.

2 adj i m i f fig Que ha estat enganyat pel seu cònjuge o parella.

3 m ICT Peix perciforme del grup de les bavoses, de la família dels blènnids (Blennius tentacularis), de tons bruns i amb tentacles superciliars plumiformes.

->banzim-banzam

■banzim-banzam

[cpt. apofònic de creació expressiva; 1a FONT: s. XX]

adv Fent un balanceig, especialment en caminar.

->baobab

■baobab

Part. sil.: ba_o_bab

[d’origen incert, probablement d’una llengua centreafricana, o potser de l’àr. bu ḥibab ‘fruit de molts grans’, com, de fet, té l’arbre]

m BOT Gran arbre de la família de les bombacàcies (Adansonia digitata), de tronc molt gruixut, de flors blanques i de fruits comestibles allargats.

->baptismal

■baptismal

[del ll. ecl. baptismalis, íd.]

adj LITÚRG Relatiu o pertanyent al baptisme. Les fonts baptismals.

->baptisme

■baptisme

[del ll. ecl. baptismus, i aquest del gr. baptismós (v. batejar); 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 LITÚRG Primer dels set sagraments, consistent en un ritu d’ablució unit a unes paraules, en virtut del qual hom esdevé membre de l’Església i reneix espiritualment.

2 baptisme de desig CRIST Disposició de fe i caritat d’aquell que mor sense ésser batejat, però amb el desig d’allò que el baptisme simbolitza: la vida eterna.

3 baptisme de sang CRIST Martiri d’un creient no batejat, que hom considera equivalent al baptisme.

2 p ext MIL 1 baptisme de foc Primera acció bèl·lica d’un soldat novell.

2 baptisme de sang Les primeres ferides que rep un guerrer.

3 PROTEST Doctrina professada pels baptistes.

->baptista

■baptista

[del ll. ecl. baptista, íd. i aquest del gr. baptístēs (v. batejar)]

1 m i f RELIG Persona que bateja.

2 PROTEST 1 adj Relatiu o pertanyent als baptistes o a llur doctrina.

2 m i f Membre d’una de les principals esglésies anomenades “lliures" o “no conformistes" dins el protestantisme.

->baptisteri

■baptisteri

[del ll. ecl. baptisterium, íd., i aquest del gr. baptistḗrion]

m LITÚRG i ART Lloc destinat a l’administració del baptisme.

->baquejar

baquejar

[de bac^4]

v dial 1 tr Donar un bac (a alguna cosa).

2 tr Llançar violentament (alguna cosa) ocasionant-li un bac.

3 baquejar-se de riure hiperb Riure molt; cargolar-se de riure.

->baquelita

■baquelita

[marca registrada, del nom de Leo Hendrik Baekeland (1863-1944), químic flamenc, inventor d’aquest plàstic, amb el sufix -ita; 1a FONT: s. XX]

f PLÀST Nom comercial de la resina fenòlica termoendurible obtinguda en la polimerització de fenol i formaldehid.

->baqueta

■baqueta

Hom.: vaqueta

[de l’it. bacchetta, dimin. de bacchio, del ll. bacŭlum ‘bastonet’; 1a FONT: 1640]

f 1 ARM 1 Vara prima de ferro o de fusta per a atacar el fusell, l’escopeta, antics.

2 Accessori per a netejar el canó de les armes de foc portàtils.

2 MÚS Vareta que duu una petita bola a la punta amb la qual hom fa sonar alguns instruments de percussió, com les timbales i els xilòfons.

3 càstig de baquetes HIST Càstig militar que consistia a fer passar el soldat delinqüent, amb mig cos nu, entre dues fileres de soldats, els quals li pegaven amb les baquetes.

4 passar per les baquetes 1 Aplicar el càstig de baquetes.

2 fig No poder evitar la curiositat, els comentaris, els retrets, etc., de la gent que hi ha en un indret.

3 fig Passar per situacions difícils i angoixoses.

5 tractar a baqueta Tractar amb una gran severitat.

->baquetejar

■baquetejar

[de baqueta]

v tr 1 Pegar (a algú); maltractar.

2 fig Baquetejat pel neguit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: baquetejar

GERUNDI: baquetejant

PARTICIPI: baquetejat, baquetejada, baquetejats, baquetejades

INDICATIU PRESENT: baquetejo, baqueteges, baqueteja, baquetegem, baquetegeu, baquetegen

INDICATIU IMPERFET: baquetejava, baquetejaves, baquetejava, baquetejàvem, baquetejàveu, baquetejaven

INDICATIU PASSAT: baquetegí, baquetejares, baquetejà, baquetejàrem, baquetejàreu, baquetejaren

INDICATIU FUTUR: baquetejaré, baquetejaràs, baquetejarà, baquetejarem, baquetejareu, baquetejaran

INDICATIU CONDICIONAL: baquetejaria, baquetejaries, baquetejaria, baquetejaríem, baquetejaríeu, baquetejarien

SUBJUNTIU PRESENT: baquetegi, baquetegis, baquetegi, baquetegem, baquetegeu, baquetegin

SUBJUNTIU IMPERFET: baquetegés, baquetegessis, baquetegés, baquetegéssim, baquetegéssiu, baquetegessin

IMPERATIU: baqueteja, baquetegi, baquetegem, baquetegeu, baquetegin

->baqui

baqui

m POÈTICA Peu de la mètrica grega i llatina, compost d’una síl·laba breu i dues de llargues.

->baquíade

baquíade

Part. sil.: ba_quí_a_de

HIST 1 m i f Membre d’una gran família aristocràtica que governà Corint (segles VIII-VII aC).

2 adj Relatiu o pertanyent als baquíades.

->bàquic

■bàquic -a

[del ll. bacchicus, -a, -um, íd.]

adj Relatiu o pertanyent a Bacus o als seus ritus.

->bar^1

■bar^1

Hom.: var

[de l’angl. bar, íd., pròpiament ‘barra’, per l’habitual barra metàl·lica que sol revestir exteriorment els taulells d’aquests establiments; 1a FONT: s. XX]

m 1 Establiment de begudes i menjars en què les consumicions solen ésser servides al taulell.

2 bar musical Bar on es fan actuacions musicals.

->bar^2

■bar^2

Hom.: var

[del gr. barós, -eos ‘pes, pesantor’]

m METROL 1 [símb: bar] Unitat de pressió equivalent a 10^5 pascals, usada per a mesurar la pressió atmosfèrica.

2 obs Antigament, en acústica, pressió d’una dina/cm^2, coneguda avui amb el nom de baria, que és equivalent a un microbar.

->bar^3

bar^3

Hom.: var

[variant de bare]

adj i m i f ant Bausador.

->bar^4

bar^4

símb METROL bar^2 1.

->bar-

■bar-

Forma prefixada del mot grec báros, -eos, que significa ‘pes’. Ex.: baragnòsia, baranestèsia.

->-bar

-bar

Forma sufixada del mot grec báros, -eos, que significa ‘pes’. Ex.: mil·libar.

->baraca

■baraca

f ISLAM Benedicció que Déu concedeix a determinats fidels virtuosos, benedicció que també transmeten llurs tombes i objectes personals als fidels que s’hi atansen, i que es manifesta per una vida terrena i eterna favorables.

->baragnòsia

baragnòsia

Part. sil.: ba_rag_nò_si_a

f PAT Agnòsia caracteritzada per la pèrdua de la facultat d’avaluar el pes dels objectes.

->bàral

bàral

m ZOOL Gènere de mamífers bòvids del grup dels marrans, de la subfamília dels ovins (Pseudois sp), de banyes grosses i divergents i mancats de barba.

->baralla

■baralla

[de barallar]

f 1 Acció de barallar-se.

2 JOCS El joc complet de cartes.

->baralladís

■baralladís -issa

[de barallar]

adj Amic de baralles, propens a barallar-se.

->barallar

■barallar

[d’origen incert, potser d’un ll. *baralia, plural neutre de *baralis, llatinització d’un adjectiu indoeuropeu *baral, de l’arrel bher- ‘tallar, fregar’; 1a FONT: 1204]

v 1 tr Fer néixer una enemistat (entre dues persones), fer renyir. Semblaven carn i ungla, però la disputa del càrrec els ha barallat.

2 pron 1 Disputar-se, tenir raons. Tot el dia es barallen.

2 Esbatussar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barallar

GERUNDI: barallant

PARTICIPI: barallat, barallada, barallats, barallades

INDICATIU PRESENT: barallo, baralles, baralla, barallem, baralleu, barallen

INDICATIU IMPERFET: barallava, barallaves, barallava, barallàvem, barallàveu, barallaven

INDICATIU PASSAT: barallí, barallares, barallà, barallàrem, barallàreu, barallaren

INDICATIU FUTUR: barallaré, barallaràs, barallarà, barallarem, barallareu, barallaran

INDICATIU CONDICIONAL: barallaria, barallaries, barallaria, barallaríem, barallaríeu, barallarien

SUBJUNTIU PRESENT: baralli, barallis, baralli, barallem, baralleu, barallin

SUBJUNTIU IMPERFET: barallés, barallessis, barallés, baralléssim, baralléssiu, barallessin

IMPERATIU: baralla, baralli, barallem, baralleu, barallin

->barallós

■barallós -osa

[de barallar; 1a FONT: s. XV]

adj Amic de baralles, d’armar baralles.

->barana

■barana

[mot comú a les llengües romàniques, d’origen preromà, probablement indoeuropeu, emparentat amb el lituà varanda ‘baga o rotlle’ i amb el sànscrit varanda ‘barrera, envà’; 1a FONT: 1082]

f 1 CONSTR Construcció que voreja un balcó, un terrat, una plataforma qualsevol, un pont, un pou, una era, un clos, etc., la qual s’eleva des del sòl fins a una alçària tal, que la seva vora superior pot servir de passamà o ampit. Una barana de maons. Els barrots de la barana. Abocar-se a la barana de l’escala.

2 GEOMORF Cantó o límit extern de la plataforma continental en zones de talús abrupte.

3 TRANSP 1 Cadascun dels costats de la caixa d’un camió, d’un carro o d’altres vehicles.

2 Travesser que fixa la part superior de les estaques dels costats de la caixa d’un carro.

->baranam

baranam

[de barana]

m Conjunt de baranes. Bells domassos engalanaven el baranam.

->baranatge

■baranatge

[de barana]

m Passamà d’una escala.

->barandat

■barandat

[de barana]

m CONSTR Paret feta de maons posats de cantó, envà, tempanell.

->baranestèsia

baranestèsia

Part. sil.: ba_ra_nes_tè_si_a

f PAT Abolició de la sensibilitat dels teixits profunds en produir-se compressió.

->barat^1

■barat^1

Hom.: verat

[de baratar]

m 1 Canvi, barata.

2 Engany, frau.

->barat^2

■barat^2 -a

Hom.: verat

[de baratar]

1 adj De baix preu.

2 adj col·loq De baixa qualitat. Filosofia barata.

3 adv A un preu barat. Comprar, vendre, barat.

->barata

■barata

[de baratar; 1a FONT: 1272, CTort.]

f Canvi, permuta. Va fer barata de dos llibres.

->baratador

■baratador -a

[de baratar; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

m i f 1 Persona que fa barates.

2 Barater.

->baratar

■baratar

[d’un preromà, probablement cèlt., mrath- ‘frau, sedició’; 1a FONT: 1284]

v tr Canviar, donar (una cosa), per rebre’n una altra. A l’hora del pati, barataven bales per cromos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: baratar

GERUNDI: baratant

PARTICIPI: baratat, baratada, baratats, baratades

INDICATIU PRESENT: barato, barates, barata, baratem, barateu, baraten

INDICATIU IMPERFET: baratava, barataves, baratava, baratàvem, baratàveu, barataven

INDICATIU PASSAT: baratí, baratares, baratà, baratàrem, baratàreu, barataren

INDICATIU FUTUR: barataré, barataràs, baratarà, baratarem, baratareu, barataran

INDICATIU CONDICIONAL: barataria, barataries, barataria, barataríem, barataríeu, baratarien

SUBJUNTIU PRESENT: barati, baratis, barati, baratem, barateu, baratin

SUBJUNTIU IMPERFET: baratés, baratessis, baratés, baratéssim, baratéssiu, baratessin

IMPERATIU: barata, barati, baratem, barateu, baratin

->barater

■barater -a

[de baratar; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

adj i m i f Enganyós, trampós.

->barateria

■barateria

Part. sil.: ba_ra_te_ri_a

[de barater; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 Acte propi d’un barater, engany, falsia.

2 DR MAR Acte il·lícit comès pel capità d’un vaixell, per actes fraudulents, imprudència, negligència, etc.

->baratia

baratia

Part. sil.: ba_ra_ti_a

[de barat^2]

f Barator.

->barator

■barator

[de baratar]

f Qualitat de barat, baix preu de les coses venedores.

->bàratre

■bàratre

[del ll. barăthrum, íd., i aquest del gr. bárathron, íd.]

m 1 Abisme.

2 fig Infern.

->barb^1

■barb^1

[del ll. varus ‘gra’, aplicat a grans de la pell dels homes i animals, amb influx del mot barba; 1a FONT: s. XV]

m 1 MED Petita massa blanquinosa de substància sebàcia, amb la punta negra, localitzada generalment a la cara i a l’esquena.

2 ADOB Granulació de les pells de bovins produïda per la larva del tàvec, el qual diposita els ous sota l’epidermis i hi produeix bonys o hi deixa durícies amb un forat al mig.

->barb^2

■barb^2

[del ll. barbus, íd.; 1a FONT: 1262]

m ICT 1 Gènere de peixos de l’ordre dels cipriniformes (Barbus sp), de cos esvelt, amb un parell de barbes sensorials molt aparents a banda i banda de la boca, i amb l’aleta dorsal curta. Cal destacar-ne el barb comú (B. barbus) i el barb de muntanya (B. meridionalis).

2 barb caní Peix perciforme de la família dels blènnids (Blennius fluviatilis), semblant a les bavoses, de tons verds i bruns.

->barba

■barba

Hom.: varva

[del ll. barba ‘pèl de la barba’; 1a FONT: s. XIII]

1 1 f En l’home adult, pèl que creix a la regió de la cara corresponent al maxil·lar inferior. Barba clara, espessa, llarga, serrada, hirsuta.

2 m obs TEAT Actor que fa els papers de vell.

3 a les barbes Al davant mateix d’un.

4 barba a barba Cara a cara.

5 fer la barba Tallar-la o afaitar-la.

6 fer-se la barba d’or Fer grans guanys.

7 per barba Per cap, per persona. Toquen tres ampolles de vi per barba.

2 f Mentó, barbó, extremitat inferior de la cara sota el llavi inferior. Barba sortida, ensorrada. Té un clot a la barba.

3 f pl Algues que pengen del buc del vaixell.

4 f 1 pl ANAT VEG Arestes.

2 pl BOT Arrels primes d’una planta.

3 BOT barbeta^1 2 3.

4 BOT Bolet carner.

5 barba d’alzina BOT Barba de caputxí.

6 barba de cabra BOT Barbeta.

7 barba de caputxí BOT Nom donat a diverses espècies dels gèneres de líquens Usnea, Ramalina, Alectoria, etc.

8 barba de frare BOT Barbeta.

9 barba de reboll BOT Barba de caputxí.

10 barba de vaca BOT Rizomorfs d’un bolet, l’alzinoi, en forma de cordons negres ramificats, que penetren sota les escorces i destrueixen les arrels de molts arbres.

5 f GRÀF En calcografia, cresta de metall característica dels gravats a punta seca i a talla dolça o burí.

6 f MAR En les embarcacions d’aparell llatí, petit cap amb què hom lliga el car a la roda de proa.

7 f ORNIT Cadascun dels filaments paral·lels disposats en un mateix pla a banda i banda del raquis de les plomes dels ocells.

8 f PAPER Vora irregular del full de paper fabricat a mà, produïda pel sobrant de pasta que s’introdueix entre la forma i el marc de la forma.

9 f PINT 1 Petita quantitat d’una capa de color o de tinta pictòrica que sobresurt del límit lineal prefixat.

2 Acumulació de recobriments pictòrics (capes de pintura, de pa d’or, etc.) formada al voltant de la motllura o dins la junta que resta entre la motllura i la superfície d’un retaule si el marc forma conjunt amb la taula.

10 f SUR Floridura que apareix en la superfície del suro uns quants dies després d’haver-lo bullit.

11 f TECNOL Rebava que presenta la vora d’una peça fosa o encunyada.

12 f TÈXT 1 En les màquines de filatura, en l’ordidor, etc., defecte consistent en la ruptura d’un cap de metxa o de fil o d’uns quants.

2 Defecte d’estampació consistent en un desbordament del color a causa de no estar prou ben ajustat el rasquet de la màquina d’estampar.

3 En la filatura del lli, el cànem o el jute, mudada.

4 pl Rebuig produït en la preparació i la filatura de l’estam.

13 f ZOOL 1 Pèl o apèndix carnós que tenen alguns animals, el conjunt dels quals és comparable a la barba de l’home per llur posició. La barba d’una cabra, d’un peix.

2 Cadascuna de les làmines còrnies que els cetacis misticets (balenes i rorquals) tenen implantades transversalment al paladar i que empren com a filtre per a retenir el plàncton de què s’alimenten.

14 barba de cuixa f ALIM Carn corresponent a l’anca del be.

->barbablanc

■barbablanc -a

[de barba i blanc]

adj Que té la barba blanca.

->barbabrut

barbabrut -a

adj Que té la barba bruta.

->barbacana

■barbacana

[de l’àr. vg. b-al-baqára, àr. clàssic bâb al-báqar ‘porta de les vaques’, perquè la barbacana protegia un recinte entre ella i la muralla principal, on solien guardar el bestiar; 1a FONT: s. XII]

f 1 Obra de fortificació interior i exterior situada davant punts estratègics (muralles, portes, ponts, places, valls, etc.) per tal d’obligar a l’escissió i a l’escalonament de les ofensives enemigues.

2 Ràfec o volada d’una teulada.

3 Teuladeta que tenen algunes finestres per a protegir-les de la pluja.

->barbaclar

■barbaclar -a

[de barba i clar]

adj Que té la barba clara o poc poblada.

->barbaclòs

■barbaclòs -osa

[de barba i clos]

adj Que té la barba completa i espessa.

->barbacoa

■barbacoa

Part. sil.: bar_ba_co_a

[probablement de l’arauac barbacoa, que indicava una armadura o bastiment en forma de graella]

f 1 Aparell semblant a unes graelles, proveït d’un recipient per a la cendra, que serveix per a fer carn o peix a la brasa o a l’ast.

2 Menjada d’aliments preparats amb una barbacoa. Fer una barbacoa.

->barbada

■barbada

[de barba; 1a FONT: 1385]

f 1 Maxil·lar inferior dels cavalls i totes altres haveries.

2 Cadeneta de ferro que hom posa als cavalls unint, per sota la barba, els dos extrems de la brida.

3 Fons de sorra contigu a un clap d’algues, de roques, etc. Barbada (de la banda)de fora (d’un alguer). Barbada (de la banda)de terra.

4 ARQUIT Barbacana o volada d’una teulada.

5 MAR Barbiquell, especialment el volander.

6 PESC Obertura de l’afàs d’una nansa per on entra el peix.

->barbaespès

■barbaespès -essa

Part. sil.: bar_ba_es_pès

[de barba i espès]

adj Que té la barba espessa.

->barbaflorit

■barbaflorit -ida

[de barba i florit]

adj Que té la barba blanca o canuda.

->barbafort

■barbafort -a

[de barba i fort]

adj Que té el pèl de la barba aspre i fort.

->barbafresc

■barbafresc -a

[de barba i fresc]

adj Afaitat o rasurat de poc.

->barbagrís

■barbagrís -isa

[de barba i gris^2]

adj Que té la barba grisa.

->barballa

■barballa

[de barba]

f BOT Escurçonera.

->barballera

■barballera

[de barba; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 Plec penjant que fa la pell de sota el coll en el bou i altres animals.

2 Arracades que porten certes cabres sota el coll.

3 En l’home, pell del coll sota la barba quan és flàccida o penjant.

4 Pell pelada, carnosa i rugosa que penja de la mandíbula inferior o del coll en certs ocells i certs rèptils.

5 Cadeneta o corretgeta que, fent-la passar per sota la barba, serveix per a subjectar un casc, un elm, etc.

6 Cadeneta o corretja de la brida que estreny les barres del cavall i serveix per a dominar-lo.

->barballó

■barballó

Hom.: barbelló

[d’origen incert, potser relacionat amb bargalló o margalló, podrien venir del ll. barba Iovis ‘barba de Júpiter’, nom botànic ant. del galzeran, modificat en *barbajonis o *barbalionis]

m BOT 1 Planta sufruticosa de la família de les labiades (Lavandula latifolia), perenne, aromàtica, de fulles blanquinoses i de flors d’un blau clar a l’extrem d’una tija florífera.

2 Espígol.

->barbamec

■barbamec -a

[de barba i mec; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m 1 Dit de l’home adult que no té pèl a la cara.

2 fig Dit del jove pretensiós que homeneja.

->barbanegre

■barbanegre -a

[de barba i negre]

adj Que té la barba negra.

->barbapunyent

■barbapunyent

[de barba i punyent]

adj Que comença a posar barba.

->barbar

■barbar

[de barba]

v intr Començar a sortir la barba a algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barbar

GERUNDI: barbant

PARTICIPI: barbat, barbada, barbats, barbades

INDICATIU PRESENT: barbo, barbes, barba, barbem, barbeu, barben

INDICATIU IMPERFET: barbava, barbaves, barbava, barbàvem, barbàveu, barbaven

INDICATIU PASSAT: barbí, barbares, barbà, barbàrem, barbàreu, barbaren

INDICATIU FUTUR: barbaré, barbaràs, barbarà, barbarem, barbareu, barbaran

INDICATIU CONDICIONAL: barbaria, barbaries, barbaria, barbaríem, barbaríeu, barbarien

SUBJUNTIU PRESENT: barbi, barbis, barbi, barbem, barbeu, barbin

SUBJUNTIU IMPERFET: barbés, barbessis, barbés, barbéssim, barbéssiu, barbessin

IMPERATIU: barba, barbi, barbem, barbeu, barbin

->bàrbar

■bàrbar -a

[del ll. barbărus, -a, -um ‘estranger; bàrbar, salvatge’, i aquest del gr. bárbaros ‘estranger’; en cat. ant. barbre; 1a FONT: s. XIII]

1 adj i m i f 1 HIST Entre els grecs, originàriament, “no grec", és a dir, estranger.

2 Nadiu o propi d’un país incivilitzat.

3 fig Incivil, rude, grosser.

4 invasions bàrbares HIST Tradicionalment, expressió que designa les successives migracions de pobles estrangers a Roma, sobretot les dels segles IV i V, que penetraren dins l’imperi i contribuïren a destruir-ne la part occidental.

2 adj 1 Fet amb una ignorància grollera de les regles.

2 Extremament cruel. Un escarment bàrbar.

3 D’una gosadia, d’una temeritat, extraordinària.

->bàrbarament

■bàrbarament

[de bàrbar]

adv D’una manera bàrbara. L’ha castigat bàrbarament.

->barbàrea

barbàrea

Part. sil.: bar_bà_re_a

f BOT Gènere de plantes herbàcies biennals o perennes de la família de les crucíferes (Barbarea sp), de flors grogues i de fruit en síliqua.

->barbarejar

■barbarejar

[de bàrbar]

v intr Fer actes de bàrbar, fer barbaritats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barbarejar

GERUNDI: barbarejant

PARTICIPI: barbarejat, barbarejada, barbarejats, barbarejades

INDICATIU PRESENT: barbarejo, barbareges, barbareja, barbaregem, barbaregeu, barbaregen

INDICATIU IMPERFET: barbarejava, barbarejaves, barbarejava, barbarejàvem, barbarejàveu, barbarejaven

INDICATIU PASSAT: barbaregí, barbarejares, barbarejà, barbarejàrem, barbarejàreu, barbarejaren

INDICATIU FUTUR: barbarejaré, barbarejaràs, barbarejarà, barbarejarem, barbarejareu, barbarejaran

INDICATIU CONDICIONAL: barbarejaria, barbarejaries, barbarejaria, barbarejaríem, barbarejaríeu, barbarejarien

SUBJUNTIU PRESENT: barbaregi, barbaregis, barbaregi, barbaregem, barbaregeu, barbaregin

SUBJUNTIU IMPERFET: barbaregés, barbaregessis, barbaregés, barbaregéssim, barbaregéssiu, barbaregessin

IMPERATIU: barbareja, barbaregi, barbaregem, barbaregeu, barbaregin

->barbaresc

■barbaresc -a

adj i m i f De Barbaria (antic nom del Magrib).

->barba-reveixí

■barba-reveixí -ina

Part. sil.: bar_ba-re_vei_xí

[de barba i reveixí]

adj Que té la barba espessa i embullada.

->barbàric

■barbàric -a

[de bàrbar; 1a FONT: s. XVII]

adj Relatiu o pertanyent als pobles bàrbars.

->barbàricament

■barbàricament

[de barbàric]

adv A la manera dels pobles bàrbars.

->barbàrie

■barbàrie

Part. sil.: bar_bà_ri_e

[del ll. barbaries; 1a FONT: s. XV]

f 1 HIST i ANTROP SOC Estat de qui és bàrbar, que presenta inferioritat o manca de civilització.

2 Pobles que es troben en estat de barbàrie.

3 fig 1 Qualitat de bàrbar, ignorància grollera de les regles.

2 Crueltat extrema.

->barbarisme

■barbarisme

[del ll. barbarismus; 1a FONT: 1460]

m LING Forma lingüística, particularment lèxica, dins una llengua determinada, d’origen estranger, i normativament rebutjada.

->barbaritat

■barbaritat

[de bàrbar; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Acte de barbàrie, crueltat, inhumanitat.

2 Disbarat gros.

3 Acte de gosadia extraordinària. Fou una barbaritat d’acostar-se a l’explosiu.

4 Excés, quantitat excessiva. Fer una barbaritat d’encàrrecs.

->barbaritzar

■barbaritzar

[de bàrbar; 1a FONT: s. XX]

v intr Cometre barbarismes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barbaritzar

GERUNDI: barbaritzant

PARTICIPI: barbaritzat, barbaritzada, barbaritzats, barbaritzades

INDICATIU PRESENT: barbaritzo, barbaritzes, barbaritza, barbaritzem, barbaritzeu, barbaritzen

INDICATIU IMPERFET: barbaritzava, barbaritzaves, barbaritzava, barbaritzàvem, barbaritzàveu, barbaritzaven

INDICATIU PASSAT: barbaritzí, barbaritzares, barbaritzà, barbaritzàrem, barbaritzàreu, barbaritzaren

INDICATIU FUTUR: barbaritzaré, barbaritzaràs, barbaritzarà, barbaritzarem, barbaritzareu, barbaritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: barbaritzaria, barbaritzaries, barbaritzaria, barbaritzaríem, barbaritzaríeu, barbaritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: barbaritzi, barbaritzis, barbaritzi, barbaritzem, barbaritzeu, barbaritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: barbaritzés, barbaritzessis, barbaritzés, barbaritzéssim, barbaritzéssiu, barbaritzessin

IMPERATIU: barbaritza, barbaritzi, barbaritzem, barbaritzeu, barbaritzin

->barba-roig

■barba-roig -roja

Part. sil.: bar_ba-roig

[de barba i roig]

1 adj Que té roja la barba.

2 m ORNIT Pit-roig.

->barba-ros

■barba-ros -rossa

[de barba i ros^3]

adj Que té rossa la barba.

->barba-serrat

■barba-serrat -ada

[de barba i serrat]

adj Que té la barba serrada, espessa.

->barbat

■barbat -ada

[de barba]

1 adj 1 Que té barba.

2 fig Dit de l’home fet, madur.

2 adj Que té barbes.

3 1 adj AGR Dit de la planta que ja té arrels quan és trasplantada.

2 m pl AGR Sarments fets arrelar en vivers.

3 adj ANAT VEG Que té barbes o arestes. Blat barbat.

4 adj HERÀLD 1 Dit de l’animal amb les barbes d’un esmalt diferent del del cos.

2 Dit de la rosa amb un bri entre les fulles.

->barbejar

■barbejar

Hom.: verbejar

[de barba]

v tr Afaitar la barba (d’algú).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barbejar

GERUNDI: barbejant

PARTICIPI: barbejat, barbejada, barbejats, barbejades

INDICATIU PRESENT: barbejo, barbeges, barbeja, barbegem, barbegeu, barbegen

INDICATIU IMPERFET: barbejava, barbejaves, barbejava, barbejàvem, barbejàveu, barbejaven

INDICATIU PASSAT: barbegí, barbejares, barbejà, barbejàrem, barbejàreu, barbejaren

INDICATIU FUTUR: barbejaré, barbejaràs, barbejarà, barbejarem, barbejareu, barbejaran

INDICATIU CONDICIONAL: barbejaria, barbejaries, barbejaria, barbejaríem, barbejaríeu, barbejarien

SUBJUNTIU PRESENT: barbegi, barbegis, barbegi, barbegem, barbegeu, barbegin

SUBJUNTIU IMPERFET: barbegés, barbegessis, barbegés, barbegéssim, barbegéssiu, barbegessin

IMPERATIU: barbeja, barbegi, barbegem, barbegeu, barbegin

->barbelló

■barbelló

Hom.: barballó

m ICT Cadascun dels òrgans tàctils filamentosos situats sobre el musell o sota el maxil·lar inferior d’alguns peixos.

->barber

■barber -a

[de barba; 1a FONT: 1309]

1 m i f Persona que té per ofici afaitar la barba i tallar o arreglar els cabells.

2 m HIST El qui tenia per ofici afaitar i exercia també la cirurgia menor (sagnies, extracció de dents, etc.).

->barberenc

barberenc -a

adj i m i f De Barberà de la Conca (Conca de Barberà) o de Barberà del Vallès (Vallès Occidental).

->barberia

■barberia

Part. sil.: bar_be_ri_a

[de barber; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Establiment de barber.

2 Ofici de barber.

->barbet

■barbet

[de barba]

m ZOOL Raça de gos de potes curtes, de pèl arrissat i d’orelles llargues i caigudes.

->barbeta^1

■barbeta^1

Hom.: verbeta

[de barba]

f 1 1 barba 2.

2 tocar (o fer) la barbeta (a algú) dial Adular-lo, afalagar-lo per tal d’obtenir-ne favors.

2 BOT 1 Planta biennal de la família de les compostes (Tragopogon pratensis), amb grans capítols de flors grogues i fruits en aqueni amb un bec acabat en plomall.

2 Qualsevol de les plantes del gènere Tragopogon semblant a la barbeta.

3 Floridura, miceli aeri de diversos fongs que creixen sobre matèria orgànica.

->barbeta^2

■barbeta^2

Hom.: verbeta

[no és segur si ve de barba, o del germ. abarbeiten ‘escarrassar-se’, per mitjà del verb abarbetar]

f 1 MAR Tros de filàstica que serveix per a unir de costat dos caps paral·lels o gairebé paral·lels que treballen en sentits oposats.

2 MAR GUER 1 En un vaixell de guerra, cilindre blindat que va des de la coberta protegida més baixa fins a la part superior de la torre.

2 torre barbeta Torre amb barbeta fixada a la coberta, en la qual només són mòbils els canons i la plataforma de tir.

->barbicel·la

barbicel·la

[dimin. ll. de barba]

f ORNIT Cadascun dels petits filaments en forma de ganxo que porten les bàrbules de les plomes de molts ocells.

->barbíger

■barbíger -a

[del ll. barbĭger, íd.]

adj Que té barba.

->barbim

■barbim

[de barba]

m BOT Barbes fines, arrels filamentoses de les plantes.

->barbiquell

■barbiquell

[de barba]

m MAR Cadascun dels caps o de les cadenes que subjecten el botaló, o els que subjecten el bauprès al tallamar, o els que fermen, d’una manera semblant, una perxa.

->barbís

■barbís

[de barba]

[pl -issos] m BOT 1 pop Conjunt de peces filiformes (estams, estils, estigmes, etc.) d’una flor.

2 Barbim.

->barbital

barbital

m FARM Barbitúric que es presenta en forma de pólvores blanques, cristal·lines.

->barbiturat

■barbiturat

m QUÍM ORG i FARM Qualsevol dels derivats substituïts de l’àcid barbitúric.

->barbitúric

■barbitúric -a

[creat en 1878-79 a partir de l’it. barbabietola ‘bleda-rave’, o potser del nom del líquen usnea barbata, influïts pel gr. bárbitos ‘lira’, per la forma dels cristalls de l’àcid, i de urea; 1a FONT: s. XIX]

QUÍM ORG i FARM 1 adj 1 Relatiu o pertanyent al radical químic malonilurea, base de nombrosos hipnòtics i sedatius del sistema nerviós.

2 àcid barbitúric Ureid cíclic de l’àcid malònic.

2 m Qualsevol derivat de l’àcid barbitúric, especialment els que tenen ús clínic o farmacèutic.

->barbiturisme

■barbiturisme

m PSIQ i PAT Intoxicació aguda o crònica per hàbit o abús de barbitúrics.

->barbó

■barbó

[de barba]

m Extremitat inferior de la cara, sota el llavi inferior, mentó.

->barbol

■barbol

[de barba]

m PESC Nansa en forma d’àmfora.

->bisulfat

■bisulfat

m QUÍM INORG Designació no sistemàtica de l’ió hidrogensulfat o sulfat àcid HSO-4.

->bisulfit

■bisulfit

m 1 QUÍM INORG Designació no sistemàtica de l’ió hidrogensulfit o sulfit àcid HSO-3.

2 ALIM Additiu alimentari utilitzat com a conservador i antioxidant.

->bisulfur

bisulfur

m QUÍM INORG Denominació no sistemàtica de l’ió hidrogensulfur o sulfur àcid HS-.

->bit

■bit

Hom.: vit

[de l’angl. nord-americà bit (1948), abreviació de bi(nary) (dig)it ‘unitat discreta (digit) en un sistema binari (binary)’]

m INFORM 1 [símb: b] Unitat de mesura del contingut informatiu d’un missatge, que equival a la informació continguda en el més elemental de tots els missatges possibles, aquell que només té dues alternatives igualment probables: sí o no, o, més generalment, 0 o 1.

2 [símb: b] Cadascuna de les dues xifres utilitzades en un sistema de numeració binària, o de base dos.

3 Cadascuna de les xifres que constitueixen un mot expressat en el sistema de numeració binària.

4 Unitat de mesura de la longitud de les paraules amb què pot operar el microprocessador d’un determinat ordinador.

5 [símb: b] Unitat de mesura de la capacitat de la memòria d’un ordinador.

->bita

■bita

Hom.: vita

[del fr. bitte, íd. i aquest de l’escandinau ant. biti ‘travesser en la nau’]

f MAR 1 Cilindre de ferro o d’acer que, subjecte a la coberta d’un vaixell, serveix per a amarrar-hi un cap, una cadena o un cable, o per a ajudar a amollar-los més lentament.

2 Cadascuna de les peces damunt les quals gira l’eix del molinet.

->bitàcola

■bitàcola

[del ll. habitacŭlum ‘estatge, habitacle’, segurament a través del fr. habitacle, bitacle; 1a FONT: 1726]

f NÀUT 1 Armari, generalment de fusta i de forma cilíndrica, que, fixat a la coberta, sosté i allotja l’agulla de bitàcola a la part superior.

2 agulla de bitàcola Agulla nàutica amb imants i amb esferes compensadores de la desviació magnètica.

3 quadern de bitàcola Llibre de bord on són anotades les principals incidències de la navegació d’un vaixell.

->bitadura

■bitadura

[de bitar]

f MAR 1 Volta donada per un cap, un cable o una cadena entorn d’una bita.

2 Porció del cable de l’àncora, comprès entre l’arganell i la volta entorn de la bita, que abans de salpar l’àncora era estès damunt la coberta perquè pogués filar lliurement en ancorar.

->bitangent

■bitangent

[de bi- i tangent]

adj GEOM Dit d’una línia o una superfície que té dos punts de tangència.

->bitar

■bitar

[de bita]

v tr MAR Amarrar (un cap, un cable, una cadena, etc.) a una bita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bitar

GERUNDI: bitant

PARTICIPI: bitat, bitada, bitats, bitades

INDICATIU PRESENT: bito, bites, bita, bitem, biteu, biten

INDICATIU IMPERFET: bitava, bitaves, bitava, bitàvem, bitàveu, bitaven

INDICATIU PASSAT: bití, bitares, bità, bitàrem, bitàreu, bitaren

INDICATIU FUTUR: bitaré, bitaràs, bitarà, bitarem, bitareu, bitaran

INDICATIU CONDICIONAL: bitaria, bitaries, bitaria, bitaríem, bitaríeu, bitarien

SUBJUNTIU PRESENT: biti, bitis, biti, bitem, biteu, bitin

SUBJUNTIU IMPERFET: bités, bitessis, bités, bitéssim, bitéssiu, bitessin

IMPERATIU: bita, biti, bitem, biteu, bitin

->bitartrat

■bitartrat

m QUÍM ORG Designació no sistemàtica de l’ió hidrogentartrat o tartrat àcid.

->bitè

■bitè

[d’origen incert, relacionat amb be^2]

m RAM 1 Qualsevol individu del bestiar de llana.

2 Carn del bestiar de llana.

->bitemàtic

■bitemàtic -a

adj MÚS Dit de la forma de sonata en la qual el material temàtic consta de dos temes, generalment contraposats en caràcter i en tonalitat.

->bíter

■bíter

[del neerl. bitter ‘amargant’]

m ALIM Beguda alcohòlica aromatitzada amb substàncies amargues de diferents tipus, a la qual hom afegeix campetx per tal de donar-li un color vermellós.

->biternat

biternat -ada

adj BOT Doblement ternat, dit especialment de les fulles ternades els folíols de les quals són també ternats.

->bitini

bitini -ínia

[del ll. Bithynius, -a, -um, íd.]

adj i m i f De Bitínia (antiga regió de l’Àsia Menor).

->bitlla

■bitlla

[d’origen incert, però preromà, possiblement cèlt. o d’una altra procedència indoeuropea; en cat. ant. apareix també en les formes bila (s. XIII) i birla (1402); 1a FONT: s. XIII]

f 1 ESPORT 1 Peça de fusta o d’altres materials, tornejada, més ampla de baix que de dalt perquè es tingui dreta a terra.

2 joc de bitlles Joc d’habilitat consistent a fer caure, amb l’ajut d’un projectil (un bastó o una bola), una sèrie d’objectes, anomenats bitlles, disposats verticalment a terra.

2 TÈXT 1 Conjunt format per una peça buida de fusta tornejada, de material plàstic o bé un tub de cartó, i el fil que hi va enrotllat, disposat dins la llançadora i que forma la trama del teixit.

2 Trama que hom posa a la llançadora, o ànima on va enrotllada.

3 màquina de bitlles Màquina emprada en la preparació del tissatge per a enrotllar el fil de trama en les bitlles.

3 ADOB Cadascun dels barrots de punta arrodonida, d’un pam o dos de llargada, que van fixats a l’interior del bombo amb l’objecte d’enganxar les pells en rodar aquest i sotmetre-les a un efecte de caiguda.

->bitllada

■bitllada

[de bitlla]

f Operació de bitllar.

->bitllaire

■bitllaire

Part. sil.: bit_llai_re

[de bitlla]

m i f TÈXT Treballador que prepara les bitlles enrotllant-hi el fil.

->bitllar

■bitllar

[de bitlla]

v tr Destapar l’ull de la pila o la sitja i afegir-hi nous bitllots o llenya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bitllar

GERUNDI: bitllant

PARTICIPI: bitllat, bitllada, bitllats, bitllades

INDICATIU PRESENT: bitllo, bitlles, bitlla, bitllem, bitlleu, bitllen

INDICATIU IMPERFET: bitllava, bitllaves, bitllava, bitllàvem, bitllàveu, bitllaven

INDICATIU PASSAT: bitllí, bitllares, bitllà, bitllàrem, bitllàreu, bitllaren

INDICATIU FUTUR: bitllaré, bitllaràs, bitllarà, bitllarem, bitllareu, bitllaran

INDICATIU CONDICIONAL: bitllaria, bitllaries, bitllaria, bitllaríem, bitllaríeu, bitllarien

SUBJUNTIU PRESENT: bitlli, bitllis, bitlli, bitllem, bitlleu, bitllin

SUBJUNTIU IMPERFET: bitllés, bitllessis, bitllés, bitlléssim, bitlléssiu, bitllessin

IMPERATIU: bitlla, bitlli, bitllem, bitlleu, bitllin

->bitllar-la

■bitllar-la

v pron Abillar-la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bitllar

GERUNDI: bitllant

PARTICIPI: bitllat, bitllada, bitllats, bitllades

INDICATIU PRESENT: bitllo, bitlles, bitlla, bitllem, bitlleu, bitllen

INDICATIU IMPERFET: bitllava, bitllaves, bitllava, bitllàvem, bitllàveu, bitllaven

INDICATIU PASSAT: bitllí, bitllares, bitllà, bitllàrem, bitllàreu, bitllaren

INDICATIU FUTUR: bitllaré, bitllaràs, bitllarà, bitllarem, bitllareu, bitllaran

INDICATIU CONDICIONAL: bitllaria, bitllaries, bitllaria, bitllaríem, bitllaríeu, bitllarien

SUBJUNTIU PRESENT: bitlli, bitllis, bitlli, bitllem, bitlleu, bitllin

SUBJUNTIU IMPERFET: bitllés, bitllessis, bitllés, bitlléssim, bitlléssiu, bitllessin

IMPERATIU: bitlla, bitlli, bitllem, bitlleu, bitllin

->bitllera

■bitllera

[de bitlla]

f TÈXT 1 Post de fusta guarnida amb claus lleugerament inclinats on hom col·loca les bitlles de trama en distribuir-les als diferents telers d’una fàbrica.

2 Màquina de bitlles.

->bitllet

■bitllet

[del fr. billet, íd., abans fem. billette, forma alterada de bulle, bullette ‘document’, del ll. bŭlla ‘bola’, d’on ‘butlla, document enrotllat’; 1a FONT: 1629]

m 1 Paper o cartó, generalment de petites dimensions, que dóna dret a entrar o a seure en algun lloc, a fer un viatge en tren, un trajecte determinat en un vehicle públic, etc. Bitllet d’anada i tornada. Mig bitllet.

2 Paper que acredita la participació en una rifa o una loteria.

3 bitllet de banc ECON Tipus de diner signe, en forma de document de paper, emès per un banc emissor i amb la característica de diner de curs legal donada per l’estat, que n’imposa l’acceptació com a mitjà general de pagament.

->bitlleta

■bitlleta

[del fr. ant. billette ‘document’ (v. bitllet)]

f HERÀLD Figura petita i rectangular col·locada ordinàriament en pal, anomenada també cartell.

->bitlletaire

■bitlletaire

Part. sil.: bit_lle_tai_re

[de bitllet]

m i f Persona que té al seu càrrec un establiment de loteria o que ven bitllets de loteria.

->bitlletat

■bitlletat -ada

[de bitlleta]

adj HERÀLD Dit de l’escacat quan els punts són en forma de bitlleta.

->bitlletera

■bitlletera

f cartera 1.

->bitllo-bitllo

■bitllo-bitllo

[repetició de la primera persona del pres. d’ind. del verb bitllar, que del sentit de ‘alimentar el foc’ amb bitlles o troncs passà al de ‘afluixar diners, pagar’]

adv Al comptat, immediatament. Pagar bitllo-bitllo.

->bitllot

■bitllot

[de bitlla]

m 1 Garrot d’alzina, etc., d’uns tres pams de llarg, que utilitzaven els carreters, plantant-lo damunt el carro, per a garrotar, i també els tapers per a encordar o embalar taps, etc.

2 Tros de llenya tallat per a fer carbó.

3 ESPORT En el joc de bitlles, peça de fusta tornejada que es llança contra les bitlles per a fer-les caure.

4 TÈXT En les màquines contínues, bitlla grossa, generalment de fusta o de cartó, en la qual és enrotllat el fil d’ordit.

->bitò

■bitò

[de bi- i to]

m GRÀF 1 Gravat fotomecànic tramat compost de dues planxes que en tiratges successius hom imprimeix a dues tintes de diferent to, però del mateix color, a fi d’aconseguir una major valoració de gamma cromàtica.

2 tinta bitò Tinta especial que en una sola impressió produeix el mateix efecte que dos tiratges successius.

->bitó

■bitó

[de bita]

m 1 MAR Bita petita, especialment les d’algunes embarcacions menors.

2 ORNIT 1 Bernat pescaire.

2 Gènere d’ocells de maresme de l’ordre dels ciconiformes, de la família dels ardeids (Botaurus sp), representats pel bitó comú (B. stellaris), de cos robust i de bec fort, i el bitó americà (B. lentiginosus), més petit i de colors més discrets.

->bitoc^1

■bitoc^1

[d’origen incert, potser del gascó bartoc, íd., també d’origen incert]

m FUST Bocí de fusta cilíndric col·locat en els forats de les cares internes de dues peces juxtaposades, per tal d’unir-les.

->bitoc^2

bitoc^2

m GASTR Bistec rus en forma de bola petita aplanada, que hom serveix acompanyat de ceba tallada fina i patates saltades.

->bito

■bito

Hom.: vitol

m ORNIT Bitó 2 2.

->bitonal

■bitonal

[de bi- i tonal]

adj MÚS Dit d’una composició o d’un fragment musical que té les característiques de la bitonalitat.

->bitonalitat

■bitonalitat

[de bitonal]

f MÚS Coexistència de dues tonalitats en un fragment musical i, per extensió, de dues modalitats.

->bituminar

bituminar

[de betum]

v tr OBR PÚBL Condicionar un paviment mitjançant un tractament superficial amb un producte bituminós.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bituminar

GERUNDI: bituminant

PARTICIPI: bituminat, bituminada, bituminats, bituminades

INDICATIU PRESENT: bitumino, bitumines, bitumina, bituminem, bitumineu, bituminen

INDICATIU IMPERFET: bituminava, bituminaves, bituminava, bituminàvem, bituminàveu, bituminaven

INDICATIU PASSAT: bituminí, bituminares, bituminà, bituminàrem, bituminàreu, bituminaren

INDICATIU FUTUR: bituminaré, bituminaràs, bituminarà, bituminarem, bituminareu, bituminaran

INDICATIU CONDICIONAL: bituminaria, bituminaries, bituminaria, bituminaríem, bituminaríeu, bituminarien

SUBJUNTIU PRESENT: bitumini, bituminis, bitumini, bituminem, bitumineu, bituminin

SUBJUNTIU IMPERFET: bituminés, bituminessis, bituminés, bituminéssim, bituminéssiu, bituminessin

IMPERATIU: bitumina, bitumini, bituminem, bitumineu, bituminin

->bituminomacadam

bituminomacadam

m OBR PÚBL Conglomerat bituminós.

->bituminós

■bituminós -osa

[de betum]

adj 1 1 QUÍM ORG Dit de la substància que conté betum, que en deriva o de la qual hom en pot extreure. Esquist bituminós.

2 PINTUR Dit de les pastes pictòriques que contenen betum de Judea.

3 producte bituminós OBR PÚBL Nom genèric d’una gran varietat de sistemes col·loïdals molt complexos d’hidrocarburs, caracteritzats pel fet de contenir betum en una proporció molt considerable, utilitzats en la construcció i la conservació de paviments.

2 1 QUÍM ORG Dit de la substància que té les qualitats del betum. Llustre bituminós.

2 PINT Dit del quadre pintat amb tons que tenen l’aparença del betum.

->bitunicat

bitunicat -ada

adj BOT Revestit de dues membranes o túniques.

->bitúrige

bitúrige

1 adj Relatiu o pertanyent als bitúriges.

2 m i f HIST Individu d’un poble cèltic d’Aquitània.

->bitxa

■bitxa

f PINTUR Vareta de fusta d’una llargària apropiada, aplanada en un cap, sobre el qual és embolicat un retall de paper de vidre, que serveix per a escatar els racons i els llocs poc accessibles d’escultures, motllures, etc.

->bitxac

■bitxac

[d’origen onomatopeic, com el dialectal vitrac, imitació aproximada del crit de l’ocell]

m 1 BOT Cama de perdiu.

2 ORNIT Gènere d’ocells de l’ordre dels passeriformes, de la família dels muscicàpids (Saxicola sp), petits i insectívors, inquiets i cantaires, com el bitxac comú (S. torquata) i el bitxac rogenc (S. rubetra), que es paren al capdamunt de les branques ben ostensiblement i mouen la cua de dalt a baix nerviosament i ràpidament.

->bitxera

■bitxera

[de bitxo]

f BOT i AGR Pebrotera de pebrots coents.

->bitxo

■bitxo

[der. de vit, a partir del plural castellonenc vitx, pres a Catalunya per un singular i canviat per bitxos, d’on el singular analògic bitxo]

m BOT i AGR 1 Varietat de la pebrotera (Capsicum frutescens) conreada pels seus fruits.

2 Fruit del bitxo, petit i allargat en forma de banya i intensament picant, amb diverses aplicacions culinàries.

->bitzac

■bitzac

[d’origen expressiu]

m Guitza, acció d’alçar i de llançar violentament enrere una de les potes posteriors (dit especialment d’un cavall, d’un ase, d’un mul, etc.).

->bitzega

■bitzega

[d’origen incert, possiblement relacionat amb el mot castellà bisagra, d’origen també incert, potser procedent de l’avèstic bizangra- ‘de dos peus o peduncles’, a través de l’àrab]

f CALÇ Peça de boix o d’una altra fusta forta emprada pels sabaters per a allisar i polir els cantells de la sola una vegada desvirada.

->biuló

biuló

Part. sil.: biu_ló

[de bauló, íd., dimin. eivissenc de baula, amb encreuament amb el sinònim menorquí piu]

m dial Baldó.

->biuniforme

biuniforme

Part. sil.: bi_u_ni_for_me

adj MAT Dit d’una aplicació bijectiva uniformement contínua f tal que f-^1 és també uniformement contínua.

->biunívoc

■biunívoc -a

Part. sil.: bi_u_ní_voc

[de bi- i unívoc]

adj LÒG i MAT Dit de la relació d’un a un establerta entre els elements de dos conjunts on tots els elements d’un d’ells tenen correspondència amb tots els elements de l’altre, de manera que a cada element d’un conjunt correspon un element (només un) de l’altre. Correspondència biunívoca.

->biunivocitat

■biunivocitat

Part. sil.: bi_u_ni_vo_ci_tat

[de biunívoc]

f Qualitat de biunívoc.

->biurenc

biurenc -a

Part. sil.: biu_renc

adj i m i f De Biure (Alt Empordà).

->biuret

■biuret

Part. sil.: biu_ret

m BIOQ 1 Carbamilurea, amida de l’àcid al·lofànic, obtinguda escalfant la urea.

2 reacció del biuret Reacció d’identificació de les substàncies amb més d’un enllaç peptídic, obtinguda en posar-les en contacte, en solució alcalina, amb sulfat de coure.

->bivac

■bivac

[del fr. ant. bivac (actualment bivouac), i aquest, de l’al. dialectal (suís) Bîwacht, comp. de bî ‘prop de’ i Wacht ‘vetlla, guarda’]

m 1 Campament de nit al ras.

2 ant ORG MIL Guàrdia principal de les places d’armes on anaven les altres guàrdies a prendre el sant.

3 TÀCT Forma d’instal·lar-se la tropa a camp ras, emprant com a màxim tendes de campanya individuals.

->bivalència

■bivalència

Part. sil.: bi_va_lèn_ci_a

[de bivalent]

f Qualitat de bivalent.

->bivalent

bivalent

[de bi- i valent, gerundi de valer^1]

1 adj QUÍM Dit de l’element químic i del radical que té una valència o un estat d’oxidació igual a dos.

2 adj LÒG Que en cada proposició considera la possibilitat d’un dels dos valors “veritat" o “falsedat".

3 m GEN Configuració de l’aparellament cromosòmic en el decurs de la primera divisió meiòtica de dos cromosomes totalment o parcialment homòlegs.

->bivalve

■bivalve -a

[del ll. cient. bivalvus, -a, -um, a partir de bi- i valva, formació culta analògica sobre el model de magnus, doctus, que han donat magne, docte]

ZOOL 1 adj BOT Que té dues valves o que s’obre en dues valves.

2 m pl Lamel·libranquis.

->bivaquejar

■bivaquejar

[de bivac]

v intr Acampar de nit al ras.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bivaquejar

GERUNDI: bivaquejant

PARTICIPI: bivaquejat, bivaquejada, bivaquejats, bivaquejades

INDICATIU PRESENT: bivaquejo, bivaqueges, bivaqueja, bivaquegem, bivaquegeu, bivaquegen

INDICATIU IMPERFET: bivaquejava, bivaquejaves, bivaquejava, bivaquejàvem, bivaquejàveu, bivaquejaven

INDICATIU PASSAT: bivaquegí, bivaquejares, bivaquejà, bivaquejàrem, bivaquejàreu, bivaquejaren

INDICATIU FUTUR: bivaquejaré, bivaquejaràs, bivaquejarà, bivaquejarem, bivaquejareu, bivaquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bivaquejaria, bivaquejaries, bivaquejaria, bivaquejaríem, bivaquejaríeu, bivaquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bivaquegi, bivaquegis, bivaquegi, bivaquegem, bivaquegeu, bivaquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bivaquegés, bivaquegessis, bivaquegés, bivaquegéssim, bivaquegéssiu, bivaquegessin

IMPERATIU: bivaqueja, bivaquegi, bivaquegem, bivaquegeu, bivaquegin

->bivariable

■bivariable

Part. sil.: bi_va_ri_a_ble

[de variable]

adj ECON Relatiu o pertanyent a dues variables.

->bívia

■bívia

Part. sil.: bí_vi_a

[possible alteració de brívia]

f ZOOL Lludrió.

->bivitel·lí

■bivitel·lí -ina

[de bi- i vitel·lí]

adj BIOL Dit de cadascun dels dos bessons formats a partir de dos òvuls diferents.

->bivoltí

bivoltí -ina

adj BIOL Dit d’alguns organismes, especialment cucs de seda, que completen dos cicles biològics cada any.

->bivoltinisme

bivoltinisme

m BIOL El fet d’ésser bivoltí.

->biwa

biwa

m MÚS Instrument de cordes pinçades japonès de la família dels llaüts, constituït per una caixa de ressonància en forma de pera i de fons bombat, amb dues obertures acústiques en forma de mitja lluna, amb el mànec curt i integrat a la caixa, amb de tres a sis cordes, que es toca generalment amb un plectre, recolzant-lo en posició vertical sobre la falda.

->bixa^1

■bixa^1

f BOT Arbust o arbret de la família de les bixàcies (Bixa orellana), de flors vistents de color de rosa en glomèruls terminals, del qual hom extreu el colorant anomenat arxiota.

->bixa^2

■bixa^2

f HERÀLD En les representacions heràldiques, serpent amb el cos enroscat formant nusos.

->bixàcies

■bixàcies

Part. sil.: bi_xà_ci_es

f BOT 1 pl Família de parietals constituïda per diverses espècies tropicals, entre les quals es destaca la bixa.

2 sing Planta de la família de les bixàcies.

->bixbita

bixbita

f MINERAL Òxid de manganès i ferro, (Mn,Fe) 2O3, mineral que cristal·litza en el sistema cúbic.

->bixest

■bixest

[del ll. bĭsĕxtus, -a, -um ‘dia que cada quatre anys s’intercalava entre el 24 i el 25 de febrer’, segons la manera de datar dels romans, comp. de bis ‘dues vegades’ i sextus ‘sisè’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj CRON Dit de l’any de traspàs.

->bixina

bixina

f [C25H30O4] QUÍM ORG Carotenoide dicarboxílic, principi colorant de la bixa, produït en la natura per oxidació de la carotina.

->bizantí

■bizantí -ina

[del ll. td. Byzantinus, -a, -um, der. de Byzántion ‘Bizanci’]

1 adj i m i f De la ciutat de Bizanci o de l’imperi Bizantí.

2 ART 1 adj Dit de l’art i l’estil arquitectònic desenvolupats a l’imperi Bizantí entre els segles IV i XIV. Una icona bizantina. Les esglésies bizantines d’Atenes.

2 m Art o estil arquitectònic bizantí.

3 adj fig Subtil, minuciós, fins a l’exageració.

->bizantinisme

■bizantinisme

m 1 Maneres, pensament, estil, etc., característics de la vida, la literatura, les arts, etc., bizantines.

2 Qualitat de bizantí 3.

->bizantinista

■bizantinista

m i f Especialista en estudis relatius a Bizanci.

->bizantinística

■bizantinística

f 1 Branca d’estudis sobre temes d’història, de llengua, d’arqueologia, etc., dels bizantins.

2 Filologia bizantina.

->Bk

Bk

símb QUÍM INORG berkeli.

->bl.

bl.

abrev URBAN 1 bloc de cases.

2 bloc de pisos.

->bla blana

■bla blana

[del ll. blandus, -a, -um ‘tendre, falaguer’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 1 Tou, que cedeix fàcilment a la pressió.

2 fig Que cedeix fàcilment, condescendent, dòcil.

3 bla de boca (o de llengua) Dit del cavall molt sensible al fre.

4 bla de boca (o de llengua) bocamoll 2.

2 1 Suau al tacte.

2 fig Suau, dolç, benigne.

->blada

■blada

[del ll. platănus, i aquest, del gr. plátanos ‘plàtan’, al qual s’assembla la blada, amb probable influx preromà pel que fa al canvi de p- en b-]

f BOT 1 Arbre caducifoli de la família de les aceràcies (Acer opalus), del grup dels aurons, de fulles palmatilobades i de fruits de llavor inflada i d’ales poc separades.

2 FUST Fusta de la blada.

->bladar

■bladar

Hom.: bledà i bledar

[de blat]

m AGR Camp sembrat de blat.

->blader

■blader -a

[de blat; 1a FONT: 1308]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent al blat. Molí blader.

2 Bo per a conrear-hi blat, que hom hi conrea blat. Terra bladera. Camps bladers.

2 m i f Persona que comercia amb blat.

3 f pl AGR Barres de fusta paral·leles en nombre de quatre proveïdes de clavilles amb cordills que, lligades damunt el bast, serveixen per a traginar garbes, palla o herba.

->blan

■blan -a

adj Bla.

->blanament

■blanament

[de bla]

adv D’una manera blana.

->blanc^1

■blanc^1

[del germ. comú blank ‘brillant, blanc’; 1a FONT: s. XII]

m 1 Color blanc.

2 1 Part blanca d’alguns objectes.

2 blanc de l’ou Clara.

3 blanc de l’ull Part que envolta la còrnia transparent.

4 blanc de l’ungla Àrea blanca semicircular que hom té a la base de cada ungla.

3 1 Punt o objecte al qual hom intenta d’adreçar un tir. Tirar al blanc.

2 Part central d’un fitó, d’una rodella.

3 fer blanc Encertar el blanc.

4 1 Espai en blanc. Deixar un blanc per a escriure-hi el resultat més endavant.

2 GRÀF Cadascun dels marges que volten la pàgina d’un llibre.

5 ALIM Embotit típic de la regió meridional del País Valencià, fet amb carn magra i greix de porc i després cuit.

6 COL 1 Matèria colorant blanca. Blanc de zinc. Blanc d’Espanya.

2 blanc de calç Beurada de calç apagada amb aigua, emprada per a emblanquinar parets, façanes, habitacions, etc.

3 blanc de plom Cerussa.

7 PINT 1 En la tècnica de pintura a l’aquarel·la, àrea del suport no pintada intencionadament, que conserva la blancor original del paper.

2 En els dibuixos monocroms, pinzellada o traç fets amb un pigment blanc que marca els punts o les zones de màxima lluminositat.

->blanc^2

■blanc^2 -a

[v. blanc^1]

1 adj 1 Del color semblant al d’una superfície mat que reflecteix la llum solar sense absorbir cap de les radiacions visibles, del color de la neu recent, de la sal comuna, o molt aproximat a aquests colors.

2 en blanc i negre Dit de la pel·lícula, fotografia, etc., que no té colors, que presenta unes tonalitats que van del blanc al negre passant pels grisos. S’oposa a en color. Un televisor en blanc i negre. Cinema en blanc i negre.

3 tant se me’n (o se te’n, etc.) dóna blanc com negre fig i col·loq Tant me fa una cosa com una altra, tant se me’n dóna naps com cols.

2 adj 1 Clar de color, per contrast amb altres coses de la mateixa mena, de color més fosc. Cabells blancs. Carn blanca. Fusta blanca. Pa blanc. Peix blanc. Roba blanca.

2 MAR Dit del cap que no és enquitranat.

3 adj 1 Mancat de color, empal·lidit. Quedar blanc de l’espant.

2 blanc com la paret (o com el paper) Molt pàl·lid.

4 adj 1 En blanc. Porta’m un paper blanc. Trobar, en un llibre, una pàgina blanca.

2 carta blanca Naip sense cap figura pintada.

3 donar carta blanca (a algú) fig Donar-li ple poder per a fer alguna cosa.

5 adj impr Incolor, transparent. Dur vidres blancs a les ulleres.

6 adj i m i f ANTROP FÍS Dit de l’individu del grup leucoderm.

7 adj GRÀF Dit de les peces o dels elements tipogràfics més baixos que els caràcters d’impremta.

8 m INFORM Part d’un suport d’informació on no hi ha cap caràcter enregistrat.

9 adj i m i f HIST i POLÍT Dit de la persona considerada políticament conservadora o reaccionària.

10 adj METAL·L Dit del color que adquireixen alguns metalls ja roents.

11 1 en blanc loc adv Sense escriure, sense imprimir, sense marcar amb res.

2 passar la nit en blanc fig Passar la nit sense dormir.

3 quedar en blanc fig Quedar sense res, sense entendre res.

4 signar en blanc (un taló, un contracte) Signar-lo sense que al lloc corresponent consti cap dada, cap limitació, etc.

12 forma de blanc GRÀF En la impressió tipogràfica, forma que imprimeix la primera cara del full de paper.

13 metall blanc METAL·L Aliatge que té estany i plom o antimoni com a components principals.

14 vers blanc POÈTICA Vers d’una composició poètica mancada de rima.

->blanca

■blanca

[de blanc]

f 1 MÚS Figura de nota musical formada per una rodona i un pal, equivalent en durada a la meitat de la rodona.

2 FITOPAT Blanqueta.

3 NUMIS Moneda medieval de billó de llei molt variable, pròpia, amb diferents denominacions, de la majoria dels estats cristians.

4 blanca d’Aranjuez FRUCT Varietat de perera de peres petites, allargades, de color verd brillant i de pell molt fina, amb la polpa blanca, sucosa, aromàtica i ensucrada.

->blancafortí

blancafortí -ina

adj i m i f De Blancafort (Conca de Barberà).

->blancal

■blancal

[de blanc]

adj Candial.

->blancall

■blancall

[de blanc]

m 1 Taca, clapa blanca o blanquinosa, especialment als cabells.

2 Allò que blanqueja al lluny. Un blancall de neu.

->blancalló

■blancalló

[de blancall]

m Allò que blanqueja al lluny, cosa blanca llunyana.

->blanc-i-blau

■blanc-i-blau -blava

Part. sil.: blanc-i-blau

adj Relatiu o pertanyent al Reial Club Deportiu Espanyol de Barcelona.

->blancor

■blancor

[de blanc; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de blanc.

2 METEOR Gebre.

->blancúria

■blancúria

Part. sil.: blan_cú_ri_a

[de blanc]

f Blancor.

->blandar

■blandar

Cp. abrandar

[variant de brandar, amb probable influx de bla]

v intr 1 Fer flama. Les torxes blandaven resplendents.

2 fer blandar una teia Donar-li voltes per fer-la acabar d’encendre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blandar

GERUNDI: blandant

PARTICIPI: blandat, blandada, blandats, blandades

INDICATIU PRESENT: blando, blandes, blanda, blandem, blandeu, blanden

INDICATIU IMPERFET: blandava, blandaves, blandava, blandàvem, blandàveu, blandaven

INDICATIU PASSAT: blandí, blandares, blandà, blandàrem, blandàreu, blandaren

INDICATIU FUTUR: blandaré, blandaràs, blandarà, blandarem, blandareu, blandaran

INDICATIU CONDICIONAL: blandaria, blandaries, blandaria, blandaríem, blandaríeu, blandarien

SUBJUNTIU PRESENT: blandi, blandis, blandi, blandem, blandeu, blandin

SUBJUNTIU IMPERFET: blandés, blandessis, blandés, blandéssim, blandéssiu, blandessin

IMPERATIU: blanda, blandi, blandem, blandeu, blandin

->blandícia

■blandícia

Part. sil.: blan_dí_ci_a

[del ll. blanditia ‘carícia, afalac’, der. de blandus, -a, -um ‘tendre’ (v. bla); 1a FONT: 1702]

f 1 Manera de viure en què hom es dóna massa a la bona vida, a les comoditats, defugint treballs, fatics, preocupacions.

2 Afalac adulador.

->blaneig

■blaneig

Part. sil.: bla_neig

[de blanejar]

m METEOR 1 Ablaniment del temps, especialment el que precedeix les nevades.

2 Vent que fon la neu.

->blanejar

■blanejar

[de bla]

v intr METEOR 1 Ablanir-se el temps, moderar-se el fred.

2 Fer blaneig 2.

3 Fondre’s la neu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blanejar

GERUNDI: blanejant

PARTICIPI: blanejat, blanejada, blanejats, blanejades

INDICATIU PRESENT: blanejo, blaneges, blaneja, blanegem, blanegeu, blanegen

INDICATIU IMPERFET: blanejava, blanejaves, blanejava, blanejàvem, blanejàveu, blanejaven

INDICATIU PASSAT: blanegí, blanejares, blanejà, blanejàrem, blanejàreu, blanejaren

INDICATIU FUTUR: blanejaré, blanejaràs, blanejarà, blanejarem, blanejareu, blanejaran

INDICATIU CONDICIONAL: blanejaria, blanejaries, blanejaria, blanejaríem, blanejaríeu, blanejarien

SUBJUNTIU PRESENT: blanegi, blanegis, blanegi, blanegem, blanegeu, blanegin

SUBJUNTIU IMPERFET: blanegés, blanegessis, blanegés, blanegéssim, blanegéssiu, blanegessin

IMPERATIU: blaneja, blanegi, blanegem, blanegeu, blanegin

->blanenc^1

■blanenc^1 -a

[de bla]

adj Una mica bla o tou.

->blanenc^2

■blanenc^2 -a

adj i m i f De Blanes (Selva).

->blanesa

■blanesa

[de bla]

f 1 Qualitat de bla.

2 Condescendència excessiva.

->blanet

blanet

[de bla]

m ORNIT Nom amb què són designats diferents moixons insectívors pertanyents al gènere Muscicapa, com el papamosques.

->blanor

■blanor

[de bla]

f Qualitat de bla, especialment amb referència al temps.

->blanqueig

■blanqueig

Part. sil.: blan_queig

[de blanquejar]

m 1 AGR Pràctica agrícola encaminada a aconseguir que certs òrgans comestibles (fulles, tiges, etc.) de certes espècies hortícoles (enciam, escarola, api, etc.) esdevinguin apigmentats i trencadissos.

2 ALIM Tractament amb aigua calenta o vapor a pressió al qual hom sotmet els aliments, generalment productes vegetals, abans de la deshidratació, la congelació o l’envasament, per tal d’evitar-ne l’enfosquiment.

3 ENOL Forma de protecció dels envasos viners contra la floridura, que consisteix a recobrir-los interiorment amb una capa espessa de lletada de calç.

4 NUMIS Operació d’emblanquir la moneda de billó, un cop fabricada, per a donar-li millor aparença.

5 TÈXT i ADOB Establiment industrial o secció d’una fàbrica on té lloc l’operació de blanquejar.

6 TÈXT i QUÍM IND Conjunt de les operacions d’acabat, o cadascuna d’aquestes operacions, a què són sotmesos els tèxtils, els filats o els teixits, per tal d’eliminar-ne les impureses que els acoloreixen.

7 Acció de blanquejar 4.

8 pólvores de blanqueig QUÍM IND Clorur de calç.

->blanquejador

■blanquejador -a

[de blanquejar]

m i f Operari, industrial, dedicat al blanqueig.

->blanquejant

■blanquejant

[de blanquejar]

1 adj Que blanqueja.

2 m QUÍM IND Substància amb poder de blanquejar que actua sobre les matèries que acoloreixen els materials tractats, les oxida o les redueix a formes incolores.

->blanquejar

■blanquejar

[de blanc]

v 1 intr 1 Mostrar alguna cosa la seva blancor. Tot just ha començat a nevar, però els camps ja blanquegen.

2 Ésser més o menys blanc, tirar a blanc. Els cabells li blanquegen, però es tenyeix.

2 tr Emblanquinar.

3 tr 1 Fer tornar blanc o més clar. Blanquejar la farina, el sucre. Blanquejar els teixits.

2 ADOB Adobar pells.

3 ALIM Evitar l’enfosquiment (dels aliments).

4 AGR Lligar les fulles (dels enciams, les escaroles, etc.) o colgar les tiges (dels espàrrecs, etc.) perquè no agafin color.

4 tr Convertir (el diner negre) en legal. Han comprat el pis per blanquejar uns ingressos sospitosos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blanquejar

GERUNDI: blanquejant

PARTICIPI: blanquejat, blanquejada, blanquejats, blanquejades

INDICATIU PRESENT: blanquejo, blanqueges, blanqueja, blanquegem, blanquegeu, blanquegen

INDICATIU IMPERFET: blanquejava, blanquejaves, blanquejava, blanquejàvem, blanquejàveu, blanquejaven

INDICATIU PASSAT: blanquegí, blanquejares, blanquejà, blanquejàrem, blanquejàreu, blanquejaren

INDICATIU FUTUR: blanquejaré, blanquejaràs, blanquejarà, blanquejarem, blanquejareu, blanquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: blanquejaria, blanquejaries, blanquejaria, blanquejaríem, blanquejaríeu, blanquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: blanquegi, blanquegis, blanquegi, blanquegem, blanquegeu, blanquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: blanquegés, blanquegessis, blanquegés, blanquegéssim, blanquegéssiu, blanquegessin

IMPERATIU: blanqueja, blanquegi, blanquegem, blanquegeu, blanquegin

->blanquejat

■blanquejat

[de blanquejar]

m Capa de calç amb què és emblanquinada una paret, etc.

->blanquer

■blanquer -a

[de blanc; 1a FONT: 1084]

m i f ADOB Persona que adoba les pells dels animals després d’haver-ne estat eliminat el pèl o la llana, per a transformar-les en matèries utilitzables per a calçat, vestit, marroquineria, tapisseria o altres aplicacions.

->blanqueria

■blanqueria

Part. sil.: blan_que_ri_a

[de blanquer; 1a FONT: 1378]

f ADOB 1 Ofici de blanquer.

2 Adoberia.

->blanquet

■blanquet

[de blanc; 1a FONT: 1249]

m 1 AGR Raïm blanc i aspre.

2 COSM Afait que empraven les dones per a accentuar la blancor de la pell, usualment fabricat a base de subnitrat de bismut.

3 GASTR 1 Greix, part de la freixura dels bens, els moltons, les vedelles, els porcs, etc., que hom es menja fregit.

2 Embotit elaborat amb freixura de porc o de vedella i pinyons.

4 PINTUR Blanc de plom, cerussa.

5 Drap de llana de color blanquinós.

->blanqueta

■blanqueta

f 1 FITOPAT Malaltia criptogàmica originada pel fong Erysiphe polygoni, coneguda també amb el nom de cendreta.

2 ORNIT Mastegatatxes.

->blanquí

■blanquí -ina

adj Blanc (dit principalment del pèl).

->blanquiella

■blanquiella

Part. sil.: blan_qui_e_lla

[de blanc]

f BOT Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Centaurea solstitialis), de fulles cotonoses i de capítols de flors grogues amb llargues espines.

->blanquinós

■blanquinós -osa

[de blanc]

adj Que tira a blanc.

->blanquisme

■blanquisme

m HIST Doctrina revolucionària dels partidaris de Louis-Auguste Blanqui.

->blasfem

■blasfem -a

[del ll. blasphemus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

1 m i f Persona que blasfema, blasfemador.

2 adj Que constitueix una blasfèmia. Escrits blasfems.

->blasfemador

■blasfemador -a

[de blasfemar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj i m i f Que blasfema.

->blasfemar

■blasfemar

[del ll. cristià blasphemare, íd., i aquest, del gr. blasphēméō ‘difamar, injuriar’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 intr Proferir blasfèmies. Blasfemar contra Déu.

2 tr Ultratjar amb blasfèmies. Blasfemar el nom de Déu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blasfemar

GERUNDI: blasfemant

PARTICIPI: blasfemat, blasfemada, blasfemats, blasfemades

INDICATIU PRESENT: blasfemo, blasfemes, blasfema, blasfemem, blasfemeu, blasfemen

INDICATIU IMPERFET: blasfemava, blasfemaves, blasfemava, blasfemàvem, blasfemàveu, blasfemaven

INDICATIU PASSAT: blasfemí, blasfemares, blasfemà, blasfemàrem, blasfemàreu, blasfemaren

INDICATIU FUTUR: blasfemaré, blasfemaràs, blasfemarà, blasfemarem, blasfemareu, blasfemaran

INDICATIU CONDICIONAL: blasfemaria, blasfemaries, blasfemaria, blasfemaríem, blasfemaríeu, blasfemarien

SUBJUNTIU PRESENT: blasfemi, blasfemis, blasfemi, blasfemem, blasfemeu, blasfemin

SUBJUNTIU IMPERFET: blasfemés, blasfemessis, blasfemés, blasfeméssim, blasfeméssiu, blasfemessin

IMPERATIU: blasfema, blasfemi, blasfemem, blasfemeu, blasfemin

->blasfèmia

■blasfèmia

Part. sil.: blas_fè_mi_a

[del ll. blasphemia, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f 1 RELIG i DR Expressió ofensiva contra la divinitat, contra algun símbol religiós o contra alguna realitat que sigui objecte d’adoració, de veneració o de culte religiós.

2 p ext Despropòsit injuriós. Una blasfèmia contra la família, contra l’art.

->blasmable

■blasmable

[de blasmar]

adj Digne de blasme.

->blasmador

■blasmador -a

[de blasmar]

adj i m i f Que blasma.

->blasmar

■blasmar

[de blastomar; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Desaprovar, censurar (algú) pel fet d’haver obrat malament (en oposició a lloar). Blasmar els avantpassats.

2 p ext Desaprovar, censurar (quelcom). Blasmar una actitud.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blasmar

GERUNDI: blasmant

PARTICIPI: blasmat, blasmada, blasmats, blasmades

INDICATIU PRESENT: blasmo, blasmes, blasma, blasmem, blasmeu, blasmen

INDICATIU IMPERFET: blasmava, blasmaves, blasmava, blasmàvem, blasmàveu, blasmaven

INDICATIU PASSAT: blasmí, blasmares, blasmà, blasmàrem, blasmàreu, blasmaren

INDICATIU FUTUR: blasmaré, blasmaràs, blasmarà, blasmarem, blasmareu, blasmaran

INDICATIU CONDICIONAL: blasmaria, blasmaries, blasmaria, blasmaríem, blasmaríeu, blasmarien

SUBJUNTIU PRESENT: blasmi, blasmis, blasmi, blasmem, blasmeu, blasmin

SUBJUNTIU IMPERFET: blasmés, blasmessis, blasmés, blasméssim, blasméssiu, blasmessin

IMPERATIU: blasma, blasmi, blasmem, blasmeu, blasmin

->blasme

■blasme

[de blasmar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de blasmar;

2 l’efecte.

->blasó

■blasó

[del fr. blason, íd., d’origen incert; 1a FONT: 1653, DTo.]

m HERÀLD 1 Art o ciència que ensenya a comprendre el significat dels escuts d’armes i a descriure’ls i explicar-los.

2 Armes.

3 Armoria.

4 Escut d’armes.

->blasonar

■blasonar

[de blasó; 1a FONT: 1460]

v 1 intr Fer ostentació, vanar-se. Blasonar de generós.

2 tr HERÀLD Disposar, descriure, els escuts d’una família, una ciutat, etc., segons les regles i les terminologies pròpies de l’art heràldica o blasó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blasonar

GERUNDI: blasonant

PARTICIPI: blasonat, blasonada, blasonats, blasonades

INDICATIU PRESENT: blasono, blasones, blasona, blasonem, blasoneu, blasonen

INDICATIU IMPERFET: blasonava, blasonaves, blasonava, blasonàvem, blasonàveu, blasonaven

INDICATIU PASSAT: blasoní, blasonares, blasonà, blasonàrem, blasonàreu, blasonaren

INDICATIU FUTUR: blasonaré, blasonaràs, blasonarà, blasonarem, blasonareu, blasonaran

INDICATIU CONDICIONAL: blasonaria, blasonaries, blasonaria, blasonaríem, blasonaríeu, blasonarien

SUBJUNTIU PRESENT: blasoni, blasonis, blasoni, blasonem, blasoneu, blasonin

SUBJUNTIU IMPERFET: blasonés, blasonessis, blasonés, blasonéssim, blasonéssiu, blasonessin

IMPERATIU: blasona, blasoni, blasonem, blasoneu, blasonin

->blasonista

■blasonista

[de blasó]

m i f HERÀLD Heraldista.

->blasquisme

■blasquisme

m HIST Moviment polític republicà del País Valencià centrat en la figura de Vicent Blasco i Ibáñez.

->blast

blast

m BIOL Qualsevol forma immadura en el desenvolupament cel·lular.

->blast-

■blast-

Forma prefixada del mot grec blastós, que significa ‘germen’. Ex.: blastoma.

->-blast

■-blast

Forma sufixada del mot grec blastós, que significa ‘germen’. Ex.: limfoblast, mieloblast.

->blastema

■blastema

m 1 EMBRIOL Qualsevol territori de l’embrió que posseeix individualitat pròpia i del qual deriven, mitjançant interaccions internes i amb els altres blastemes, els futurs teixits i els futurs òrgans de l’animal adult.

2 BIOL Massa de cèl·lules indiferenciades que es forma a l’extrem de les extremitats amputades d’alguns amfibis, rèptils i insectes, a partir de la qual es regenera l’extremitat.

->blastemàtic

■blastemàtic -a

adj EMBRIOL Relatiu o pertanyent al blastema.

->blàstic

blàstic -a

adj BIOL Relatiu o pertanyent al blast.

->blasto-

■blasto-

Forma prefixada del mot grec blastós, que significa ‘germen’. Ex.: blastogènesi.

->blastocàrpic

blastocàrpic -a

adj BOT Dit de les llavors que germinen dins el pericarpi.

->blastocel

blastocel

m EMBRIOL Cavitat formada a l’interior de la blàstula, anomenada també cavitat de segmentació.

->blastocèlic

blastocèlic -a

adj EMBRIOL Relatiu o pertanyent al blastocel o a la blàstula.

->blastòcer

blastòcer

m ZOOL Cérvol de les pampes.

->blastocinesi

blastocinesi

f EMBRIOL Blastulació.

->blastocist

blastocist

m EMBRIOL Blàstula primària dels mamífers.

->blastòcit

blastòcit

m EMBRIOL Cèl·lula embrionària indiferenciada.

->blastocladials

blastocladials

Part. sil.: blas_to_cla_di_als

f BOT 1 pl Ordre de ficomicets opistomastigiats de tal·lus no reduït, amb sifons micelians ben formats, que es reprodueixen per planogàmia.

2 sing Fong de l’ordre de les blastocladials.

->blastoderma

■blastoderma

m EMBRIOL Capa superficial dels blastòmers que resulta de la divisió dels ous rics en vitel.

->blastodèrmic

■blastodèrmic -a

adj EMBRIOL Relatiu o pertanyent al blastoderma.

->blastodinials

blastodinials

Part. sil.: blas_to_di_ni_als

f BOT 1 pl Ordre de dinofícies paràsites de petits crustacis planctònics, amb aparell vegetatiu molt modificat (immòbil, fusiforme).

2 sing Alga de l’ordre de les blastodinials.

->blastodisc

blastodisc

m EMBRIOL Blastoderma propi dels ous telolecítics o meroblàstics de peixos, rèptils, ocells i cefalòpodes, que presenten un tipus de segmentació parcial discoïdal que solament afecta el pol animal, mentre que la part inferior o vegetativa resta insegmentada.

->blastòfaga

blastòfaga

f ENTOM Gènere d’insectes himenòpters de la família dels calcídids (Blastopha sp), els representants de l’espècie més remarcable de la qual habiten a les flors de la cabrafiguera i són els agents principals de la caprificació.

->blastofenici

blastofenici -ícia

adj i m i f Libifenici.

->blastogènesi

■blastogènesi

f EMBRIOL Blastulació.

->blastografia

blastografia

Part. sil.: blas_to_gra_fi_a

f BOT Branca de la botànica que estudia les gemmes.

->blastoïdeus

■blastoïdeus

Part. sil.: blas_to_ï_deus

m PALEONT i ZOOL 1 pl Classe d’equinoderms fòssils proveïts d’un esquelet format per una tija o peduncle que se subjectava al fons marí i un calze de forma cònica, cilíndrica o globular, que visqueren del silurià al permià.

2 sing Equinoderm de la classe dels blastoïdeus.

->blastoma

blastoma

m PAT Neoplàsia de cèl·lules immadures i indiferenciades, que deriven del blastema.

->blastomador

■blastomador -a

[de blastomar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m i f Blasfemador.

->blastomar

■blastomar

[del ll. vg. blastemare, íd., probable dissimilació de les labials ph i m del ll. cristià blasphemare (v. blasfemar); 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr i intr Blasfemar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blastomar

GERUNDI: blastomant

PARTICIPI: blastomat, blastomada, blastomats, blastomades

INDICATIU PRESENT: blastomo, blastomes, blastoma, blastomem, blastomeu, blastomen

INDICATIU IMPERFET: blastomava, blastomaves, blastomava, blastomàvem, blastomàveu, blastomaven

INDICATIU PASSAT: blastomí, blastomares, blastomà, blastomàrem, blastomàreu, blastomaren

INDICATIU FUTUR: blastomaré, blastomaràs, blastomarà, blastomarem, blastomareu, blastomaran

INDICATIU CONDICIONAL: blastomaria, blastomaries, blastomaria, blastomaríem, blastomaríeu, blastomarien

SUBJUNTIU PRESENT: blastomi, blastomis, blastomi, blastomem, blastomeu, blastomin

SUBJUNTIU IMPERFET: blastomés, blastomessis, blastomés, blastoméssim, blastoméssiu, blastomessin

IMPERATIU: blastoma, blastomi, blastomem, blastomeu, blastomin

->blastòmer

■blastòmer

m EMBRIOL Cadascuna de les cèl·lules, anomenades també cèl·lules filles, formades durant la divisió de l’ou fertilitzat en els primers estadis del desenvolupament embrionari.

->blastomia

■blastomia

Part. sil.: blas_to_mi_a

[del ll. vg. blastemia, íd. (v. blasfemar); 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Blasfèmia.

->blastomicets

blastomicets

m pl BOT Sacaromicetàcies.

->blastomicosi

blastomicosi

f PAT Sacaromicosi.

->blastòpor

blastòpor

m EMBRIOL Orifici transitori format a la superfície ventral dels embrions durant el període de gastrulació, a través del qual l’arquènteron comunica amb l’exterior.

->blastòporus

blastòporus

m EMBRIOL Blastòpor.

->blastozooide

blastozooide

Part. sil.: blas_to_zo_oi_de

m ZOOL En els urocordats, cadascun dels individus sexuats i colonials que neixen asexualment (per gemmació) a partir de l’oozooide.

->blàstula

■blàstula

f EMBRIOL Fase del desenvolupament embrionari compresa entre la fi del període de segmentació i l’inici de la gastrulació.

->blastulació

■blastulació

Part. sil.: blas_tu_la_ci_ó

f EMBRIOL Procés embrionari que condueix a la formació de la blàstula.

->blat

■blat

[probablement del cèlt. blato- ‘farina’ en les llengües britòniques, ‘gra per a moldre’ en el cèlt. continental, del cèlt. comú mlato- ‘mòlt, per a moldre’; 1a FONT: s. IX]

m 1 1 BOT i AGR Gènere de plantes herbàcies anuals de la família de les gramínies (Triticum sp), de fulles linears, de tija erecta, fistulosa o plena, i de flors agrupades en espigues terminals, representades especialment pel blat comú o blat xeixa (T. aestivum), conreades pel seu gra, base de la fabricació del pa.

2 El gra del blat. Dos sacs de blat.

3 pl ant Cereals.

4 blat d’aresta negra AGR Qualsevol de les varietats de blat dur proveït d’arestes negres.

5 blat pintat (o rossí) AGR Varietat de blat amb grans de coloració vermellosa.

6 blat tosell (o escuat, o reniu) AGR Qualsevol de les varietats de blat xeixa amb les espigues desproveïdes d’arestes.

7 no diguis blat que no sigui al sac i ben lligat Refrany que vol dir que no s’ha de confiar en l’èxit d’una cosa fins que no sigui segur, fins que no s’hagi esdevingut.

2 blat bord BOT Planta herbàcia anual de la família de les gramínies (Aegilops triuncialis), amb espigues llargues i primes, que habita sobretot a les vores de camins.

3 BOT i AGR 1 blat de moro (o blat indi, o dindi, o de l’Índia, o de les Índies) Gran planta herbàcia anual de la família de les gramínies (Zea mays), de tija o canya dreta i nuosa acabada en un plomall i de fulles alternes lanceolades d’un verd intens, anomenada també moresc, panís i dacsa.

2 blat de moro El gra del blat de moro. Donar blat de moro a les gallines.

4 blat negre BOT Fajol.

->blatària

■blatària

Part. sil.: bla_tà_ri_a

f BOT Planta herbàcia biennal de la família de les escrofulariàcies (Verbascum blattaria), de fulles oblongues i dentades i de flors grosses agrupades en llarg raïm, grogues amb la gorja violàcia.

->blatdemorar

■blatdemorar

[der. de blat de moro]

m AGR Camp plantat de blat de moro.

->blatdemorera

■blatdemorera

[de blatdemorar]

f AGR Camp (després de la collita) on ha estat fet blat de moro.

->blatera

■blatera

[de blat]

f AGR Bladar.

->blàtids

blàtids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels dictiòpters, que inclou les cuques molles i l’escarabat de cuina.

2 sing Insecte de la família dels blàtids.

->blatoïdeus

blatoïdeus

Part. sil.: bla_to_ï_deus

m ENTOM 1 pl Subordre d’insectes dictiòpters de cos deprimit i de protòrax gros i en forma d’escut al qual pertanyen els escarabats de cuina.

2 sing Insecte del subordre dels blatoïdeus.

->blau^1

■blau^1

Part. sil.: blau

[del germ. blau (al. ant. blâo), íd.; 1a FONT: 874]

m 1 ÒPT Color blau, un dels colors que hom distingeix en l’espectre solar, entre el verd i el violeta. El blau del cel. Blau turquí. Blau marí o de mar. Blau cel o celeste.

2 1 Matèria colorant blava.

2 blau de la roba (o simplement blau) COL Substància blava que és afegida al midó o a l’aigua d’esbaldir en emmidonar o en rentar la roba blanca per tal de treure’n la grogor i emblanquir-la.

3 blau de París COL Blau de Prússia.

4 blau de Prússia COL Nom genèric dels composts de color blau resultants de la reacció del ferrocianur de potassi amb l’ió Fe(III).

5 blau d’ultramar COL Pigment blau del grup ultramar, en particular l’ultramar natural, constituït per lapislàtzuli polvoritzat.

3 col·loq PAT Equimosi produïda per una contusió.

->blau^2 blava

■blau^2 blava

Part. sil.: blau

[v. blau^1]

adj 1 Del color del cel sense núvols o d’un color consemblant. Ulls blaus. Mar blava.

2 fig 1 Astorat, esbalaït. Quedar blau. Deixar blau algú.

2 aquesta sí que és blava! Això sí que és greu!

3 fer-la blava Fer-la grossa, fer-la com un cove.

->blauet

■blauet

Part. sil.: bla_uet

[de blau]

m 1 Blavet 1 i 3.

2 BOT Planta herbàcia anual o biennal de la família de les compostes (Centaurea cyanus), de fulles allargades i blanes i de capítols blaus, molt freqüent en els sembrats.

3 FOLK Nom donat als membres de l’escolania del monestir de Lluc (Mallorca), que duen la sotana blava.

4 ORNIT Ocell de l’ordre dels coraciformes, de la família dels alcedínids (Alcedo atthis), bellament acolorit, amb el dors d’un color blau verdós, el ventre castany i les potes vermelles.

5 TECNOL Mescla d’oli i un pigment emprada per a detectar els punts de contacte de dues superfícies.

->blaugrana

■blaugrana

Part. sil.: blau_gra_na

[de blau i grana]

adj inv Relatiu o pertanyent al Futbol Club Barcelona.

->blaüra

■blaüra

Part. sil.: bla_ü_ra

[variant de l’ant. blavura, der. de blau]

f dial PAT Blau.

->blaürar

■blaürar

Part. sil.: bla_ü_rar

[de blaüra]

v tr dial Fer blaüres (al cos d’algú).

->blava

■blava

[de blau]

f BOT 1 Bolet de la família de les cortinariàcies (Cortinarius violaceus), de barret vellutat de color violeta i de cama fibril·losa, també violàcia.

2 Bolet de la família de les russulàcies (Russula grisea i espècies afins), de barret gris amb tonalitats blavoses, peu blanc i làmines atapeïdes, també blanques, que creix en boscs i és comestible.

->blavejar

■blavejar

[de blau; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 intr Mostrar alguna cosa la seva blavor, tirar a blau. No et dic que no sigui blanc, però blaveja una mica, no et sembla?

2 tr Omplir (algú) de cops que li produeixin blaus. Va blavejar la dona i encara ho justifica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blavejar

GERUNDI: blavejant

PARTICIPI: blavejat, blavejada, blavejats, blavejades

INDICATIU PRESENT: blavejo, blaveges, blaveja, blavegem, blavegeu, blavegen

INDICATIU IMPERFET: blavejava, blavejaves, blavejava, blavejàvem, blavejàveu, blavejaven

INDICATIU PASSAT: blavegí, blavejares, blavejà, blavejàrem, blavejàreu, blavejaren

INDICATIU FUTUR: blavejaré, blavejaràs, blavejarà, blavejarem, blavejareu, blavejaran

INDICATIU CONDICIONAL: blavejaria, blavejaries, blavejaria, blavejaríem, blavejaríeu, blavejarien

SUBJUNTIU PRESENT: blavegi, blavegis, blavegi, blavegem, blavegeu, blavegin

SUBJUNTIU IMPERFET: blavegés, blavegessis, blavegés, blavegéssim, blavegéssiu, blavegessin

IMPERATIU: blaveja, blavegi, blavegem, blavegeu, blavegin

->blavenc

■blavenc -a

[de blau]

adj Que tira a blau.

->blavenca

■blavenca

[de blau]

f ORNIT Blauet.

->blaver

blaver -a

[de blau, per la franja blava de la senyera de la ciutat de València]

1 adj Relatiu o pertanyent al blaverisme.

2 adj i m i f Partidari del blaverisme.

->blaverisme

blaverisme

m POLÍT Regionalisme valencià de caràcter anticatalanista i espanyolista, sorgit a la fi del franquisme, que nega la unitat lingüística i cultural del País Valencià amb els Països Catalans.

->blaverol

■blaverol

[de blau]

m PAT Bony amb extravasació de sang produït per una contusió.

->blavet

■blavet

[de blau]

m 1 COL Blau de la roba.

2 Obrer agrícola de la Marina que emigra temporalment a la Ribera de Xúquer per treballar-hi en la sega i la batuda de l’arròs.

3 1 Roba de color blau fosc de què es fan especialment vestits de treball. Anar de blavet.

2 fer un vestit de blavet (a algú) fig Apallissar-lo.

4 BOT Llora aspra.

->blaveta

■blaveta

[de blau]

f 1 ENTOM 1 Escarabató de la vinya.

2 Nom donat correntment a qualsevol de les papallones que pertanyen a la família dels licènids.

2 ORNIT 1 Blauet.

2 Cotxa blava.

->blavís

■blavís -issa

[de blau]

adj Que tira a blau.

->blavor

■blavor

[de blau]

f Qualitat de blau.

->blavós

■blavós -osa

[de blau]

adj Que tira a blau.

->blavosenc

■blavosenc

[de blau]

m ORNIT Garsa blava.

->blavura

■blavura

[de blau]

f dial PAT Blau.

->ble

■ble

[probablement d’un cèlt. pirinenc *bledino-, der. del cèlt. bledio- ‘llop’, herba blenera, que per les seves llargues fulles, usades com a ble, rep en moltes llengües el nom de ‘cua de llop’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 Cordó, cinta, feix de filaments (de cotó, de cànem, etc.) posat a l’interior dels ciris, les candeles o les bugies, o bé al bec dels llums d’oli, de petroli, etc. (on s’amara de líquid combustible), per tal d’obtenir-ne llum una vegada iniciada la ignició.

2 1 Floc de cabells que pengen.

2 Floc de cabells tenyits d’un color o d’un to diferent del natural.

3 ble de frare BOT Estepa blenera.

->-ble

-ble

Sufix, del llatí -bilis, que significa: 1 ‘susceptible de’. Ex.: submergible, abatible, atribuïble.

2 ‘digne de’. Ex.: execrable, lloable, menyspreable.

->blec

■blec

[de blegar; 1a FONT: 1384]

m 1 Curvatura d’una cosa blegada.

2 Grau d’acostament de dues peces blegades. Fer molt blec, poc blec.

->bleda

■bleda

[del ll. *bleta, del ll. beta alterat per encreuament amb blĭta, pl. de blĭtum ‘blet’, planta semblant; 1a FONT: 1371]

1 f 1 HORT Planta herbàcia anual de la família de les quenopodiàcies (Beta vulgaris varietat cicla), de grosses fulles glabres, lluents i ondulades, fent roseta basal.

2 pl Les fulles de la bleda, que es mengen com a verdura. Patates amb bledes.

3 bleda borda BOT Planta herbàcia de la família de les quenopodiàcies (Beta vulgaris), de tiges ajagudes i esteses radialment i de flors agrupades en panícula de glomèruls.

4 bleda boscana BOT Bleda borda.

2 fig 1 adj i m i f Dit d’una persona no gens espavilada, mancada de vigor, de tremp. No en farem res, de tu: ets un bleda acabat.

2 bleda assolellada col·loq Dona molt fleuma.

->bledà

■bledà -ana

Hom.: bladar i bledar

[d’origen incert, podria ser der. de l’àr. bälda ‘ciutat’, que té der. amb els sentits de ‘ciutadà, burgès’ i d’aquí el de ‘ufanós’; 1a FONT: 1764]

adj Ufanós.

->bledanament

■bledanament

[de bledà]

adv D’una manera bledana.

->bledania

■bledania

Part. sil.: ble_da_ni_a

[de bledà]

f Ufana.

->bledar

■bledar

Hom.: bladar i bledà

[de bleda]

m Camp plantat de bledes.

->bleda-rave

■bleda-rave

[de bleda i rave]

f 1 HORT Planta herbàcia de la família de les quenopodiàcies (Beta vulgaris varietat rapa), semblant a la bleda, però biennal, d’arrel carnosa i grossa, de polpa blanca rica en sacarosa.

2 arna de la bleda-rave ENTOM i FITOPAT Insecte de l’ordre dels lepidòpters (Phthorimea ocellatella), les erugues del qual s’alimenten de les fulles de la bleda-rave.

3 mosca de la bleda-rave ENTOM i FITOPAT Petit insecte de l’ordre dels dípters (Pegomya betae), de tòrax gris i d’abdomen i potes grogues, les larves del qual excaven galeries en les fulles de la bleda-rave.

->bledejar

■bledejar

[de bleda]

v intr 1 Ésser una persona més o menys bleda.

2 Fer actes o dir paraules propis d’una persona bleda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bledejar

GERUNDI: bledejant

PARTICIPI: bledejat, bledejada, bledejats, bledejades

INDICATIU PRESENT: bledejo, bledeges, bledeja, bledegem, bledegeu, bledegen

INDICATIU IMPERFET: bledejava, bledejaves, bledejava, bledejàvem, bledejàveu, bledejaven

INDICATIU PASSAT: bledegí, bledejares, bledejà, bledejàrem, bledejàreu, bledejaren

INDICATIU FUTUR: bledejaré, bledejaràs, bledejarà, bledejarem, bledejareu, bledejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bledejaria, bledejaries, bledejaria, bledejaríem, bledejaríeu, bledejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bledegi, bledegis, bledegi, bledegem, bledegeu, bledegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bledegés, bledegessis, bledegés, bledegéssim, bledegéssiu, bledegessin

IMPERATIU: bledeja, bledegi, bledegem, bledegeu, bledegin

->bledera

■bledera

[de bleda]

f BOT i AGR bleda 1 1.

->blederia

■blederia

Part. sil.: ble_de_ri_a

[de bleda]

f Beneiteria, qualitat i acte de bleda.

->blefar-

■blefar-

Forma prefixada del mot grec blépharon, -ou, que significa ‘parpella’. Ex.: blefarisme, blefaritis.

->blefarectomia

blefarectomia

Part. sil.: ble_fa_rec_to_mi_a

f OFTAL Escissió quirúrgica total o parcial d’una parpella.

->blefaresfinterectomia

blefaresfinterectomia

Part. sil.: ble_fa_res_fin_te_rec_to_mi_a

f OFTAL Escissió quirúrgica d’una part del múscul orbicular de les parpelles en casos de pressió anòmala de la parpella sobre la còrnia.

->blefàric

■blefàric -a

adj Relatiu o pertanyent a les parpelles.

->blefarisme

blefarisme

m OFTAL Parpelleig nerviós.

->blefaritis

■blefaritis

f PAT Inflamació de la vora ciliar de les parpelles.

->blefaro-

■blefaro-

Forma prefixada del mot grec blépharon, -ou, que significa ‘parpella’. Ex.: blefaroconjuntivitis, blefaroplàstia.

->blefaroclonus

blefaroclonus

m OFTAL Espasme clònic del múscul orbicular dels ulls que es manifesta per un augment del parpelleig.

->blefaroconjuntivitis

blefaroconjuntivitis

f PAT Inflamació de la parpella i de la conjuntiva.

->blefarofimosi

blefarofimosi

f OFTAL Estretor congènita o adquirida de l’obertura palpebral o espai comprès entre les parpelles superior i inferior.

->blefaroplast

blefaroplast

m CIT Mastigosoma.

->blefaroplàstia

blefaroplàstia

Part. sil.: ble_fa_ro_plàs_ti_a

f CIR Operació que té per objecte reparar una parpella destruïda o deformada per una cicatriu.

->blefaroplegia

blefaroplegia

Part. sil.: ble_fa_ro_ple_gi_a

f OFTAL Paràlisi d’una parpella.

->blefaroptosi

blefaroptosi

f PAT Caiguda de la parpella superior.

->blefarorràfia

blefarorràfia

Part. sil.: ble_fa_ror_rà_fi_a

f OFTAL Reducció de l’obertura palpebral mitjançant la sutura de les vores de les parpelles.

->blefarospasme

blefarospasme

m PAT Contracció tònica o clònica del múscul orbicular de les parpelles.

->blefaròstat

blefaròstat

m CIR Instrument destinat a mantenir separades les parpelles durant les intervencions als ulls.

->blegadís

■blegadís -issa

[de blegar; 1a FONT: 1361]

adj Que pot ésser blegat.

->blegadissa

■blegadissa

[de blegar]

f Frontissa.

->blegar

■blegar

[encreuament de plegar i doblegar; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v tr 1 1 Acostar els dos caps d’una cosa flexible corbant-la.

2 fig Doblegar. Blegar una ciutat a contribucions.

2 Acostar les dues peces giratòries d’una frontissa, d’un golfo, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blegar

GERUNDI: blegant

PARTICIPI: blegat, blegada, blegats, blegades

INDICATIU PRESENT: blego, blegues, blega, bleguem, blegueu, bleguen

INDICATIU IMPERFET: blegava, blegaves, blegava, blegàvem, blegàveu, blegaven

INDICATIU PASSAT: bleguí, blegares, blegà, blegàrem, blegàreu, blegaren

INDICATIU FUTUR: blegaré, blegaràs, blegarà, blegarem, blegareu, blegaran

INDICATIU CONDICIONAL: blegaria, blegaries, blegaria, blegaríem, blegaríeu, blegarien

SUBJUNTIU PRESENT: blegui, bleguis, blegui, bleguem, blegueu, bleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: blegués, bleguessis, blegués, bleguéssim, bleguéssiu, bleguessin

IMPERATIU: blega, blegui, bleguem, blegueu, bleguin

->bleïdor

■bleïdor -a

Part. sil.: ble_ï_dor

[de bleir]

adj Que bleeix.

->bleir

■bleir

Part. sil.: ble_ir

[d’origen incert, possiblement de l’arrel indoeuropea bhle-, bhel- ‘esgrogueït, moradenc’, sense que es pugui precisar si és preromana o germànica; 1a FONT: c. 1880]

v 1 1 tr Cremar, abrusar. No toqueu això sense drap, que bleeix les mans.

2 pron Cremar-se, socarrar-se. S’ha bleït el peix.

2 tr Apallissar. El bleïen a cops d’escombra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bleir

GERUNDI: bleint

PARTICIPI: bleït, bleïda, bleïts, bleïdes

INDICATIU PRESENT: bleeixo, bleeixes, bleeix, bleïm, bleïu, bleeixen

INDICATIU IMPERFET: bleïa, bleïes, bleïa, bleíem, bleíeu, bleïen

INDICATIU PASSAT: bleí, bleïres, bleí, bleírem, bleíreu, bleïren

INDICATIU FUTUR: bleiré, bleiràs, bleirà, bleirem, bleireu, bleiran

INDICATIU CONDICIONAL: bleiria, bleiries, bleiria, bleiríem, bleiríeu, bleirien

SUBJUNTIU PRESENT: bleeixi, bleeixis, bleeixi, bleïm, bleïu, bleeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: bleís, bleïssis, bleís, bleíssim, bleíssiu, bleïssin

IMPERATIU: bleeix, bleeixi, bleïm, bleïu, bleeixin

->bleix

■bleix

Part. sil.: bleix

[potser d’origen preromà indoeuropeu, o potser d’un al. *bles, relacionat amb blasen ‘bufar’, amb influx de panteix i panteixar; 1a FONT: c. 1890]

m Acció de bleixar, respiració cansada.

->bleixar

■bleixar

Part. sil.: blei_xar

[de bleix]

v intr Alenar, especialment amb fatiga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bleixar

GERUNDI: bleixant

PARTICIPI: bleixat, bleixada, bleixats, bleixades

INDICATIU PRESENT: bleixo, bleixes, bleixa, bleixem, bleixeu, bleixen

INDICATIU IMPERFET: bleixava, bleixaves, bleixava, bleixàvem, bleixàveu, bleixaven

INDICATIU PASSAT: bleixí, bleixares, bleixà, bleixàrem, bleixàreu, bleixaren

INDICATIU FUTUR: bleixaré, bleixaràs, bleixarà, bleixarem, bleixareu, bleixaran

INDICATIU CONDICIONAL: bleixaria, bleixaries, bleixaria, bleixaríem, bleixaríeu, bleixarien

SUBJUNTIU PRESENT: bleixi, bleixis, bleixi, bleixem, bleixeu, bleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: bleixés, bleixessis, bleixés, bleixéssim, bleixéssiu, bleixessin

IMPERATIU: bleixa, bleixi, bleixem, bleixeu, bleixin

->blenat

■blenat -ada

[de ble]

adj Formant ble o blens.

->blenda

■blenda

[de l’al. blende, íd., der. de blenden ‘encegar, enganyar’, per la seva semblança amb la galena, potser a través del fr. blende; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f MINERAL Nom que designa el sulfur de zinc, actualment conegut per esfalerita.

->blener

■blener

[de ble]

m Broc o bec d’un llum on va el ble, blenera.

->blenera

■blenera

[de ble]

f 1 Broc o bec d’un llum on va el ble.

2 Suret per a aguantar el ble a la superfície de l’oli.

3 BOT 1 Candelera.

2 porpra^2.

3 Salvió blener.

->blenn-

■blenn-

Forma prefixada del mot grec blénna, -ēs, que significa ‘mucositat’. Ex.: blennúria.

->blènnids

■blènnids

m ICT 1 pl Família de peixos osteïctis de l’ordre dels perciformes, de formes petites, bentòniques, amb la pell mucosa, que són coneguts pels pescadors amb el nom de bavoses, llepissosos, dormilegues i banyuts.

2 sing Peix de la família dels blènnids.

->blenno-

■blenno-

Forma prefixada del mot grec blénna, -ēs, que significa ‘mucositat’. Ex.: blennorràgia.

->blennoftàlmia

blennoftàlmia

Part. sil.: blen_nof_tàl_mi_a

f PAT Conjuntivitis purulenta.

->blennorràgia

■blennorràgia

Part. sil.: blen_nor_rà_gi_a

[de blenno- i -rràgia]

f PAT 1 Fluix mucós.

2 Malaltia infectivocontagiosa provocada pel bacteri Neisseria gonorrhoeae (gonococ), generalment transmesa per contacte sexual i localitzada a l’aparell genital.

->blennorràgic

■blennorràgic -a

[de blennorràgia]

adj Relatiu o pertanyent a la blennorràgia.

->blennorrea

■blennorrea

Part. sil.: blen_nor_re_a

[de blenno- i -rrea]

f PAT Uretritis crònica, sobretot gonocòccica.

->bleomicina

bleomicina

Part. sil.: ble_o_mi_ci_na

f QUÍM ORG i FARM Nom genèric dels antibiòtics anticancerosos aïllats de cultius de Streptomyces verticillus, el component principal dels quals és la bleomicina A2.

->blesbok

blesbok* [blɛ́zbɔk]

[afrikaans] m ZOOL Antílop de la subfamília dels antilopins (Damaliscus albifrons), de cos esvelt i amb banyes en forma de lira amb una gran taca blanca facial.

->blet

■blet

[del ll. blĭtum, íd. (v. bleda)]

m BOT 1 Gènere de plantes herbàcies de la família de les quenopodiàcies (Chenopodium sp), de fulles enteres i de flors verdoses o vermelloses, petites, reunides en glomèruls agrupats en panícula, que comprèn el blet blanc (Ch. album), el blet de paret (Ch. murale) i el blet pudent (Ch. vulvaria).

2 Amarant.

3 blet de paret Morella roquera.

->bleterar

■bleterar

m BOT Herbassar dominat per blets.

->bleva^1

■bleva^1

[probablement de ble]

f Cop donat a una persona.

->bleva^2

■bleva^2

[de ble]

f Manyoc de cabells despentinats.

->blima

■blima

f FITOPAT Malura de la vinya consistent en l’avortament de la flor.

->blindar

■blindar

[del fr. blinder, íd., der. de blinde ‘protecció contra el foc de l’enemic’, de l’al. blende, íd., der. de blenden ‘encegar, tapar’; 1a FONT: 1905]

v tr TECNOL Cobrir un vaixell, una bateria, un tanc, una caixa de cabals, etc., amb planxes de ferro o d’acer, o amb una capa de formigó o d’un altre material resistent per tal de protegir-los de les bales, del foc, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blindar

GERUNDI: blindant

PARTICIPI: blindat, blindada, blindats, blindades

INDICATIU PRESENT: blindo, blindes, blinda, blindem, blindeu, blinden

INDICATIU IMPERFET: blindava, blindaves, blindava, blindàvem, blindàveu, blindaven

INDICATIU PASSAT: blindí, blindares, blindà, blindàrem, blindàreu, blindaren

INDICATIU FUTUR: blindaré, blindaràs, blindarà, blindarem, blindareu, blindaran

INDICATIU CONDICIONAL: blindaria, blindaries, blindaria, blindaríem, blindaríeu, blindarien

SUBJUNTIU PRESENT: blindi, blindis, blindi, blindem, blindeu, blindin

SUBJUNTIU IMPERFET: blindés, blindessis, blindés, blindéssim, blindéssiu, blindessin

IMPERATIU: blinda, blindi, blindem, blindeu, blindin

->blindat

blindat -ada

[de blindar]

adj 1 Proveït de blindatge. Vehicle blindat. Circuit blindat.

2 p ext Integrat per unitats proveïdes de blindatge. Divisió blindada.

->blindatge

■blindatge

[de blindar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Operació de blindar.

2 ARM i MAR GUER Capa de material especialment resistent, com acer, formigó, etc., amb què és revestit un vehicle, un vaixell, una fortificació, etc., a fi de protegir-los dels projectils, del foc, etc.

3 ELECTROT Coberta metàl·lica emprada per a evitar que en els enrotllaments d’una màquina elèctrica el camp exterior pugui induir corrents paràsits; acostumen a ésser embolcalls fets amb un bon gruix de material de poca resistència elèctrica (coure o alumini).

4 TECNOL Revestiment que embolcalla totalment o parcialment una màquina, un aparell, un vehicle, un recinte o una cosa tot impedint que determinades substàncies (pols, gasos tòxics, líquids corrosius) o certs efectes físics (penetració, xoc, calor, radiacions, camps elèctrics, etc.) puguin traspassar-lo i afectar de manera indesitjada l’exterior o l’interior, segons els casos.

->blíster

blíster

[mot angl. ‘butllofa’, en l’expressió blister pack ‘envàs en làmina al buit’]

m EMBAL Envàs constituït per una làmina plàstica transparent que ha estat bufada perquè adquireixi la forma de l’objecte que ha de contenir, la qual s’enganxa a una base de cartó o de plàstic, o bé se segella amb paper d’alumini.

->blizzard

blizzard* [blízərd]

[angl ] m METEOR Estat del temps caracteritzat per temperatures extremament baixes, vent fort i una reducció gairebé total de la visibilitat a causa de la neu que aquest vent aixeca de terra, propi especialment de climes polars i antàrtics i de les zones nord-occidentals nord-americanes.

->bloc^1

■bloc^1

[del fr. bloc, íd., i aquest del neerlandès blok ‘tronc tallat’; 1a FONT: 1905]

m 1 Massa gran de matèria sòlida, molt compacta i pesant, generalment de límits externs ben definits. Un bloc de marbre. Grans blocs de metall. Un bloc d’una escullera.

2 1 Reunió de coses considerades com formant una massa única.

2 bloc de paper (o simplement bloc) Llibreta de la qual hom pot arrencar els fulls fàcilment. Un bloc quadriculat, amb espiral. Un calendari de bloc.

3 fig Grup de persones o d’entitats unides ideològicament per a una finalitat comuna, coalició. El bloc socialista.

4 ELECTRÒN Conjunt d’elements que constitueixen una part compacta d’un aparell electrònic. Bloc amplificador. Bloc de sintonia.

5 INFORM 1 Grup de mots, caràcters, o en general enregistraments, que a l’hora de fer una transferència de dades són tractats com una unitat.

2 En certs llenguatges de programació, agrupació de sentències que actuen com una unitat.

3 Element que representa un subsistema del diagrama de blocs sense entrar en els seus detalls constitutius.

6 bloc de cases URBAN [abrev bl.] Conjunt d’edificis contigus (amb parets mitgeres o comunes) que, disposats segons unes alineacions preestablertes, constitueixen una illa urbana.

7 bloc de pisos URBAN [abrev bl.] Edificació constituïda per molts habitatges configurats interiorment i repartits segons un tipus o diversos, que exteriorment presenten forma regular i unitària.

8 bloc erràtic GEOMORF Roca de grans dimensions arrencada dels flancs d’una vall glacial per una glacera, transportada per aquesta i abandonada molt lluny de l’indret de procedència.

9 en bloc loc adv En conjunt, globalment.

->bloc^2

bloc^2

[de l’angl. blog, simplificació de weblog, comp. de web ‘xarxa’ i log, reducció de logbook ‘quadern de bitàcola’, d’on el canvi en bloc per analogia amb ‘quadern o bloc de notes’, afavorida per l’ensordiment de la gfinal]

m INFORM Pàgina web, generalment de caràcter personal, amb una estructura cronològica que s’actualitza regularment i que presenta informació o opinions sobre temes diversos.

->blocador

■blocador -a

[de blocar]

1 adj i m i f Que bloca.

2 adj FARM Dit del medicament o la substància que impedeix l’emissió o l’arribada d’estímuls, la secreció d’hormones i l’acció d’aquestes o d’altres òrgans.

3 m IMMUNOL Anticòs que inhibeix per competència la fixació d’altres anticossos específics.

->blocaire

blocaire

m i f INFORM Persona que gestiona un bloc o que és aficionada a navegar per aquest tipus de pàgines web.

->blocar

■blocar

[del fr. bloquer ‘fer un bloc’ (v. bloc)]

v 1 tr Aïllar (una ciutat, una regió, un port, etc.) privant-los de tota mena de comunicació amb l’exterior. Les forces enemigues blocaren la ciutat. La neu ha blocat el refugi.

2 tr p ext 1 Aturar, immobilitzar. Blocar crèdits. Blocar una màquina.

2 ESPORT El porter, aturar (la pilota) amb les mans o els braços, subjectant-la fortament contra el cos.

3 ESPORT Un boxador, aturar (un cop) interposant una part poc sensible del cos entre una altra de més sensible i el guant de l’adversari.

3 pron 1 Immobilitzar-se una peça, un mecanisme. El volant s’ha blocat.

2 fig No ésser, algú, capaç de reaccionar. Davant dels grans problemes es bloca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: blocar

GERUNDI: blocant

PARTICIPI: blocat, blocada, blocats, blocades

INDICATIU PRESENT: bloco, bloques, bloca, bloquem, bloqueu, bloquen

INDICATIU IMPERFET: blocava, blocaves, blocava, blocàvem, blocàveu, blocaven

INDICATIU PASSAT: bloquí, blocares, blocà, blocàrem, blocàreu, blocaren

INDICATIU FUTUR: blocaré, blocaràs, blocarà, blocarem, blocareu, blocaran

INDICATIU CONDICIONAL: blocaria, blocaries, blocaria, blocaríem, blocaríeu, blocarien

SUBJUNTIU PRESENT: bloqui, bloquis, bloqui, bloquem, bloqueu, bloquin

SUBJUNTIU IMPERFET: bloqués, bloquessis, bloqués, bloquéssim, bloquéssiu, bloquessin

IMPERATIU: bloca, bloqui, bloquem, bloqueu, bloquin

->blocatge

■blocatge

[de blocar]

m 1 1 Acció de blocar;

2 l’efecte.

2 DR INTERN Operació per la qual les forces navals d’un estat intercepten les comunicacions amb el territori d’un altre estat.

3 ECON Acció de l’estat per a limitar el creixement d’una variable econòmica o de diverses mitjançant la congelació o la limitació de llurs augments.

4 ELECTRÒN En una vàlvula o en un dispositiu semiconductor, estat d’interrupció del corrent que hom obté en aplicar una polarització adequada a l’elèctrode de control.

5 FERROC Sistema de senyalització emprat en les línies de ferrocarril per a impedir que dos trens, dues màquines, etc., que circulen per una mateixa via entrin en col·lisió.

6 FISIOL, PAT i TERAP Alteració fisiològica o patològica que dificulta o impedeix el funcionament normal d’una estructura.

7 PSIQ Alteració del pensament en què es manifesta un grau màxim d’inhibició mental, que comporta l’absència de pensaments nous en una direcció determinada.

8 TÀCT Operació militar dirigida a aïllar una plaça o una fortificació impedint que es comuniqui amb l’exterior i que en surtin o hi entrin forces o altres auxilis.

->blocaus

■blocaus

Part. sil.: blo_caus

[del cast. blocaos, i aquest de l’al. Blockhaus ‘casa de troncs’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m ORG MIL Fortí cobert i espitllerat, capaç de guardar un nombre molt reduït de forces, generalment d’infanteria, pensat com a centre de resistència en cas de guerra i que dins uns certs límits pot menar una vida independent.

->bloc-diagrama

bloc-diagrama

m CARTOG i GEOL Representació gràfica en la qual hom visualitza simultàniament els talls geològics aixecats al llarg de les dues dimensions d’un pla com també la topografia del relleu superior.

->blonda

■blonda

[del fr. blonde, íd., der. de blond ‘ros’, perquè a l’origen es feien de color de seda crua, rossenc; 1a FONT: c. 1790]

f TÈXT Teixit molt clar, de malles i de contorns complicats, que és obtingut entrellaçant i retorcent un fil o diversos.

->blondel

blondel

[del nom del físic i enginyer fr. A. Blondel (1863-1938)]

m METROL Apostilb.

->bloody mary

bloody mary* [blɔ̀dimɛ́ri]

[de l’angl. bloody Mary ‘Maria la Sanguinària’ (Maria Tudor), pel color del còctel; 1a FONT: c. 1950]

m ALIM Còctel a base de suc de tomàquet i vodka.

->bloom

■bloom* [blúm]

[mot angl. que vol dir ‘flor, floració’]

m BOT Florescència.

->bloqueig

■bloqueig

Part. sil.: blo_queig

[de bloquejar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Blocatge.

->bloquejador

■bloquejador -a

[de bloquejar]

adj i m i f Blocador.

->bloquejar

■bloquejar

[de bloc; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Blocar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bloquejar

GERUNDI: bloquejant

PARTICIPI: bloquejat, bloquejada, bloquejats, bloquejades

INDICATIU PRESENT: bloquejo, bloqueges, bloqueja, bloquegem, bloquegeu, bloquegen

INDICATIU IMPERFET: bloquejava, bloquejaves, bloquejava, bloquejàvem, bloquejàveu, bloquejaven

INDICATIU PASSAT: bloquegí, bloquejares, bloquejà, bloquejàrem, bloquejàreu, bloquejaren

INDICATIU FUTUR: bloquejaré, bloquejaràs, bloquejarà, bloquejarem, bloquejareu, bloquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bloquejaria, bloquejaries, bloquejaria, bloquejaríem, bloquejaríeu, bloquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bloquegi, bloquegis, bloquegi, bloquegem, bloquegeu, bloquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bloquegés, bloquegessis, bloquegés, bloquegéssim, bloquegéssiu, bloquegessin

IMPERATIU: bloqueja, bloquegi, bloquegem, bloquegeu, bloquegin

->blue jeans

blue jeans* [blùdʒíns]

[mot angl. nord-americà, de blue ‘blau’ i jeans, grafia corresponent a la pronúncia angl. de Gênes ‘Gènova’, d’on importaven la sarja de Nimes, de què es feien els pantalons; 1a FONT: s. XIX]

m pl INDUM Texans.

->blues

■blues* [blús]

[de l’angl. nord-americà blues (1912), especialització de sentit pels negres nord-americans de blues (devils) ‘(dimonis) blaus’, que significa les fantasies extàtiques i malencòniques dels negres]

m MÚS Gènere poeticomusical del folklore negre americà, de tema personal i de llengua gairebé exclusivament anglesa.

->bluf

■bluf

[de l’angl. bluff, de creació expressiva]

m 1 JOCS Catxa, especialment en el pòquer.

2 p ext Acció de voler fer veure que quelcom és molt més important, molt més valuós, etc., que no és.

->blútxer

blútxer

m INDUM Sabata de cordons en què una part de la talonera se superposa a la pala.

->bo^1

■bo^1

[v. bo^2]

m 1 Bitllet, aval, etc., en què és indicat que una quantitat, una almoina, etc., ha d’ésser lliurada al portador. Demanar un bo per a degustar un nou producte.

2 ECON Títol de deute emès per l’estat o per una societat financera amb l’obligació de tornar els diners obtinguts en préstec, més uns interessos predeterminats, al final d’un període fixat.

->bo^2 bona

■bo^2 bona

[del ll. bŏnus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

[bon quan precedeix un substantiu masculí o un infinitiu] 1 adj 1 Que reporta utilitat, satisfacció (avantatjós, útil, convenient, favorable). Un bon amic. Un dinar molt bo.

2 bon dia (i bona hora), bona nit (i bona hora) Fórmules de salutació.

3 donar (o fer) bo (de fer alguna cosa) abs Causar satisfacció, ésser plaent.

2 adj Que encara serveix, no deteriorat. Això té molts anys, però encara és bo.

3 adj Adequat a un fi assenyalat o proposat, que satisfà el seu objecte. Un terreny bo per a l’horta.

4 adj 1 Fàcil, còmode (de fer). Un llegum bo de coure. Un cistell bo de portar. Una excursió bona de fer.

2 de bon dir (o fer, etc.) Fàcil de dir, de fer, etc. Una feina de bon fer. Un cistell que fa de bon portar.

5 adj fig 1 Que excel·leix en el seu gènere, que posseeix en alt grau les qualitats desitjables. Un bon alumne. Una bona novel·lista.

2 bona mar Mar tranquil·la.

3 bon cap Cap ben organitzat.

4 ésser de bona família Ésser d’una família considerada distingida, de bona reputació.

5 fer bo Fer bon temps.

6 fer bon temps Ésser agradable el temps.

7 fer (quelcom) bo (quelcom) iròn i Ésser una cosa molt pitjor que una altra. Tenia una amargor que feia bo el fel.

8 tenir bona cama Ésser caminador.

9 tenir la bona Estar de bon humor.

10 tenir la bona Estar de sort.

11 tenir-ne de bones Tenir bons acudits.

6 1 adj Millor (per oposició a un altre de considerat pitjor). Portar la roba bona quan és festa.

2 m i f A les pel·lícules sempre guanyen els bons.

3 cara bona (o costat bo) Dret, anvers. El setí té la cara bona molt brillant.

4 el bo i millor La part més selecta, més triada, d’una cosa; la flor i nata. Vam menjar del bo i millor. El bo i millor de la societat.

7 adj 1 Sa. Estar bo. No podrà sortir de casa fins que estarà ben bona.

2 bo i sa Sa i estalvi.

3 estigueu bons (o estigui bo) Fórmules de comiat.

8 1 adj Caracteritzat per la bondat moral. Era molt bon home. Una bona persona.

2 fer de bo (a algú amb un altre) Intercedir a favor seu (prop d’aquest).

3 home bo Mitjancer en els judicis de conciliació.

9 adj 1 Terme d’afecció. Ep, vós, bon home!

2 bon home (o simplement bo) Home simple, crèdul. No tingueu por que ell s’adoni de res: és un bon home. El bo d’en Pep.

10 1 adj En excés més aviat que en defecte, no petit, considerable, complet. Fer bona mesura, bon pes. Un trajecte de tres hores bones.

2 aquesta sí que és bona iròn Expressió amb què hom comenta una cosa considerada sorprenent, inesperada, intolerable o desenraonada. Aquesta sí que és bona... Ara em véns a felicitar després del mal que m’has fet.

3 fer-la bona Fer-la grossa, fer un disbarat.

4 la bona JOCS En alguns jocs de pilota, jugada de desempat d’una partida. Juguem a deu i la bona.

11 adj i interj 1 Indica l’aprovació.

2 Marca una sorpresa desagradable. Bo: ara s’han apagat els llums!

12 a la bona de Déu loc adv De qualsevol manera, sense norma, a l’atzar.

13 al bo de loc adv Al mig de, ja començada (una cosa). Anar-se’n al bo de la reunió.

14 a les bones loc adv Amistosament, per la persuasió, no recorrent a mitjans restrictius.

15 bo i loc adv Locució usada per a emfatitzar un adjectiu, un adverbi, un gerundi o un participi. Treballaven bo i cantant.

16 bona cosa Molt.

17 de bo (o de bo de bo) loc adv De debò, de veres.

18 de bon matí Molt de matí.

19 de bon principi loc adv Des del començament.

20 tenir de bo (en algun lloc o prop d’algú) Ésser-hi influent.

->boa

■boa

Part. sil.: bo_a

[del ll. boa ‘serp d’aigua’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f ZOOL Nom aplicat a diverses espècies de serps de la família dels boids de grans dimensions i de cos robust i potent, entre les quals es destaquen les del gènere Eunectes anomenades anacondes.

->boà

■boà

Part. sil.: bo_à

[del fr. boa, íd., aplicat a un abrigall enroscat al coll com una serp boa, amb conservació del mateix accent francès del mot]

[pl -às] m Abrigall de pell, de plomes, etc., en forma de serpent que les dones porten entorn del coll.

->boada

boada

Part. sil.: bo_a_da

f dial alcavor 2.

->boadellenc

boadellenc -a

Part. sil.: bo_a_de_llenc

adj i m i f De Boadella (Alt Empordà).

->bob

bob

[abreviatura de bobsleigh]

m ESPORT Bobsleigh.

->bobanys

■bobanys

[probablement de l’oc. boban, íd., creació expressiva (cf. babau, babuí), amb palatalització de la n final]

m pl Pompes, vanitats.

->bòbila

■bòbila

[molt probablement d’una forma germ. *búwitha ‘habitatge’; 1a FONT: 1917]

f CONSTR Forn continu de coure rajoles, teules, etc., normalment construït prop del terral d’on és extreta l’argila.

->bobina

■bobina

Hom.: bovina

[del fr. bobine ‘rodet, bobina’, mot de creació expressiva per la forma del rodet (cf. babau, babuí); 1a FONT: c. 1700]

f 1 Conjunt d’espires de fil, corda, cinta, etc., generalment disposades al voltant d’un rodet o un cilindre.

2 CIN 1 Rotlle de pel·lícula cargolat a un aparell compost per un cilindre central i dos discs laterals.

2 p ext Bombo o rodet per a contenir una bobina 2 1.

3 ELECTROT i ELECTRÒN 1 Dispositiu format per un conductor elèctric aïllat i enrotllat formant un cert nombre d’espires disposades en diverses capes i destinat a crear un camp magnètic en passar-hi un corrent elèctric.

2 impr Terme aplicat a diversos aparells constituïts per dues bobines acoblades.

4 PAPER Presentació industrial del paper, la cel·lofana, etc., en forma de banda contínua enrotllada al voltant d’una tija cilíndrica.

5 TÈXT 1 Conjunt format per una ànima de fusta, de cartó, d’acer inoxidable, etc., desproveïda de valones, i pel fil enrotllat damunt seu.

2 Petit rodet de fil que va a la part inferior de les màquines de cosir.

->bobinador

■bobinador -a

[de bobinar]

1 adj Que bobina o serveix per a bobinar.

2 m i f TECNOL Persona que bobina o que té cura d’una bobinadora.

3 f 1 TECNOL Màquina que serveix per a bobinar.

2 TÈXT Màquina emprada per a fer bobines amb el fil procedent d’altres formes d’enrotllament.

->bobinar

■bobinar

[de bobina]

v tr 1 Formar bobines enrotllant el fil, el paper, etc., entorn de l’ànima.

2 CIN Transportar la pel·lícula d’una bobina a l’altra.

3 ELECTROT 1 Realitzar les bobines d’una màquina elèctrica.

2 Col·locar les bobines en una màquina elèctrica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bobinar

GERUNDI: bobinant

PARTICIPI: bobinat, bobinada, bobinats, bobinades

INDICATIU PRESENT: bobino, bobines, bobina, bobinem, bobineu, bobinen

INDICATIU IMPERFET: bobinava, bobinaves, bobinava, bobinàvem, bobinàveu, bobinaven

INDICATIU PASSAT: bobiní, bobinares, bobinà, bobinàrem, bobinàreu, bobinaren

INDICATIU FUTUR: bobinaré, bobinaràs, bobinarà, bobinarem, bobinareu, bobinaran

INDICATIU CONDICIONAL: bobinaria, bobinaries, bobinaria, bobinaríem, bobinaríeu, bobinarien

SUBJUNTIU PRESENT: bobini, bobinis, bobini, bobinem, bobineu, bobinin

SUBJUNTIU IMPERFET: bobinés, bobinessis, bobinés, bobinéssim, bobinéssiu, bobinessin

IMPERATIU: bobina, bobini, bobinem, bobineu, bobinin

->bobinatge

■bobinatge

[de bobinar]

m 1 1 Operació de bobinar;

2 l’efecte.

2 ELECTROT 1 Conjunt d’operacions de muntatge de les bobines en una màquina elèctrica.

2 Conjunt de bobines d’una màquina elèctrica.

->bobinot

■bobinot

[de bobina]

m TÈXT Bitlla gruixuda, amb una ànima cònica, produïda per la màquina metxera en la filatura de les borres de cotó.

->bobiot

■bobiot

Part. sil.: bo_bi_ot

[d’origen incert]

m Mot emprat en l’expressió prendre el bobiot loc verb dial Anar-se’n.

->bobo

bobo

1 adj Relatiu o pertanyent als bobos o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble sudanès estès per una zona compresa entre Mali i el sud-oest de Burkina Faso.

3 m LING Llengua del subgrup voltaic, del grup de llengües nigerocongoleses, parlada pels bobos.

->bobò

■bobò

[d’origen expressiu en llenguatge infantil per reduplicació de l’adj. bo^2 (v. bombó); 1a FONT: 1839, DLab.]

m Terme infantívol per a designar qualsevol llaminadura.

->bobsleigh

bobsleigh* [bóbzlej]

[mot angl. (1894), comp. de to bob ‘balancejar-se’ i sleigh ‘trineu’; 1a FONT: s. XX]

m ESPORT Esport olímpic d’hivern consistent a tripular un trineu articulat que llisca per una superfície de glaç semicilíndrica i inclinada.

->boc^1

■boc^1

[de l’al. Bock, abreviació de Bockbier, deformació bavaresa de Einbeckbier ‘cervesa d’Einbeck’ (a la Baixa Saxònia), interpretat com ein Bockbier ‘una cervesa de boc’; 1a FONT: s. XIX]

m Got de cervesa d’un mig litre. Et convido a beure un boc.

->boc^2

■boc^2

[d’origen preromà, possiblement d’una base cèlt. *bucco-, com en altres llengües romàniques i germàniques; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ZOOL Cabra mascle; cabró.

2 ADOB Pell de boc.

3 boc de Biterna FOLK Nom amb què era designat el dimoni als Països Catalans segons una creença medieval.

4 boc expiatori (o boc emissari) 1 JUD Boc que era enviat al desert després d’haver estat carregat amb les iniquitats del poble.

2 fig Víctima expiatòria, persona damunt la qual hom carrega les culpes dels altres.

->boç

■boç

Hom.: vós

[del ll. vg. bŭccĕus, -a, -um ‘propi de la boca’, der. de bucca ‘boca’; 1a FONT: 1393]

m Aparell fet de corretges, filferro, vímet, etc., que hom posa al musell de certs animals per impedir-los de mossegar; morrió.

->boca

■boca

[del ll. vg. bŭcca ‘galta, boca botida’, que anà suplantant l’ús de os, oris en la significació de ‘boca’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 ANAT ANIM Orifici del començament del tracte digestiu o de la cavitat digestiva que presenten la immensa majoria dels animals.

2 ANAT ANIM Estructura en forma de cavitat, oberta immediatament després de l’orifici bucal i en connexió amb el tub digestiu, que posseeixen molts animals, especialment els superiors.

3 fer venir aigua a la boca Pensant en una vianda o parlant-ne, imaginar-se hom que ja l’assaboreix.

4 menjar més amb els ulls que amb la boca Fruir més per l’aspecte i la pulcritud d’un menjar que pel gust.

5 obrir primer la boca que els ulls Tenir gana tan bon punt hom es desperta.

6 provisions de boca Queviures.

7 tenir el menjar a la boca Estar satisfet, ple.

8 treure’s el menjar de la boca (per algú) fig Privar-se del necessari per algú.

2 1 Òrgan de la paraula.

2 anar (o córrer) de boca en boca Circular (una nova), ésser (quelcom) objecte d’enraonies.

3 anar en boca de tothom Ésser esmentat per tothom.

4 anar-se’n de la boca Dir allò que convenia callar.

5 boca muda mai no és batuda (o retuda) Refrany que aconsella d’anar amb compte a parlar massa.

6 boca d’or Dit d’un bon orador o de qui diu coses encertades.

7 deixar (algú) amb la paraula a la boca Anar-se’n sense escoltar-lo, interrompre’l, no deixar-lo parlar.

8 dir a boca Dir de paraula.

9 dir una cosa només de boca Dir-la per compliment.

10 ésser (a algú) la boca mesura Poder demanar el que vulgui.

11 ésser una boca de trons Ésser un baladrer.

12 ésser una boca d’infern Ésser malparlat, renegaire.

13 no badar (o no obrir) boca No dir res.

14 no tenir boca per a (o amb què) dir (o respondre, etc.) No saber què dir, què respondre, etc.

15 parlar per boca de (algú) Parlar a través d’una altra persona. Déu parlà per boca del profeta.

16 qui té boca s’equivoca i qui té nas es moca Refrany amb què hom, disculpant-se d’un error, l’atribueix a la feblesa humana.

17 no tenir prou boca per a lloar (algú) Elogiar-lo extraordinàriament.

18 tenir el cor a la boca Ésser sincer, franc, obert.

19 tenir sempre a la boca (algú, quelcom) Esmentar-lo sovint.

20 tractar (algú) a boca què vols Donar-li tot el que desitja (sovint usat absolutament). Boca què vols, cor què desitges.

21 treure (a algú alguna cosa) de la boca Anticipar-se a dir el que ell volia dir.

22 venir (a algú) a la boca una paraula (o una frase, etc.) Acudir-se-li, voler dir-la.

3 1 Gust, sabor, paladar. Deixar bona boca un menjar. Quedar, d’una vianda, molt mala boca.

2 Gust del vi o d’una altra beguda; bocam. El vi de muntanya té molt bona boca.

3 tornar (un menjar) a la boca Sentir repetidament després d’una menjada el regust dels aliments ingerits.

4 1 Apetit, gana de menjar.

2 estar en boca Estar amb apetit de menjar.

3 fer boca Desvetllar l’apetit.

5 1 Obertura anterior de la boca, els llavis, com a part de la cara, de la fesomia. Posar-se un cigarret a la boca.

2 boca a boca TERAP Mètode de respiració artificial que consisteix bàsicament a induir la respiració del pacient expirant fortament a la seva boca.

3 boca amunt loc adv Boca per amunt.

4 boca avall loc adv Boca per avall, de bocaterrosa.

5 boca de calaix Boca molt grossa.

6 boca de pinyó Boca molt petita.

7 deixar amb la boca oberta fig Deixar admirat, sorprès, bocabadat.

8 boca per amunt loc adv Ajagut de cara al cel.

9 boca per avall loc adv Ajagut de cara a terra.

6 Persona com a consumidor d’aliments. Mantenir sis boques.

7 1 Obertura semblant o comparable a la boca, obertura que serveix d’accés (eventualment, de sortida). La boca d’una gerra, d’una marmita. Posar un atuell boca avall perquè s’escorri. La boca d’una semal. La boca d’un forn, d’una xemeneia. La boca d’una caverna, d’un túnel. La boca d’una coixinera.

2 Marc d’una alcova.

3 ANAT ANIM Obertura terminal de la conquilla dels mol·luscs gastròpodes i d’altres animals que posseeixen conquilla.

4 ARM Part anterior de l’ànima d’una arma de foc.

5 CONF Extremitat d’una màniga o d’un cuixot, sovint guarnida amb un punt, una gira, etc.

6 FUST Forat per on surten els encenalls en algunes eines de treballar la fusta.

7 HIDROG Embocadura d’un riu o de cadascun dels seus braços.

8 HIDROG Entrada d’un port, d’un riu, d’un canal, d’un estret, etc.

9 MAR Extremitat anterior d’algunes botavares o d’alguns pics, de forma semicircular, per la qual eren assegurats al pal per mitjà del collar de raca.

10 MAR Obertura d’una escotilla.

11 MÚS Obertura que tenen en la taula harmònica els instruments de cordes pinçades i amb mànec.

12 MÚS Obertura dels instruments de vent de la família de les flautes per on entra l’aire en el tub.

13 OFIC Obertura entre dues parts fixes o mòbils d’una eina, d’un instrument, etc. La boca d’una clau, d’unes alicates.

14 boca de metro Accés al metro des del carrer.

15 tenir (una eina) massa boca Obrir-se més del compte a causa de l’ús continuat.

8 En un cavall, un mul, etc., la menor o major capacitat d’ésser guiat amb la brida. Un cavall bla de boca, moll de boca. Un cavall dur de boca.

9 ZOOL i GASTR Pinça del cranc exòtic Uca tangeri (crustaci decàpode del subordre dels braquiürs), de carn molt apreciada.

10 boca closa MÚS Forma de cantar consistent a emetre el so amb la boca closa, sense articulació de cap text, per mitjà de la qual hom obté de les veus humanes una sonoritat murmuriosa.

11 boca de conill BOT Conillets.

12 boca de drac (o de dragó) BOT 1 Conillets.

2 Arbret caducifoli de la família de les bignoniàcies (Catalpa bungei), de fulles ovades, flors campanulades de color blanc amb taques purpúries, i fruit en càpsula, originari de la Xina i conreat com a ornamental.

13 boca de foc ARM Qualsevol arma que hom carrega amb pólvora.

14 boca del cor pop Epigastri.

15 boca de reg (o de regatge) ENG HID Clau lateral d’una canonada principal de la xarxa de distribució d’aigües d’una població que forneix l’aigua necessària per a regar carrers.

16 boca d’incendis ENG HID Presa d’aigua brancada sobre una canalització de gran cabal, que és situada a la via pública o a l’entrada d’un immoble i on poden ésser connectades les mànegues d’aigua per a l’extinció d’incendis.

17 jocs de boca MÚS Sèrie de tubs de l’orgue en què el so és produït d’una manera semblant a la flauta dolça, distints dels tubs de llengüeta.

->boça

boça

f HIST MIL Prova que hom feia en les armes defensives medievals i renaixentistes per tal de comprovar-ne la resistència, que consistia a sotmetre-les a un tret de sageta, de ballesta i, més endavant, d’arcabús.

->bocaample

■bocaample -a

Part. sil.: bo_ca_am_ple

[de boca i ample; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Ample de boca.

->bocabadant

■bocabadant

[de boca i badar]

adj 1 Que bada la boca com per engolir.

2 fig Afamegat, voraç.

->bocabadat

■bocabadat -ada

[de boca i badar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj 1 Que té la boca oberta.

2 fig Admirat, sorprès, meravellat. Amb aquelles explicacions els deixà tots bocabadats.

2 adj Que bada.

3 m BOT 1 Cassoleta.

2 Gènere de bolets de l’ordre de les pezizals (Acetabula sp), en forma de copa sostinguda per una cama relativament curta marcada per plecs longitudinals.

->bocabarra

■bocabarra

[de boca i barra^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

m MANUT Cadascun dels forats de la cabota d’un argue, etc., on hom fica els caps de les barres que serveixen per a fer-lo giravoltar.

->bocaclòs

■bocaclòs -osa

[de boca i clos]

adj Amb la boca tancada, sense parlar.

->bocada

■bocada

[de boca; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Porció de menjar o de beguda que cap d’una vegada a la boca, bocinada.

2 Un poc de menjar. Prendre una bocada de pa.

3 Quantitat de combustible que d’una vegada hom fica en un forn.

4 fer bocades (d’alguna cosa) Vanar-se’n, ponderar-la excessivament.

->bocadents

■bocadents

[de boca i dent; 1a FONT: s. XIV, Metge]

Mot emprat en l’expressió de bocadents loc adv De cara a terra.

->bocadolç

■bocadolç

m ICT Bocadolça.

->bocadolça

■bocadolça

[de boca i dolç]

m ICT 1 Peix selaci del subordre dels esquals (Heptranchias perlo), d’uns tres metres de llarg, amb el dors grisenc, el ventre blanc i els costats d’un gris rogenc.

2 Peix xovato.

->bocadur

■bocadur -a

[de boca i dur^2; 1a FONT: s. XVII]

adj Dur de boca (dit d’un cavall, un mul, etc.).

->bocaestret

■bocaestret -a

Part. sil.: bo_ca_es_tret

[de boca i estret; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Estret de boca.

->bocafí

■bocafí -ina

[de boca i fi^3]

adj Que té un gust refinat en el menjar i el beure.

->bocafluix

■bocafluix -a

Part. sil.: bo_ca_fluix

[de boca i fluix; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj Que diu fàcilment allò que caldria callar, que tot ho xerra, bocamoll.

->bocafort

■bocafort -a

[de boca i fort]

adj Fort o dur de boca (dit d’un cavall, un mul, etc.).

->bocafresc

■bocafresc -a

[de boca i fresc; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que té la boca dòcil al fre (dit d’un cavall, un mul, etc.).

->bocagròs

■bocagròs -ossa

[de boca i gros; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que té la boca grossa (dit especialment del cavall, el mul, etc.).

->bocairentí

bocairentí -ina

Part. sil.: bo_cai_ren_tí

adj i m i f De Bocairent (Vall d’Albaida).

->bocal

■bocal

Hom.: bucal i vocal

[de boca; 1a FONT: 1365]

m 1 Pot alt, vas cilíndric de vidre, de terrissa, etc., per a contenir conserves, medicaments, bombons, etc.

2 HIST MIL Reforç semblant a una faixa que protegeix la part superior de la beina de l’espasa i que correspon al reforç inferior (dit guaspa).

3 CONSTR NAV Taula de fusta que, disposada paral·lelament a la cinta i situada immediatament per sota seu, forma part del folre exterior d’una embarcació menor.

->bocam

■bocam

[de boca; 1a FONT: 1915, DAg.]

m Sabor del vi o d’una altra beguda.

->bocamànega

■bocamànega

[de boca i mànega; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f Bocamàniga.

->bocamàniga

■bocamàniga

[de boca i màniga]

f Part de la màniga per on surt la mà.

->bocamoll

■bocamoll -a

[de boca i moll; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Moll o bla de boca (dit d’un cavall, un mul, etc.).

2 Que diu fàcilment allò que caldria callar, que tot ho xerra, bocafluix.

->bocana

■bocana

[de boca]

f 1 Boca d’un pou, d’un forn, etc.

2 HIDROG Boca, especialment la d’un port.

3 PESC Afàs.

->bocanegre

■bocanegre -a

[de boca i negre; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj De boca o musell negre (dit principalment del cavall).

->boca-orella

boca-orella

m Transmissió o difusió oral d’una notícia, una informació, etc., directament d’una persona a una altra. Algunes novel·les triomfen gràcies al boca-orella.

->boçar^1

■boçar^1

[de boç]

v tr Posar el boç (a un animal).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boçar

GERUNDI: boçant

PARTICIPI: boçat, boçada, boçats, boçades

INDICATIU PRESENT: boço, boces, boça, bocem, boceu, bocen

INDICATIU IMPERFET: boçava, boçaves, boçava, boçàvem, boçàveu, boçaven

INDICATIU PASSAT: bocí, boçares, boçà, boçàrem, boçàreu, boçaren

INDICATIU FUTUR: boçaré, boçaràs, boçarà, boçarem, boçareu, boçaran

INDICATIU CONDICIONAL: boçaria, boçaries, boçaria, boçaríem, boçaríeu, boçarien

SUBJUNTIU PRESENT: boci, bocis, boci, bocem, boceu, bocin

SUBJUNTIU IMPERFET: bocés, bocessis, bocés, bocéssim, bocéssiu, bocessin

IMPERATIU: boça, boci, bocem, boceu, bocin

->boçar^2

■boçar^2

[possiblement del cast. ant. bossar, íd., tret de rebossar, i aquest, del ll. reversare ‘treure de dins a fora’]

v tr 1 1 Vomitar.

2 Vessar.

2 1 Dir (allò que caldria callar), revelar-ho.

2 Descobrir (allò que era secret).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boçar

GERUNDI: boçant

PARTICIPI: boçat, boçada, boçats, boçades

INDICATIU PRESENT: boço, boces, boça, bocem, boceu, bocen

INDICATIU IMPERFET: boçava, boçaves, boçava, boçàvem, boçàveu, boçaven

INDICATIU PASSAT: bocí, boçares, boçà, boçàrem, boçàreu, boçaren

INDICATIU FUTUR: boçaré, boçaràs, boçarà, boçarem, boçareu, boçaran

INDICATIU CONDICIONAL: boçaria, boçaries, boçaria, boçaríem, boçaríeu, boçarien

SUBJUNTIU PRESENT: boci, bocis, boci, bocem, boceu, bocin

SUBJUNTIU IMPERFET: bocés, bocessis, bocés, bocéssim, bocéssiu, bocessin

IMPERATIU: boça, boci, bocem, boceu, bocin

->bocarrut

■bocarrut -uda

[de boca]

adj Que té la boca grossa. Un animal bocarrut.

->boca-rugat

■boca-rugat -ada

[de boca i ruga; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que té els llavis arrugats, les comissures dels llavis caigudes.

->boca-sec

■boca-sec -a

[de boca i sec^2]

adj 1 Que té la boca seca.

2 Que té la boca no gens dòcil al fre (oposat a bocafresc) (dit d’un cavall, d’un mul, etc.).

->bocassa

■bocassa

[de boca; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Mal gust a la boca, especialment com a conseqüència d’haver paït malament.

->bocassí

■bocassí -ina

adj i m i f D’Albocàsser (Alt Maestrat).

->bocat

■bocat -ada

adj Dit de l’equí que té el morro d’un color diferent de la resta del cap i del cos.

->bocaterrós

■bocaterrós -osa

[de boca i terrós; 1a FONT: s. XIV]

adj 1 Que està boca avall, de boca a terra.

2 de bocaterrosa loc adv Boca avall, de boca a terra. Dormir de bocaterrosa.

->bocatge

■bocatge

[de boca; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 Obertura superior que dóna accés a les sitges, els cups, els pous, les cisternes.

2 PAT i VETER Inflamació de la mucosa de la boca en l’home i en el bestiar.

->bocatort

■bocatort -a

[de boca i tort; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que té la boca torta.

->bocatxo

bocatxo

[de boca]

m ORNIT 1 Enganyapastors.

2 Siboc.

->boccia

boccia* [bɔ́tʃa]

[it ] f ESPORT Joc practicat per persones discapacitades en què els participants, individualment o per equips, han de llançar sis boles de cuir procurant que quedin situades com més a prop millor d’un bolig que serveix de referència.

->bocelles

■bocelles

f pl Pinces fines proveïdes d’una paleta a l’extrem oposat a les dues puntes.

->bocerc

bocerc

m ZOOL Bongo.

->bocí

■bocí

[del ll. vg. *buccīnum, der. de bŭcca ‘boca botida’; 1a FONT: 1275, Llull]

m 1 1 Tros (de menjar), un poc (de menjar). Sucar bocins de pa. Un bocí de formatge.

2 abs Un poc de menjar. Menjar un bocí per berenar.

3 agradar-li (a algú) els bons bocins Agradar-li els talls molt selectes.

4 bocí de mal empassar (o de mal pair) fig Qüestió difícil, desagradable.

2 1 Tros d’un sòlid trencat, tallat, etc.

2 fer bocins (una cosa o d’una cosa) Trencar-la en bocins.

3 Tros de camí. Fins a casa hi ha un bon bocí.

4 donar mal bocí FOLK Segons una certa superstició, influir damunt una altra persona pel fet d’haver-li lliurat algun objecte de propietats màgiques.

->bocinada

■bocinada

[de bocí; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 1 Porció d’aliment que cap a la boca, bocada.

2 menjar en quatre bocinades (una cosa) Menjar-se-la de pressa.

2 Aliments que hom pren entre l’esmorzar i el dinar.

3 dial Cop donat amb la mà a la boca.

->bocinalla

■bocinalla

[de bocí]

f Residus, menudall, conjunt de trossos o de bocins d’alguna cosa.

->bocinejar

■bocinejar

[de bocí]

v tr Fer bocins.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bocinejar

GERUNDI: bocinejant

PARTICIPI: bocinejat, bocinejada, bocinejats, bocinejades

INDICATIU PRESENT: bocinejo, bocineges, bocineja, bocinegem, bocinegeu, bocinegen

INDICATIU IMPERFET: bocinejava, bocinejaves, bocinejava, bocinejàvem, bocinejàveu, bocinejaven

INDICATIU PASSAT: bocinegí, bocinejares, bocinejà, bocinejàrem, bocinejàreu, bocinejaren

INDICATIU FUTUR: bocinejaré, bocinejaràs, bocinejarà, bocinejarem, bocinejareu, bocinejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bocinejaria, bocinejaries, bocinejaria, bocinejaríem, bocinejaríeu, bocinejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bocinegi, bocinegis, bocinegi, bocinegem, bocinegeu, bocinegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bocinegés, bocinegessis, bocinegés, bocinegéssim, bocinegéssiu, bocinegessin

IMPERATIU: bocineja, bocinegi, bocinegem, bocinegeu, bocinegin

->bocoi

■bocoi

Part. sil.: bo_coi

[del fr. boucaut ‘bot’, der. de bouc ‘boc’ i per extensió ‘bot, odre’, probablement a través del basc; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m FUST 1 Bóta d’unes cinc cargues proveïda de vuit cèrcols que, a igualtat de diàmetre, té menys alçària que una bóta ordinària.

2 mig bocoi Bóta d’una capacitat compresa entre 400 i 500 litres.

->bocons

■bocons

[pròpiament der. del verb. abocar^1, d’abocons, de bocons, amb el sufix -ons (v. boca); 1a FONT: s. XIII, Desclot]

Mot emprat en l’expressió a bocons loc adv Boca per avall.

->bocut

■bocut -uda

[de boca; 1a FONT: 1851, DEsc.]

adj Que té la boca grossa, bocarrut.

->boda

■boda

[del ll. vōta, plural de vōtum ‘vot’, usat molt probablement per a expressar els ‘vots’ o ‘bons desigs de felicitat’ adreçats als nuvis en iniciar-se les festes nupcials; amb tota probabilitat per influx del castellà a través de València; 1a FONT: 1390]

f 1 1 Casament.

2 [generalment en pl] Festa amb què és celebrat un casament, noces.

2 a bodes em convides fig Expressió que denota la joia que produeix una proposició que hom accepta.

3 bodes d’argent (o d’or, o de diamant, o de platí) Noces d’argent (o d’or, o de diamant, o de platí).

->bodega

■bodega

Cp. celler i taverna

[del cast. bodega, provinent del ll. apothēca ‘rebost, celler’, i aquest, del gr. apothḗkē ‘dipòsit de provisions’ (cf. botiga); 1a FONT: 1653, DTo.]

f CONSTR NAV En els vaixells mercants, espai tancat que és situat sota la coberta superior i és destinat al transport de la càrrega.

->bodegó

■bodegó

[del cast. bodegón, íd.; 1a FONT: 1601]

m ART Natura morta.

->bodeguer

bodeguer

[de bodega]

m MAR Mariner encarregat d’una bodega.

->bodi

■bodi

[de l’angl. body ‘cos’]

m INDUM 1 Peça de roba cenyida, generalment interior, que cobreix el tronc fins a l’engonal, amb mànigues o sense i que es corda per sota.

2 Peça anàloga per a bebès.

->bodo

bodo

1 adj Relatiu o pertanyent als bodos.

2 m i f ETNOL Individu d’un conjunt de tribus de llengua tibetobirmana esteses per una zona compresa des del sud del Bhutan i l’Assam fins a l’est de Tripura (Índia).

->bodonià

bodonià -ana

Part. sil.: bo_do_ni_à

adj GRÀF Dit dels tipus originals de Giambattista Bodoni.

->bodris

■bodris

m BOT Planta herbàcia anual de la família de les quenopodiàcies (Chenopodium botrys), de fulles glauques cobertes de pèls glandulosos i de flors groguenques agrupades en llargues panícules.

->boehmita

■boehmita

Part. sil.: bo_eh_mi_ta

f MINERAL Òxid d’alumini hidratat, mineral constituent de les bauxites i les laterites.

->bòer

■bòer

Part. sil.: bò_er

1 adj Relatiu o pertanyent als bòers.

2 m i f Individu d’un poble de l’Àfrica del Sud d’ascendència principalment neerlandesa, anomenat també afrikaner.

3 m PAST Galeta constituïda per capes alternes d’una pasta de coco o de xocolata, etc., i d’una pasta porosa de galeta.

->boet

■boet

Part. sil.: bo_et

[de bou^1]

m FUST Ribot proveït de dues fulles estretes disposades en angle, de manera que per a cada posició del boet només en treballa una.

->bòfega

■bòfega

[variant de bòfia (o bòfea), influïda pel der. d’aquesta bofegar-se, amb intervenció dels verbs en -egar; 1a FONT: 1840]

f 1 Cavitat closa que es forma sota la capa que revesteix alguna cosa, allà on es desadhereix i s’infla sense rompre’s.

2 dial Butllofa.

->bofegament

■bofegament

[de bofegar]

m 1 Acció de bofegar o bofegar-se;

2 l’efecte.

->bofegar

■bofegar

Hom.: bufegar

[de bòfega]

v 1 tr Cremar superficialment fent sortir bòfegues.

2 1 intr Embutllofar-se.

2 pron Es va cremar la mà i se li va bofegar.

3 intr Formar bòfegues el pa quan es cou.

3 1 intr Formar bòfegues l’emblanquinat, la capa de revestiment d’alguna cosa. Aquesta paret bofega molt.

2 pron Aquesta pintura s’ha bofegat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bofegar

GERUNDI: bofegant

PARTICIPI: bofegat, bofegada, bofegats, bofegades

INDICATIU PRESENT: bofego, bofegues, bofega, bofeguem, bofegueu, bofeguen

INDICATIU IMPERFET: bofegava, bofegaves, bofegava, bofegàvem, bofegàveu, bofegaven

INDICATIU PASSAT: bofeguí, bofegares, bofegà, bofegàrem, bofegàreu, bofegaren

INDICATIU FUTUR: bofegaré, bofegaràs, bofegarà, bofegarem, bofegareu, bofegaran

INDICATIU CONDICIONAL: bofegaria, bofegaries, bofegaria, bofegaríem, bofegaríeu, bofegarien

SUBJUNTIU PRESENT: bofegui, bofeguis, bofegui, bofeguem, bofegueu, bofeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: bofegués, bofeguessis, bofegués, bofeguéssim, bofeguéssiu, bofeguessin

IMPERATIU: bofega, bofegui, bofeguem, bofegueu, bofeguin

->bòfia

■bòfia

Part. sil.: bò_fi_a

[del ll. fŏvĕa ‘clot’, per metàtesi; 1a FONT: 1460, Roig]

1 f 1 Cavitat produïda en alguna cosa per bofegament de la capa que la revesteix o per emportament de matèria.

2 dial Avenc.

3 Butllofa.

4 GEOMORF Embut d’ensorrament per dissolució de materials del subsòl (sal, guix).

2 f fig Mentida.

3 pop 1 f Cos de policia.

2 m i f Membre de la policia.

->boga^1

■boga^1

Hom.: voga

[del basc muga, íd., que sol bescanviar sovint m- amb b- en el vocabulari antic; 1a FONT: s. XX]

f Fita de límit o de separació de terrenys. A la boga del poble.

->boga^2

■boga^2

Hom.: voga

[del ll. bŭda, íd.; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

f BOT Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les tifàcies (Typha sp), de fulles molt llargues, coriàcies, erectes, amb les quals hom fa seients de cadira, estores, cistells, etc.; balca.

->boga^3

■boga^3

Hom.: voga

[del ll. bōca i aquest del gr. bõka, acusatiu del gr. bõx, íd.; 1a FONT: 1349]

f ICT Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels espàrids (Boops boops), de cos afusat amb quatre llistes longitudinals laterals grogues que sol formar moles abundants mar endins.

->boga^4

boga^4

Hom.: voga

f ant OFIC Argolla de ferro amb dos pius que, manegada a l’arbre de mall d’una farga, li servia d’eix de gir.

->bogal

■bogal

[probablement del ll. vulgaris ‘vulgar’, alterat en *vulgalis i amb ampliació de sentit de ‘comú’ a ‘prodigat, generós’]

adj 1 Dit d’una persona de caràcter obert, generós.

2 Balder.

->bogamarí

■bogamarí

[mot particularment valencià i baleàric, primitivament bogo-marí, comp. de bogo, forma mossàrab de boc, mascle de la cabra, i marí, potser a causa de les preteses propietats afrodisíaques del marisc]

m ZOOL Garota.

->bogar^1

■bogar^1

Hom.: vogar

[de boga^2]

m BOT Lloc poblat de boga.

->bogar^2

■bogar^2

Hom.: vogar

v tr dial Adobar, femar.

->boga-ravell

■boga-ravell

[de boga^3 (v. bogamarí) i l’ant. revell, nom de peix, possiblement relacionat amb revell ‘ullastre’, del ll. rebellis ‘rebel’]

m ICT Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels espàrids (Pagellus bogaraveo), semblant al besuc, però sense taques ni bandes negres.

->bogarró

■bogarró

[de boga^3]

m ICT Boga.

->bogejar

■bogejar

[de boig; 1a FONT: 1653, DTo.]

v intr Fer o dir bogeries.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bogejar

GERUNDI: bogejant

PARTICIPI: bogejat, bogejada, bogejats, bogejades

INDICATIU PRESENT: bogejo, bogeges, bogeja, bogegem, bogegeu, bogegen

INDICATIU IMPERFET: bogejava, bogejaves, bogejava, bogejàvem, bogejàveu, bogejaven

INDICATIU PASSAT: bogegí, bogejares, bogejà, bogejàrem, bogejàreu, bogejaren

INDICATIU FUTUR: bogejaré, bogejaràs, bogejarà, bogejarem, bogejareu, bogejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bogejaria, bogejaries, bogejaria, bogejaríem, bogejaríeu, bogejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bogegi, bogegis, bogegi, bogegem, bogegeu, bogegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bogegés, bogegessis, bogegés, bogegéssim, bogegéssiu, bogegessin

IMPERATIU: bogeja, bogegi, bogegem, bogegeu, bogegin

->bogeria

■bogeria

Part. sil.: bo_ge_ri_a

[de boig; 1a FONT: 1670, DTo.]

f 1 1 Estat de qui és boig.

2 hiperb Inclinació incontrolada envers una persona o una cosa. Tenir bogeria pel futbol. Tenir una bogeria per les criatures.

2 Acte o paraula de boig. Fer bogeries. Quines bogeries de dir!

3 Manicomi.

->bogey

bogey* [bógi]

[angl ] m ESPORT En el golf, resultat aconseguit quan hom completa un forat amb un cop per sobre del par.

->bogi

bogi

Hom.: vogi

[de l’angl. bogie, d’origen desconegut]

m FERROC Carretó giratori que suporta el buc d’un vehicle ferroviari.

->bogo

■bogo

[v. bogamarí]

m dial ZOOL Garota.

->bogomil

■bogomil

m i f HIST Adepte del bogomilisme.

->bogomilisme

■bogomilisme

m HIST Secta difosa a Bulgària a partir de la meitat del segle X que intentà d’aprofitar-se de les aspiracions eslaves per a provocar una reforma social de l’Església oriental (confiscació i repartiment dels seus béns i abolició de l’esclavitud).

->boguera

boguera

Hom.: buguera

[de boga^3]

f PESC Solta per a pescar bogues.

->bohàiric

bohàiric -a

Part. sil.: bo_hài_ric

LING 1 adj Relatiu o pertanyent al bohàiric.

2 m Dialecte copte de la regió d’Alexandria, el més important i, a partir del segle XI, l’única llengua literària i litúrgica copta.

->bohemi

■bohemi -èmia

[del ll. Boihaemius, -a, -um ‘pertanyent a la tribu celta dels boi’]

1 adj i m i f De Bohèmia (regió de la República Txeca) o de la corona de Bohèmia.

2 m i f Bohemià.

3 m i f obs Txec.

4 1 m i f Artista que mena una vida precària i desordenada, deslligat de les convencions socials.

2 adj Relatiu o pertanyent als bohemis. Costums bohemis.

3 f Vida bohèmia.

4 f Conjunt de bohemis.

->bohemià

■bohemià -ana

Part. sil.: bo_he_mi_à

m i f HIST Nom donat als individus del poble gitano.

->böhmita

■böhmita

f MINERAL Boehmita.

->bohri

■bohri

m QUÍM [símb: Bh] Element químic artificial, transfèrmic, de nombre atòmic 107 i de pes atòmic 264.

->boia

■boia

Part. sil.: bo_ia

[del cast. boya, d’una forma ant. o dial. del fr. bouée, íd., possiblement provinent del fràncic *baukan ‘senyal, boia’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 MAR Cos flotant fermat a un extrem d’un cap, d’una cadena o d’un cable que és fixat per l’altre extrem al fons de la mar mitjançant una àncora o un cos mort.

2 TECNOL Cos flotant emprat per a indicar el nivell del líquid en un dipòsit o per a mantenir-lo constant.

->boiant

boiant

Part. sil.: bo_iant

[de boiar^2]

adj MAR Dit del vaixell amb menys calat que el normal.

->boiar^1

■boiar^1

Part. sil.: bo_iar

[del rus boiarin, íd.]

m HIST Títol dels grans terratinents russos que formaven la classe superior de la societat feudal.

->boiar^2

■boiar^2

Part. sil.: bo_iar

[de boia]

v intr 1 MAR Surar, especialment el cos que ha estat submergit.

2 fig Anar bé, prosperar, una empresa o un negoci.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boiar

GERUNDI: boiant

PARTICIPI: boiat, boiada, boiats, boiades

INDICATIU PRESENT: boio, boies, boia, boiem, boieu, boien

INDICATIU IMPERFET: boiava, boiaves, boiava, boiàvem, boiàveu, boiaven

INDICATIU PASSAT: boí, boiares, boià, boiàrem, boiàreu, boiaren

INDICATIU FUTUR: boiaré, boiaràs, boiarà, boiarem, boiareu, boiaran

INDICATIU CONDICIONAL: boiaria, boiaries, boiaria, boiaríem, boiaríeu, boiarien

SUBJUNTIU PRESENT: boï, boïs, boï, boiem, boieu, boïn

SUBJUNTIU IMPERFET: boiés, boiessis, boiés, boiéssim, boiéssiu, boiessin

IMPERATIU: boia, boï, boiem, boieu, boïn

->boïc

■boïc

Part. sil.: bo_ïc

[de boïga; 1a FONT: 1839, DLab.]

m AGR Pilot de llenya seca i de brossa cobert de terra que hom crema i escampa com a adob; formiguer.

->boicot

■boicot

Part. sil.: boi_cot

[de l’angl. to boycott ‘boicotejar’ (1880), del cognom de Ch. Cunningham Boycott, intendent britànic a Irlanda, que per la seva duresa fou ‘boicotejat’ pels arrendataris; 1a FONT: 1911]

m DR INTERN i SOCIOL Interdicció de relacions amb alguna determinada persona o entitat amb el propòsit de coaccionar o de punir.

->boicotar

■boicotar

Part. sil.: boi_co_tar

[de boicot]

v tr Boicotejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boicotar

GERUNDI: boicotant

PARTICIPI: boicotat, boicotada, boicotats, boicotades

INDICATIU PRESENT: boicoto, boicotes, boicota, boicotem, boicoteu, boicoten

INDICATIU IMPERFET: boicotava, boicotaves, boicotava, boicotàvem, boicotàveu, boicotaven

INDICATIU PASSAT: boicotí, boicotares, boicotà, boicotàrem, boicotàreu, boicotaren

INDICATIU FUTUR: boicotaré, boicotaràs, boicotarà, boicotarem, boicotareu, boicotaran

INDICATIU CONDICIONAL: boicotaria, boicotaries, boicotaria, boicotaríem, boicotaríeu, boicotarien

SUBJUNTIU PRESENT: boicoti, boicotis, boicoti, boicotem, boicoteu, boicotin

SUBJUNTIU IMPERFET: boicotés, boicotessis, boicotés, boicotéssim, boicotéssiu, boicotessin

IMPERATIU: boicota, boicoti, boicotem, boicoteu, boicotin

->boicotejar

■boicotejar

Part. sil.: boi_co_te_jar

[de boicot]

v tr Fer el boicot. El poble ha boicotejat aquest producte de manera espontània.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boicotejar

GERUNDI: boicotejant

PARTICIPI: boicotejat, boicotejada, boicotejats, boicotejades

INDICATIU PRESENT: boicotejo, boicoteges, boicoteja, boicotegem, boicotegeu, boicotegen

INDICATIU IMPERFET: boicotejava, boicotejaves, boicotejava, boicotejàvem, boicotejàveu, boicotejaven

INDICATIU PASSAT: boicotegí, boicotejares, boicotejà, boicotejàrem, boicotejàreu, boicotejaren

INDICATIU FUTUR: boicotejaré, boicotejaràs, boicotejarà, boicotejarem, boicotejareu, boicotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: boicotejaria, boicotejaries, boicotejaria, boicotejaríem, boicotejaríeu, boicotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: boicotegi, boicotegis, boicotegi, boicotegem, boicotegeu, boicotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: boicotegés, boicotegessis, boicotegés, boicotegéssim, boicotegéssiu, boicotegessin

IMPERATIU: boicoteja, boicotegi, boicotegem, boicotegeu, boicotegin

->boids

■boids

Part. sil.: boids

m ZOOL 1 pl Família de rèptils ofidis integrada per serps de grans dimensions i molt robustes i que comprèn les boes i els pitons.

2 sing Serp de la família dels boids.

->boiet

■boiet -a

Part. sil.: bo_iet

[variant de boget, dimin. de boig]

adj 1 Boig. Tornar boiet.

2 dimoni boiet Esperit inquiet i amoïnador que fa entremaliadures, propi de la superstició popular.

->boig boja

■boig boja

Part. sil.: boig

[d’origen incert, probablement d’un preromà *baudius, amb afinitats germàniques i cèltiques; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 1 adj i m i f Que ha perdut la raó, que pateix una malaltia mental. Una casa de boigs. S’ha tornat boig.

2 adj hiperb Estar boig de satisfacció. Estar boig per una dona.

3 tenir una arrel de boig Mostrar indicis de bogeria.

4 val més boig conegut que savi per conèixer Refrany que significa que una persona tinguda per assenyada pot donar sorpreses desagradables si hom no la té prou coneguda.

2 1 adj p anal Desenraonat, excessiu, fora de mida. Sentir una afecció boja per la música. Tenir una sort boja.

2 adj p anal Eixelebrat, esbojarrat. Fer el boig.

3 adj p anal En certes contrades, totxo, babau, càndid.

4 de boig loc adv Irreflexivament i barroerament, molt de pressa. Anar de boig. Treballa de boig i esguerra la feina.

3 adj MAGNET Dit del dispositiu d’orientació (agulla nàutica, brúixola, etc.) que oscil·la constantment sense assenyalar una direcció determinada.

4 TECNOL 1 adj Dit d’una peça, una politja, una roda, etc., que gira independentment de l’arbre sobre el qual va muntada.

2 adv La peça gira boja.

->boïga

■boïga

Part. sil.: bo_ï_ga

[d’origen preromà, probablement cèltic, de l’arrel boud- ‘guanyar, conquerir’; 1a FONT: s. X]

f 1 AGR Tros de terra artigada cremant boïcs i conreada de nou després d’alguns anys de tenir-la inculta.

2 DR Forma de contracte sobre una part de fruits que es regeix per l’ús i el costum locals.

3 Forat que fa a la roba una guspira de foc, botana.

->boïgaire

■boïgaire

Part. sil.: bo_ï_gai_re

[de boïga]

m i f 1 Persona que fa boïcs.

2 Persona que conrea boïgues.

->boina

■boina

Part. sil.: boi_na

[del basc i cast. boina, mot probablement emparentat amb bonet, provinent d’un b. ll. abonnis, d’etimologia desconeguda, potser cèltica; 1a FONT: 1858]

f INDUM 1 Gorra rodona d’una sola peça, de llana, molt sovint de color negre.

2 Lligadura de llana, de vellut, etc., en forma de boina que porten les dones, els infants.

->boira

■boira

Part. sil.: boi_ra

[del ll. borĕas, i aquest, del gr. boréãs ‘vent del nord’; 1a FONT: s. XIV]

f 1 METEOR 1 Fenomen atmosfèric que es produeix quan una porció d’aire, d’extensió més o menys gran, porta en suspensió partícules d’aigua, provinents de la condensació del vapor de l’atmosfera, en densitat suficient perquè la visibilitat sigui inferior a un quilòmetre. Fa una boira molt espessa.

2 boira baixa (o terrera, o plana, o assolada, o aterrada) Boira de radiació de baix nivell que es forma particularment a les valls.

3 boira encelada Capa de boira que no és en contacte amb el sòl.

4 boira pixanera (o ploranera, o roïnera, o de borra) Boira de la qual cau una precipitació apreciable en forma de gotes finíssimes.

2 anar a escampar la boira fig Sortir d’un lloc amb el propòsit d’esbargir-se o foragitat per algú a qui hom fa nosa.

->boirada

■boirada

Part. sil.: boi_ra_da

[de boira]

f METEOR Boira d’una gran extensió.

->boirar-se

■boirar-se

Part. sil.: boi_rar-se

[de boira]

v pron Neular-se les plantes per la boira; bromar-se. Enguany s’han boirat els naps.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boirar

GERUNDI: boirant

PARTICIPI: boirat, boirada, boirats, boirades

INDICATIU PRESENT: boiro, boires, boira, boirem, boireu, boiren

INDICATIU IMPERFET: boirava, boiraves, boirava, boiràvem, boiràveu, boiraven

INDICATIU PASSAT: boirí, boirares, boirà, boiràrem, boiràreu, boiraren

INDICATIU FUTUR: boiraré, boiraràs, boirarà, boirarem, boirareu, boiraran

INDICATIU CONDICIONAL: boiraria, boiraries, boiraria, boiraríem, boiraríeu, boirarien

SUBJUNTIU PRESENT: boiri, boiris, boiri, boirem, boireu, boirin

SUBJUNTIU IMPERFET: boirés, boiressis, boirés, boiréssim, boiréssiu, boiressin

IMPERATIU: boira, boiri, boirem, boireu, boirin

->boirassa

■boirassa

Part. sil.: boi_ras_sa

[de boira]

f METEOR Boira molt espessa.

->boirat

■boirat

Part. sil.: boi_rat

[de boira]

m METEOR Nuvolat.

->boirenc

■boirenc -a

Part. sil.: boi_renc

[de boira]

adj Relatiu o pertanyent a la boira.

->boirim

■boirim

Part. sil.: boi_rim

[de boira]

m METEOR Boirina.

->boirina

■boirina

Part. sil.: boi_ri_na

[de boira]

f METEOR Enterboliment de l’aire degut a l’aigua que absorbeixen els nuclis de condensació existents en l’atmosfera.

->boirós

■boirós -osa

Part. sil.: boi_rós

[de boira]

adj 1 Cobert de boira, amb boira.

2 fig Confús, mancat de claredat, de luciditat. Tenir el cap boirós.

->boirosament

■boirosament

Part. sil.: boi_ro_sa_ment

[de boirós]

adv D’una manera boirosa.

->boirum

■boirum

Part. sil.: boi_rum

[de boira]

m METEOR i ECOL Boira amb presència de contaminants atmosfèrics d’origen industrial, que és conseqüència d’una gran concentració de partícules de pols i fum que, en actuar com a nuclis de condensació, provoquen la condensació de vapor d’aigua, fins i tot en el cas que la humitat relativa de l’aire sigui molt inferior al 100%.

->boîte

boîte* [bwát]

[del fr. boîte (de nuit) ‘capsa (de nit)’, i aquest, del ll. vg. bŭxĭda, ll. cl. pyxis, -ĭdis ‘capsa’, del gr. pyxís, -ídos, íd.]

f ESPECT Local d’un tipus poc concret, per regla general no gaire gran, on tenen lloc preferent les actuacions de cantants, de conjunts i grups musicals i les varietats.

->boix^1

■boix^1

Part. sil.: boix

[del ll. bŭxus, íd.; 1a FONT: s. XIII]

m 1 BOT i JARD 1 Petit arbre de la família de les buxàcies (Buxus sempervirens), de fulles verdes tot l’any, de flors blanquinoses i perfumades i de fruit en càpsula.

2 p ext Qualsevol de les espècies del gènere Buxus.

3 FUST Fusta del boix.

4 boix baleàric Planta de la família de les buxàcies (Buxus balearica), semblant al boix, però més robust, de fulles més grosses i de fruits amb apèndixs més llargs.

5 boix grèvol Grèvol.

6 boix marí Galzeran.

2 GRÀF Gravat al boix.

3 LLAR Mà de morter.

->boix^2

■boix^2 -a

Part. sil.: boix

[d’origen incert, potser relacionat translatíciament amb boix^1, l’arbust]

1 m i f Nen.

2 m ORNIT Ànec gavatx.

->boixa

■boixa

Part. sil.: boi_xa

[probablement ll. vg. bŭxĭda, variant del ll. pyxis, -ĭdis ‘capsa’, del gr. pyxís, -ídos; 1a FONT: 1915, DAg.]

f 1 Tap de fusta, tros de bastó, feix d’argelaga, etc., amb què hom tapa el forat per on es buida un cup, un safareig, un bugader, etc.

2 OFIC i TECNOL Peça cilíndrica, de secció de corona circular, generalment de ferro colat, disposada dins el botó d’una roda o una politja, a l’ull de la solera del molí, etc., per l’interior de la qual passa l’eix o l’arbre, el collferro, etc., respectivament.

3 TECNOL Peça tubular roscada interiorment en sentit contrari a cada cap, emprada per a tesar o destesar dues barres roscades per mitjà d’un gir de la peça en un sentit o en l’altre.

->boixac

■boixac

Part. sil.: boi_xac

[de gojat^2, per equivalència acústica g=b, amb canvi de -t en -c degut a l’alternança freqüent t/c en posició final]

m BOT 1 1 Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Calendula arvensis), de fulles lanceolades, de capítols mitjans, grocs o de color de carbassa, i de fruits en aqueni, tots molt arquejats.

2 boixac de jardí Planta herbàcia anual o biennal de la família de les compostes (Calendula officinalis), de capítols grossos, amb lígules radiades d’un color groc taronja i aquenis encorbats en forma de barqueta.

2 Flor del boixac.

->boixadura

■boixadura

Part. sil.: boi_xa_du_ra

[de boixar-se]

f Fet de boixar-se una planta, especialment els cereals.

->boixar^1

■boixar^1

Part. sil.: boi_xar

[de boix^1]

m BOT Boixeda.

->boixar^2

■boixar^2

Part. sil.: boi_xar

[de boixa]

v 1 tr Tapar (un forat) amb una boixa.

2 intr vulg dial Fer l’acte sexual; cardar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boixar

GERUNDI: boixant

PARTICIPI: boixat, boixada, boixats, boixades

INDICATIU PRESENT: boixo, boixes, boixa, boixem, boixeu, boixen

INDICATIU IMPERFET: boixava, boixaves, boixava, boixàvem, boixàveu, boixaven

INDICATIU PASSAT: boixí, boixares, boixà, boixàrem, boixàreu, boixaren

INDICATIU FUTUR: boixaré, boixaràs, boixarà, boixarem, boixareu, boixaran

INDICATIU CONDICIONAL: boixaria, boixaries, boixaria, boixaríem, boixaríeu, boixarien

SUBJUNTIU PRESENT: boixi, boixis, boixi, boixem, boixeu, boixin

SUBJUNTIU IMPERFET: boixés, boixessis, boixés, boixéssim, boixéssiu, boixessin

IMPERATIU: boixa, boixi, boixem, boixeu, boixin

->boixar-se

■boixar-se

Part. sil.: boi_xar-se

[de boix^1]

v pron 1 Marcir-se els cereals, les plantes bulboses, les hortalisses, etc., a causa de la deterioració del sistema radical. Boixar-se el blat, els alls.

2 gla boixada Gla corcada o foradada que no serveix per a la sembra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boixar

GERUNDI: boixant

PARTICIPI: boixat, boixada, boixats, boixades

INDICATIU PRESENT: boixo, boixes, boixa, boixem, boixeu, boixen

INDICATIU IMPERFET: boixava, boixaves, boixava, boixàvem, boixàveu, boixaven

INDICATIU PASSAT: boixí, boixares, boixà, boixàrem, boixàreu, boixaren

INDICATIU FUTUR: boixaré, boixaràs, boixarà, boixarem, boixareu, boixaran

INDICATIU CONDICIONAL: boixaria, boixaries, boixaria, boixaríem, boixaríeu, boixarien

SUBJUNTIU PRESENT: boixi, boixis, boixi, boixem, boixeu, boixin

SUBJUNTIU IMPERFET: boixés, boixessis, boixés, boixéssim, boixéssiu, boixessin

IMPERATIU: boixa, boixi, boixem, boixeu, boixin

->boixat

■boixat

Part. sil.: boi_xat

m FITOPAT Malaltia dels alls, de les cebes, dels porros, etc., produïda pel fong Sclerotium cepivorum.

->boixeda

■boixeda

Part. sil.: boi_xe_da

[de boix^1]

f 1 Lloc poblat de boixos.

2 GEOBOT Comunitat vegetal en la qual domina el boix.

->boixerica

■boixerica

Part. sil.: boi_xe_ri_ca

[de boix^1]

f BOT Neret.

->boixerina

boixerina

Part. sil.: boi_xe_ri_na

[de boix^1]

f BOT Boixerola.

->boixeringa

boixeringa

Part. sil.: boi_xe_rin_ga

[de boix^1]

f BOT Boixerola.

->boixerola

■boixerola

Part. sil.: boi_xe_ro_la

[de boix^1]

f BOT Arbust ajagut de la família de les ericàcies (Arctostaphylos uva-ursi), de fulles verdes tot l’any, de flors d’un rosa blanquinós agrupades en ramells i de fruits arrodonits i vermells anomenats farinells.

->boixet

■boixet

Part. sil.: boi_xet

[de boix^1]

m 1 Pal petit tornejat de fusta de boix emprat per a fer puntes al coixí.

2 OFIC Eina emprada pels dauradors i els retaulistes consistent en una vareta de fusta amb una punta afuada.

3 SUR Tap de mides més petites que les que podia tenir i el carrac permetia, per manca d’habilitat de l’operari.

4 ésser (o semblar) un boixet fig Ésser una persona molt prima.

->boixeta

■boixeta

Part. sil.: boi_xe_ta

[de boix^1]

f 1 CALÇ Peça de boix o d’una altra fusta forta emprada pels sabaters per a allisar i brunyir la sola de les sabates.

2 OFIC Eina per a aplanar les peces de cuir consistent en una fulla d’aram sense tall unida longitudinalment a un agafador de fusta.

->boiximà

■boiximà -ana

Part. sil.: boi_xi_mà

adj i m i f ETNOL i LING San.

->boixó

boixó

Part. sil.: boi_xó

m TECNOL Boixa.

->bojac

■bojac

m BOT Boixac.

->bojal

■bojal

adj Boig.

->bojament

■bojament

[de boig]

adv D’una manera boja, com un boig. Està bojament enamorat.

->bojitsu

bojitsu

[del jap. bo ‘bastó’ i jitsu ‘veritat, sinceritat’]

m ESPORT Esgrima practicada al Japó amb bastons llargs manejats amb totes dues mans.

->bojor

■bojor

[de boig]

f Bogeria, follia.

->bol^1

■bol^1

Hom.: vol i volt

[de l’angl. bowl ‘tassa’, probablement a través del fr; 1a FONT: 1905]

m 1 Vas hemisfèric de pisa, de porcellana, etc., destinat a contenir aliments líquids, rentar-se els dits, etc.

2 Contingut d’un bol. Beure’s un bol de llet.

->bol^2

■bol^2

Hom.: vol i volt

[v. bol4]

m PETROG i COL 1 Terra acolorida formada per argiles montmorillonítiques.

2 Barreja d’òxid de ferro natural, d’argila, de silicat càlcic i de silicat magnèsic en proporcions variables, amb una coloració que va del gris a l’ocre clar, i fins al vermell fort, passant per uns tons taronja. Bol d’Armènia.

->bol^3

■bol^3

Hom.: vol i volt

[del ll. vg. bŏlus ‘guany, captura, cop de xarxa’, del gr. bólos ‘acció de tirar, especialment una xarxa; la mateixa xarxa i el que s’hi pesca’; 1a FONT: 1460, Roig]

m PESC 1 Acció de calar la xarxa per a pescar, calada.

2 Pesca que hom obté en una calada.

->bol^4

■bol^4

Hom.: vol i volt

[del gr. bõlos ‘bola, terròs’; 1a FONT: 1399]

m 1 Porció d’aliment.

2 bol alimentari Massa que formen els aliments després de mastegats i d’insalivats, la qual és deglutida d’una sola vegada.

3 bol histèric MED Sensació que els histèrics experimenten molt sovint consistent en una opressió al coll, que pot provocar nàusees i els ofega.

->-bol

-bol

Forma sufixada del mot grec bólos, que significa ‘acció de llançar’. Ex.: discòbol.

->bola^1

■bola^1

[del ll. bŭlla ‘bola , bombolla’, probablement a través de l’oc. bola, gràcies també possiblement a alguns jocs de boles provinents de territori francès; 1a FONT: 1502]

f 1 1 Cos esfèric i massís de qualsevol matèria. Les boles de vori del billar. Un àbac amb boles de fusta de colors.

2 Cadascuna de les boles blanques, negres o foradades que, amb valor positiu, negatiu o d’abstenció, serveixen per a votar.

3 JOCS Cos esfèric emprat en alguns jocs i en alguns esports.

4 TECNOL Peça esfèrica emprada com a element de rodolament en els coixinets anomenats precisament de boles, com a element de mòlta en els molins de boles, etc.

2 1 p anal Qualsevol objecte d’una forma sensiblement esfèrica. Una bola de fang. Una bola de neu. Formatge de bola. La bola del món.

2 HERÀLD Figura esfèrica que hom representa ombrejada per a donar-li relleu, la qual cosa la distingeix del besant i de la rodella.

3 Piloteta amb metzines, amb vidre mòlt, etc., que hom dóna als animals per matar-los. Donar la bola a un gos.

3 fig Mentida. Aquest xicot sempre diu boles.

4 Beguda feta barrejant cervesa i gasosa en un bol.

5 TOPOL En un espai mètric de distància d, (E, d), conjunt de punts x la distància dels quals a un cert punt fix a és menor (o menor o igual) que un nombre fix r.

6 bola de neu BOT Bolet de la família de les agaricàcies (Agaricus rubellus), del grup dels camperols, de mida petita i de barret convex cobert de fibres radials.

7 bola de senyals NÀUT Conjunt format per dos o tres discs encreuats perpendicularment usats en els vaixells i els semàfors per a efectuar senyals.

8 boles de neu BOT i JARD Varietat d’aliguer de flors blanques o roses, grosses i abundants, agrupades en bola compacta i pèndula.

9 donar la bola (a algú) No concedir-li allò que sol·licita, treure’l del càrrec que exerceix, etc.

10 fer bola JOCS En certs jocs, fer un jugador totes les bases.

11 tenir bola (a algú) vulg Tenir-li aversió, antipatia.

->bola^2

■bola^2

[possiblement de bol^2]

f QUÍM IND betum 2.

->bolada

■bolada

Hom.: volada

[de bola^1]

f Cop de bola.

->bolado

■bolado

[del cast. bolado ‘esponjat’, der. de bola]

m ALIM Esponjat.

->bolangera

■bolangera

[probablement del fr. boulangère ‘fornera’]

f DANSA Ball de ritme viu i tonada alegre que és format per una part de ball rodó i una altra de variada.

->bolbiciàcies

bolbiciàcies

Part. sil.: bol_bi_ci_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de fongs de l’ordre de les agaricals productors d’espores de color castany clar o ferruginós.

2 sing Fong de la família de les bolbiciàcies.

->bolc

■bolc

[de bolcar]

m bolcada 1.

->bolca

■bolca

[de bolcar]

f 1 bolcada 1.

2 AGR Ajagut.

->bolcada

■bolcada

[de bolcar]

f 1 1 Acció de bolcar o de bolcar 2;

2 l’efecte.

2 1 Roba de les criatures de bolquers.

2 bolcada de néixer Bolcada que hom té preparada, generalment en una panera, per a vestir l’infant acabat de néixer.

->bolcador

■bolcador

[de bolcar]

m Indret on es bolquen o es rebolquen els animals.

->bolcall

■bolcall

[de bolcar]

m 1 bolquer 1 1.

2 pl Bolquers.

->bolcament

■bolcament

[de bolcar]

m AGR ajagut^1.

->bolcant

■bolcant

[de bolcar]

m HERÀLD Lluneta amb les banyes dirigides vers la punta de l’escut.

->bolcar

■bolcar

Hom.: volcà

[del ll. vg. *volvicare ‘embolcar, capgirar’; 1a FONT: 1280, Llull]

v 1 tr Posar els bolquers, vestir (un infant de bolquers).

2 1 tr Tombar a un costat (un recipient, un vehicle). Bolcà el cistell d’una revolada.

2 pron Això no té gaire estabilitat i es bolca fàcilment.

3 intr 1 Tombar-se i caure de costat un vehicle. Ha bolcat un camió de taronges.

2 Sofrir una bolcada el qui va en un vehicle. Vam bolcar en un revolt.

4 pron Rebolcar-se.

5 pron Lliurar-se totalment; abocar-se. Tot el poble es va bolcar a recollir diners per als damnificats. Està totalment bolcat en els estudis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bolcar

GERUNDI: bolcant

PARTICIPI: bolcat, bolcada, bolcats, bolcades

INDICATIU PRESENT: bolco, bolques, bolca, bolquem, bolqueu, bolquen

INDICATIU IMPERFET: bolcava, bolcaves, bolcava, bolcàvem, bolcàveu, bolcaven

INDICATIU PASSAT: bolquí, bolcares, bolcà, bolcàrem, bolcàreu, bolcaren

INDICATIU FUTUR: bolcaré, bolcaràs, bolcarà, bolcarem, bolcareu, bolcaran

INDICATIU CONDICIONAL: bolcaria, bolcaries, bolcaria, bolcaríem, bolcaríeu, bolcarien

SUBJUNTIU PRESENT: bolqui, bolquis, bolqui, bolquem, bolqueu, bolquin

SUBJUNTIU IMPERFET: bolqués, bolquessis, bolqués, bolquéssim, bolquéssiu, bolquessin

IMPERATIU: bolca, bolqui, bolquem, bolqueu, bolquin

->bolcavagonetes

■bolcavagonetes

[de bolcar i vagoneta]

m FERROC Dispositiu de via que serveix per a trabucar les vagonetes i buidar-ne el contingut.

->bolda

■bolda

[d’origen incert, potser de l’angl. boulder ‘còdol’]

f 1 Pedra grossa arrodonida.

2 esp NÀUT Pedra grossa amb què hom fondeja les petites embarcacions.

->boldina

boldina

f QUÍM ORG Alcaloide que hom extreu de les fulles del boldo, de fórmula C19H21NO4.

->boldo^1

■boldo^1

[mot araucà]

m BOT i FARM Arbre de la família de les monimiàcies (Peumus boldus), de fulles molt aromàtiques, riques en boldina, emprades per a combatre les afeccions hepàtiques i com a tònic i digestiu.

->boldo^2

■boldo^2

m dial Bolda.

->boldró

■boldró

[d’origen incert, possiblement d’un ll. vg. *vellerone, der. del ll. vellus, -ĕris ‘velló de llana’; 1a FONT: 1249]

m 1 Redol de blat, d’ordi, etc., més espès i més alt que el del voltant.

2 Massa, grup.

->-bole

-bole

Forma sufixada del mot grec bolḗ, que significa ‘acció de llançar’. Ex.: hipèrbole.

->bolei

■bolei

Part. sil.: bo_lei

[de boleia]

m Volea.

->boleia

■boleia

Part. sil.: bo_le_ia

[variant de volea]

f 1 Volea.

2 TRANSP Travesser de fusta que era fixat amb una argolla al carruatge, a l’arada, a la sínia, etc., i del qual sortien els tirants d’unió amb l’animal o els animals de tir.

->boleiar

■boleiar

Part. sil.: bo_le_iar

[de boleia]

v tr voleiar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boleiar

GERUNDI: boleiant

PARTICIPI: boleiat, boleiada, boleiats, boleiades

INDICATIU PRESENT: boleio, boleies, boleia, boleiem, boleieu, boleien

INDICATIU IMPERFET: boleiava, boleiaves, boleiava, boleiàvem, boleiàveu, boleiaven

INDICATIU PASSAT: boleí, boleiares, boleià, boleiàrem, boleiàreu, boleiaren

INDICATIU FUTUR: boleiaré, boleiaràs, boleiarà, boleiarem, boleiareu, boleiaran

INDICATIU CONDICIONAL: boleiaria, boleiaries, boleiaria, boleiaríem, boleiaríeu, boleiarien

SUBJUNTIU PRESENT: boleï, boleïs, boleï, boleiem, boleieu, boleïn

SUBJUNTIU IMPERFET: boleiés, boleiessis, boleiés, boleiéssim, boleiéssiu, boleiessin

IMPERATIU: boleia, boleï, boleiem, boleieu, boleïn

->boleng

■boleng

m BOT 1 Buglossa.

2 boleng roig Pota de colom.

->bolenga

■bolenga

[probablement relacionat amb el mossàrab bolabento, convertit fonèticament en *bolaenc i boleng, bolenga (v. bola^1)]

f BOT Planta biennal de la família de les boraginàcies (Echium italicum), de fulles llargament lanceolades i aspres i de flors de color de rosa carminat, petites i agrupades en una grossa panícula.

->boleoanemocor

boleoanemocor -a

Part. sil.: bo_le_o_a_ne_mo_cor

adj BOT Dit de les plantes anemocores en les quals el vent, en fer oscil·lar les tiges rígides i elàstiques, projecta els gèrmens fora dels fruits, a alguns metres de distància.

->boleoautocor

boleoautocor -a

Part. sil.: bo_le_o_au_to_cor

adj BOT Dit dels vegetals que disseminen les diàspores projectant-les a distància per la dehiscència sobtada dels òrgans que les contenen.

->boleres

■boleres

f pl FOLK Ball, variant del bolero, practicat a Mallorca.

->bolero

■bolero -a

[del cast. bolero; 1a FONT: s. XIX]

1 m DANSA 1 Ball d’una parella o més, d’origen popular andalús, de compàs de 3/4, format per tres parts o cobles acabades en una pausa que fan els balladors mentre la música repeteix la tornada.

2 Cançó i dansa tradicionals antillanes d’origen hispànic, de ritme binari i sincopat.

2 m i f DANSA Persona que balla el bolero o altres balls.

3 m pl PESC Art de fons integrat per dos grups de xarxes: el bolero de baix, mena de tresmall armat amb els ploms, i el bolero de dalt, xarxa rectangular armada amb els suros.

->bolet

■bolet

[del ll. bolētus, íd.; 1a FONT: o.]

m 1 BOT 1 Aparell esporífer o carpòfor de diversos fongs superiors o macromicets (basidiomicets i ascomicets), de mida grossa, mitjana o simplement visible, que consta generalment d’un casquet esfèric o barret sostingut per un peu vertical o cama.

2 bolet cabriter Rossinyol.

3 bolet carner Bolet gros, de la família de les hidnàcies (Hericium erinaceus), que es fa principalment sobre troncs de roures mig morts o en descomposició.

4 bolet d’agulles rufescent Picornell de pi.

5 bolet d’alzina Flota d’alzina, flota de roure.

6 bolet de cabra Bolet de la família de les russulàcies (Lactarius pyrogalus), de barret d’un gris d’oliva que es fa en avellanoses, rouredes i fagedes.

7 bolet de femer Gènere de bolets de la família de les coprinàcies (Coprinus sp), que viuen sobre fems, excrements diversos, fusta podrida, humus, etc.

8 bolet de ginesta Bolet de la família de les rodofil·làcies (Entoloma [Rhodophyllus] clypeatum), semblant al fals carlet, però més petit i de barret més fosc.

9 bolet de greix Bolet de l’ordre de les pezizals (Gyromitra esculenta), semblant a la múrgola, de cama groguenca que es fa a la primavera en els boscs de coníferes.

10 bolet de noguer Bolet de soca gros, de la família de les poliporàcies (Polyporus [Melanopus] squamosus), groguenc i cobert d’esquames de color marró, que parasita freixes i altres planifolis.

11 bolet de pi Bolet de la família de les estrofariàcies (Hypholoma [Nematoloma] fasciculare), de barret d’un groc de sofre i de cama allargada, que es fa sobre soques i arrels podrides.

12 bolet de poll Bolet de soca de la família de les poliporàcies (Polyporus [Oxyporus] populinus), en forma de mènsula, generalment cobert de molsa, que es fa sobre troncs de pollancres.

13 bolet de pollanc Pollancó.

14 bolet de rosada Bolet de la família de les tricolomatàcies (Tricholoma scalpturatum), semblant al fredolic, que es fa en boscs d’alzines i roures.

15 bolet de roure Flota de roure.

16 bolet d’esca Bolet lignícola de la família de les poliporàcies (Fomes fomentarius), de color de caoba i suberós, que es fa en roures, faigs, pollancres i altres arbres de fulla plana i amb el qual hom preparava l’esca.

17 bolet de soca Nom aplicat genèricament a un bon nombre de basidiomicets que creixen sobre fusta en descomposició o sobre arbres debilitats.

18 bolet de soca blanc Bolet de la família de les poliporàcies (Trametes gibbosa), vellutat, de carn suberosa i resistent, que es fa en soques de planifolis.

19 bolet de soca zonat Bolet de la família de les poliporàcies (Coriolus versicolor), de barret pla i sense cama que es fa en soques i branques mortes de planifolis.

20 bolet de tinta Bolet de la família de les coprinàcies (Coprinus comatus), de làmines negres i deliqüescents que es desfan en un líquid negre, considerat un dels millors bolets.

21 bolet de vaca Bolet de la família de les cortinariàcies (Cortinarius fulmineus), de barret viscós i de cama robusta acabada en un bulb en forma de baldufa.

22 bolet de xop Bolet gros, de la família de les tricolomatàcies (Clitocybe maxima), de barret en forma d’embut i de cama gruixuda, propi de rouredes i fagedes.

23 bolet d’oliu Bolet de la família de les tricolomatàcies (Pleurotus olearius), de barret de color groc de safrà o carbassa, metzinós, que pot ésser confós amb el rossinyol.

24 bolet d’om Companyol d’om.

25 bolet d’or Reig.

26 bolet d’orella Gírgola.

27 bolet d’ovella Molleric granellut.

28 bolet lletereser Rovelló de cabra.

29 bolet terrolenc Camperol.

30 a tot arreu se’n fan, de bolets, quan plou Refrany que significa que certes coses, sobretot inconvenients o defectes, no són exclusives d’un lloc o d’una persona concrets.

31 créixer (o fer-se) com els bolets Créixer molt ràpidament; créixer com una carbassera.

2 pl BOT En sentit general, fongs.

3 Dit d’una persona molt menuda.

4 1 INDUM Barret tou, rodó.

2 INDUM Bombí.

3 estar tocat del bolet col·loq No tenir el cap prou sa.

5 pop Cop donat al cap d’algú amb la mà.

6 TÈXT Crosta de matèria gomosa que es forma a les troques de seda greja en els punts de contacte amb els braços de l’aspi i que dificulta la torsió del fil.

7 àncora de bolet MAR Àncora desproveïda d’ungles i de braços que es clava al fons de la mar mitjançant un casquet esfèric.

8 fer bolet SUR Eixamplar-se el cap d’un trefí, quan és de bona qualitat, en sortir de l’ampolla.

->boletàcies

boletàcies

Part. sil.: bo_le_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família de bolets que comprèn la major part de l’ordre de les boletals, amb moltes espècies comestibles, com el sureny i el molleric, i algunes de tòxiques, com el matagent.

2 sing Bolet de la família de les boletàcies.

->boletada

■boletada

[de bolet]

f 1 Gran quantitat de bolets.

2 fer una boletada Fer una collita, una menjada, de bolets.

->boletaire

■boletaire

Part. sil.: bo_le_tai_re

[de bolet]

m i f Persona que cull bolets, especialment si és per vendre’ls.

->boletals

■boletals

f BOT 1 pl Ordre de basidiomicets himenomicets que sovint estableixen micorizes amb diversos arbres, sobretot coníferes.

2 sing Bolet de l’ordre de les boletals.

->boletera

■boletera

[de bolet]

f BOT Lloc on es fan bolets.

->boletus

boletus

m BOT Gènere de basidiomicets de la família de les boletàcies (Boletus sp), carnosos, amb diversos subgèneres i amb moltes espècies comestibles.

->bolfa

bolfa

f HIST DR Ús existent al segle XV en virtut del qual l’encarregat, l’arrendatari o l’emfiteuta d’un molí fariner de destret baronial, ultra cobrar els drets corresponents a la mòlta, retenia una part de la farina produïda del gra que li portava el vassall del terme.

->boli

boli

m col·loq OFICINA Bolígraf.

->-bòlia

-bòlia

Forma sufixada del mot grec bolḗ, que significa ‘acció de llançar’. Ex.: embòlia.

->bolic

■bolic

[d’origen incert, podria tractar-se d’un der. de bola^1, però també, més probablement, podria ser d’origen preromà, indoeuropeu, d’una arrel wol- ‘vinclar, enrotllar, girar’; 1a FONT: 1345]

m 1 Fardell.

2 Manyoc de cabells, de fils, de fibres, etc.

->bòlid

■bòlid

Hom.: bòlit

[del ll. bolis, -ĭdis, íd., i aquest, del gr. bolís, -ídos ‘cosa que es llança, tret’; 1a FONT: s. XIX]

m 1 ASTR Forma vulgar emprada per a designar els meteorits quan entren en l’atmosfera, especialment aquells que no arriben al sòl.

2 pop ESPORT Automòbil de competició o qualsevol giny emprat en les curses de velocitat.

->bolig^1

■bolig^1

[del cast. boliche, der. de bola]

[pl -igs o -itjos] m Bola petita usada en el joc de botxes i en la petanca.

->bolig^2

■bolig^2

[del gr. td. bolídion, diminutiu de bólos ‘acció de tirar’; 1a FONT: 1261]

[pl -igs o -itjos] m 1 BOT 1 Ull de bou.

2 Anacicle valencià.

2 PESC Artet.

->bolígraf

■bolígraf

[de bola^1 i -graf]

m OFICINA Estri manual emprat per a escriure, proveït d’un dipòsit de tinta viscosa tancat en un cap per una bola d’acer.

->bolina

■bolina

[del fr. bouline, i aquest, de l’angl. bowline, íd., format de bow ‘proa’ i line ‘corda’; variant: borina^2; 1a FONT: s. XIV]

f MAR 1 Cap que serveix per a cobrar cap a proa la ralinga de caiguda de sobrevent de les veles quadrilàteres, quan hom navega cenyint, per tal que el vent incideixi en la vela i per a evitar que aquesta flamegi.

2 Cadascun dels petits caps que formen l’aranya i són utilitzats per a sostenir els cois.

3 Posició del vaixell respecte al vent en què aquell rep aquest en una direcció que forma un angle de sis quartes, o menys, amb la proa. Anar, navegar de bolina.

->bolineta

■bolineta

[de bolina]

f MAR Bolina de velatxo, de sobremitjana o de perroquet.

->-bolisme

-bolisme

Forma sufixada del mot grec bolḗ, que significa ‘acció de llançar’. Ex.: anabolisme, metabolisme.

->bòlit

■bòlit

Hom.: bòlid

[variant de bòlid per comparació amb l’aeròlit, que no se sap on va a parar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 JOCS Tros de fusta cilíndrica terminat en punta que hom fa saltar pegant-li un cop de dalt a baix prop d’una de les puntes. Jugar a bòlit.

2 anar de bòlit Actuar precipitadament sense saber ben bé què cal fer, surti el que surti, a causa d’estar desorientat, de tenir moltes ocupacions, etc.

->bolitger

■bolitger -a

[de bolig^2]

m i f PESC Persona que pesca amb bolig.

->bolitjada

■bolitjada

[de bolig^2]

f PESC 1 Calada de bolig.

2 Peix pescat amb el bolig.

->bolívar

■bolívar

m ECON Unitat monetària de Veneçuela, dividida en 100 cèntims.

->bolivià

■bolivià -ana

Part. sil.: bo_li_vi_à

adj i m i f De Bolívia (estat d’Amèrica).

->boll

■boll

[del cat. ant. bolla ‘bola’ per la semblança de forma; 1a FONT: 1653, DTo.]

m Pellofa que cobreix el gra de blat, especialment un cop n’ha estat separada, després de la batuda.

->bolla

■bolla

[del ll. bŭlla ‘bola’; 1a FONT: 1274]

f 1 ant i dial Bola.

2 Butlla.

3 1 DR FISC Marca que hom posa en una mercaderia per indicar-ne l’origen o que ha estat reconeguda o despatxada en la duana.

2 HIST Peça rodona de metall que tenia en una banda el senyal reial i en l’altra el nom del lloc on hom recollia el dret i que era posada a cada cap de la peça de roba com a comprovant de pagament.

3 dret de bolla HIST DR Dret que es pagava sobre els teixits.

->bollador

■bollador

[de bollar^1]

m HIST Oficial encarregat de bollar els draps o d’altres mercaderies.

->bollament

■bollament

[de bollar^2]

m Operació de bollar^2.

->bol·landista

bol·landista

m HIST ECL Membre d’una societat científica formada per jesuïtes belgues que des de mitjan segle XVII es dedicà a la publicació dels Acta sanctorum.

->bollar^1

■bollar^1

[de bolla]

v tr HIST Posar la bolla o el segell a un teixit o a d’altres mercaderies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bollar

GERUNDI: bollant

PARTICIPI: bollat, bollada, bollats, bollades

INDICATIU PRESENT: bollo, bolles, bolla, bollem, bolleu, bollen

INDICATIU IMPERFET: bollava, bollaves, bollava, bollàvem, bollàveu, bollaven

INDICATIU PASSAT: bollí, bollares, bollà, bollàrem, bollàreu, bollaren

INDICATIU FUTUR: bollaré, bollaràs, bollarà, bollarem, bollareu, bollaran

INDICATIU CONDICIONAL: bollaria, bollaries, bollaria, bollaríem, bollaríeu, bollarien

SUBJUNTIU PRESENT: bolli, bollis, bolli, bollem, bolleu, bollin

SUBJUNTIU IMPERFET: bollés, bollessis, bollés, bolléssim, bolléssiu, bollessin

IMPERATIU: bolla, bolli, bollem, bolleu, bollin

->bollar^2

■bollar^2

[de bolla]

v tr 1 Fer bollats (en una tela, un vestit, etc.).

2 Treballar (una peça de metall) fent-hi relleus o bollats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bollar

GERUNDI: bollant

PARTICIPI: bollat, bollada, bollats, bollades

INDICATIU PRESENT: bollo, bolles, bolla, bollem, bolleu, bollen

INDICATIU IMPERFET: bollava, bollaves, bollava, bollàvem, bollàveu, bollaven

INDICATIU PASSAT: bollí, bollares, bollà, bollàrem, bollàreu, bollaren

INDICATIU FUTUR: bollaré, bollaràs, bollarà, bollarem, bollareu, bollaran

INDICATIU CONDICIONAL: bollaria, bollaries, bollaria, bollaríem, bollaríeu, bollarien

SUBJUNTIU PRESENT: bolli, bollis, bolli, bollem, bolleu, bollin

SUBJUNTIU IMPERFET: bollés, bollessis, bollés, bolléssim, bolléssiu, bollessin

IMPERATIU: bolla, bolli, bollem, bolleu, bollin

->bollar^3

■bollar^3

v intr Fer bombolles una mata de peix. Mireu com bolla la sardina!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bollar

GERUNDI: bollant

PARTICIPI: bollat, bollada, bollats, bollades

INDICATIU PRESENT: bollo, bolles, bolla, bollem, bolleu, bollen

INDICATIU IMPERFET: bollava, bollaves, bollava, bollàvem, bollàveu, bollaven

INDICATIU PASSAT: bollí, bollares, bollà, bollàrem, bollàreu, bollaren

INDICATIU FUTUR: bollaré, bollaràs, bollarà, bollarem, bollareu, bollaran

INDICATIU CONDICIONAL: bollaria, bollaries, bollaria, bollaríem, bollaríeu, bollarien

SUBJUNTIU PRESENT: bolli, bollis, bolli, bollem, bolleu, bollin

SUBJUNTIU IMPERFET: bollés, bollessis, bollés, bolléssim, bolléssiu, bollessin

IMPERATIU: bolla, bolli, bollem, bolleu, bollin

->bol·lard

bol·lard

[de l’angl. bollard (1844), probablement de bole ‘tronc’ i el sufix angl. -ard d’origen fr]

m MAR Peça de ferro de fosa o d’acer que, en els molls, és emprada per a l’amarratge dels vaixells.

->bollat

■bollat

[de bollar^2]

m 1 Plec en forma de bossa o de bony fet en una tela, un vestit, un cortinatge, etc.

2 Figura de relleu obrada en una peça de metall.

->bolleta

■bolleta

f Butlleta.

->bolletí

■bolletí

m Butlletí.

->bolló

■bolló

Hom.: bullor

[de boll]

m Clau de cabota daurada que serveix d’adorn.

->boló

■boló

[variant de bonó]

m Bonó.

->bolòmetre

■bolòmetre

m METROL Instrument de precisió que permet de mesurar la intensitat de radiacions febles.

->bolomètric

■bolomètric -a

Hom.: volumètric

adj 1 ASTROF Obtingut per mitjà d’un bolòmetre. Magnitud bolomètrica.

2 METROL Relatiu o pertanyent al bolòmetre.

->bolondo

■bolondo

m BOT i FUST 1 Arbre de la família de les cesalpiniàcies (Erythrophleum ivorense), propi de l’Àfrica tropical, apreciat per la seva fusta.

2 Fusta del bolondo, de densitat alta, emprada especialment en la construcció de mobiliari urbà.

->bolonera

■bolonera

[variant de bononera]

f Bononera.

->bolonyès

■bolonyès -esa

adj i m i f De Bolonya (ciutat i província d’Itàlia).

->bolquer

■bolquer

[de bolcar; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 1 Peça rectangular de tela amb què hom embolcava el cos i les cames de les criatures de pit abans de l’edat de calçar-les; bolcall, llençolet. Criatura de bolquers.

2 p ext Peça de cel·lulosa que s’adapta al cos del nadó (i, per extensió, al cos de l’adult que no controla esfínters) a manera de calcetes i serveix per a absorbir l’orina i retenir la matèria fecal.

2 pl bolquer 1. Canviar els bolquers bruts a una criatura.

3 pl Conjunt de robes del nadó.

->bolquet

■bolquet

[de bolcar]

m 1 MANUT Caixó amb una sola roda a la part anterior i dos mànecs en la posterior, per a transportar calç, pedres, maons, etc.

2 TRANSP Vehicle (camió, carro, vagó, etc.) de trabuc.

->bolquim

■bolquim

[de bolcar]

m 1 bolquer 1 1.

2 pl Bolquers.

->boluller

boluller -a

adj i m i f De Bolulla (Marina Baixa).

->bolvirenc

bolvirenc -a

adj i m i f De Bolvir (Baixa Cerdanya).

->bolxevic

■bolxevic

[del rus bolševík ‘majoritari’, der. de bólše ‘més’, dit del grup socialista majoritari en el congrés previ a la revolució del 1917, oposat a menxevic ‘minoritari’; 1a FONT: 1917]

1 m i f Partidari del bolxevisme.

2 adj Relatiu o pertanyent al bolxevisme.

->bolxevisme

■bolxevisme

m HIST Facció del moviment socialista rus, dirigida per Lenin, que aconseguí el control del Partit Obrer Socialdemòcrata de Rússia.

->bomba^1

■bomba^1

[deriv. regressiu de bombarda; 1a FONT: s. XVII]

f 1 ARM 1 Artefacte d’un material resistent, de forma generalment esfèrica, ple de pólvora o d’un altre explosiu, proveït de metxa o d’espoleta.

2 Artefacte cilíndric o cilindrocònic, metàl·lic, carregat d’explosius, de productes químics d’acció diversa, etc., o de materials susceptibles de desencadenar una reacció nuclear, transportable per un avió a fi de llançar-lo sobre un objectiu.

3 bomba atòmica impr Bomba nuclear.

4 bomba bacteriològica Bomba carregada de microorganismes patògens susceptibles d’ésser disseminats en rebentar la carcassa prima de l’artefacte.

5 bomba coet Bomba d’aviació autopropulsada gràcies a l’energia que produeix la combustió d’un carburant.

6 bomba de cobalt Bomba nuclear dins la qual l’acer que constitueix habitualment el cos és substituït per cobalt sotmès a un intens bombardeig de neutrons.

7 bomba de napalm Bomba incendiària que conté una substància inflamable composta de gasolina i sabons d’alumini.

8 bomba de neutrons (o neutrònica) Bomba d’hidrogen en la qual els components són disposats de manera que la penetració de la radiació neutrònica és major que la proporcionada per explosió nuclear comuna.

9 bomba de profunditat Càrrega de profunditat destinada a ésser llançada des d’un avió contra submarins en immersió.

10 bomba d’hidrogen Bomba termonuclear.

11 bomba incendiària Bomba proveïda d’una càrrega de fòsfor blanc, d’una barreja d’alumini i d’òxid de ferro o d’una barreja d’alumini i de magnesi, etc., que s’inflama en esclatar l’artefacte per acció d’una càrrega explosiva auxiliar.

12 bomba nuclear Bomba carregada de materials susceptibles d’alliberar d’una manera incontrolada l’energia de fissió (bomba A o atòmica) o de fusió (bomba H, d’hidrogen o termonuclear) de determinats nuclis atòmics.

13 bomba química Bomba carregada d’un producte químic d’acció diversa (vesicant, lacrimògena, sufocant, urticant, etc.) que es dispersa en forma d’aerosol o vapor en esclatar l’artefacte per acció d’una càrrega explosiva auxiliar.

14 bomba termonuclear Bomba nuclear basada en la fusió de nuclis atòmics.

15 bomba volant Giny inventat i fabricat pels alemanys durant la Segona Guerra Mundial que ha constituït la base del desenvolupament dels míssils.

2 fig 1 Notícia inesperada i que causa sensació.

2 a prova de bomba Molt resistent. Un cotxe a prova de bomba.

3 caure com una bomba Produir sorpresa, commoció. La dimissió del ministre va caure com una bomba.

4 passar-s’ho bomba Passar-s’ho molt bé.

3 p ext EXPL 1 Qualsevol artefacte o material explosiu que hom llança o col·loca amb la mà o mitjançant altres mètodes, l’acció del qual és poc o molt comparable a la de les bombes pròpiament dites.

2 bomba de mà Granada de mà.

3 bomba de plàstic (o simplement plàstic) Explosiu constituït per una dissolució de nitroglicerina en polièsters o en nitrocel·lulosa.

4 bomba de rellotgeria Artefacte explosiu acoblat a un mecanisme de rellotgeria que en determina el moment de l’explosió.

5 bomba lacrimògena Artefacte que, en esclatar, allibera gasos lacrimògens.

4 HERÀLD Figura en forma de bola de la part superior de la qual surt una flama.

5 bomba volcànica GEOL Fragment de lava expel·lit durant una erupció volcànica que en el curs d’una trajectòria aèria adquireix un moviment de rotació que li proporciona una forma arrodonida.

->bomba^2

■bomba^2

[d’origen onomatopeic, afí al ll. bombus ‘bonior, remoreig’, també onomatopeic; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Nom de diferents objectes buits de forma esferoïdal.

2 Bufeta de goma inflada amb aire, amb gas d’enllumenat, etc.; globus.

3 Fanal gros i rodó de paper.

4 AERON Baló o aeròstat.

2 AGR Varietat d’arròs de planta molt alta, de color verd clar i de tiges molt robustes.

3 FERRET Cadascun dels dos cilindres que contenen els mecanismes en els panys de serreta i que es prolonguen fora de la caixa.

4 HIDR Aparell destinat a provocar el moviment d’un fluid al llarg d’un conducte en un sentit determinat mitjançant una aportació d’energia mecànica, que és transformada en un augment d’altura de càrrega.

5 MÚS Segment de tub en forma de U que hom empalma en alguns instruments músics de metall, més endins o més enfora, per modificar-ne l’afinació.

6 bomba calorimètrica TERMO Calorímetre de bomba.

7 bomba de calor TERMOT Aparell que en funcionar provoca un flux d’energia des d’un focus fred a un focus calent mitjançant l’aportació del treball mecànic d’una bomba.

8 bomba de cobalt TERAP Equip instrumental destinat a la pràctica de la radioteràpia, emprat fonamentalment com a mitjà antineoplàstic directe i en menor proporció com a estímul terapèutic i antiinflamatori o funcional.

9 bomba d’oxigen TERAP Recipient de goma o de ferro que conté oxigen per a administrar-lo als qui pateixen d’insuficiència respiratòria.

10 bomba iònica BIOL i FISIOL Mecanisme enzímic que, amb despesa d’energia, tendeix a mantenir òptima la concentració d’ions a l’interior de la cèl·lula.

->bombable

■bombable

[de bombar]

adj Dit d’una mescla pastosa, com el formigó, l’argila, etc., susceptible d’ésser impulsada al llarg d’una canalització, sia mitjançant una bomba, sia amb aire comprimit.

->bombacàcies

■bombacàcies

Part. sil.: bom_ba_cà_ci_es

f BOT 1 pl Família de columníferes integrada per plantes llenyoses de fulles estipulades i de flors grosses amb pètals sovint peluts exteriorment.

2 sing Planta de la família de les bombacàcies.

->bombada

■bombada

[de bombar]

f Dit de l’acció de bombar aigua, etc., cada vegada que és efectuada.

->bombament

■bombament

[de bombar]

m 1 Acció de bombar o de bombar-se;

2 l’efecte.

->bombar

■bombar

[de bomba^2]

v 1 tr Treure o transportar amb una bomba (aigua o qualsevol altre fluid) d’un pou, d’una bassa, d’un recipient qualsevol. Si volem regar, hem de bombar l’aigua.

2 1 tr Fer que la superfície (d’una cosa) prengui, com inflant-se, una curvatura anàloga a la d’una bomba o una volta. Una teulada bombada.

2 pron La paret s’ha anat bombant.

3 pron Inflar-se, envanir-se.

3 tr ESPORT Projectar la pilota, elevant-la moderadament, de manera que la trajectòria formi una paràbola pronunciada.

4 tr col·loq Suspendre, no considerar aprovable (algú o els coneixements d’algú) després d’un examen. L’han bombat una altra vegada. M’han bombat el llatí.

5 que el bombin! loc interj Expressió emprada per a engegar algú o alguna cosa molests.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bombar

GERUNDI: bombant

PARTICIPI: bombat, bombada, bombats, bombades

INDICATIU PRESENT: bombo, bombes, bomba, bombem, bombeu, bomben

INDICATIU IMPERFET: bombava, bombaves, bombava, bombàvem, bombàveu, bombaven

INDICATIU PASSAT: bombí, bombares, bombà, bombàrem, bombàreu, bombaren

INDICATIU FUTUR: bombaré, bombaràs, bombarà, bombarem, bombareu, bombaran

INDICATIU CONDICIONAL: bombaria, bombaries, bombaria, bombaríem, bombaríeu, bombarien

SUBJUNTIU PRESENT: bombi, bombis, bombi, bombem, bombeu, bombin

SUBJUNTIU IMPERFET: bombés, bombessis, bombés, bombéssim, bombéssiu, bombessin

IMPERATIU: bomba, bombi, bombem, bombeu, bombin

->bombarda

■bombarda

[de lombarda, pel fet que aquesta arma sorgí a Itàlia, anomenada antigament Lombardia; el mot es modificà més endavant per influx del radical onomatopeic, base de les altres accepcions debomba^1; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 ARM Boca de foc de poca longitud i generalment de gran calibre que fou usada durant la segona meitat del segle XIV i tot el segle XV.

2 MAR Vaixell de vela mediterrani de dos pals d’una sola peça, a més del bauprès.

3 MAR GUER Vaixell de guerra armat amb un morter o dos de gran calibre la finalitat tàctica del qual era el bombardeig d’objectius situats darrere les muralles de ciutats marítimes o de ports on hi hagués importants concentracions de vaixells enemics.

4 MÚS 1 Instrument de vent de llengüeta doble i de tub sempre recte i de perforació cònica, de la família de la caramella, avantpassat de l’oboè i del fagot.

2 Registre de llengüeta de l’orgue, de 16 (o 32) peus i tubs de perforació cònica.

->bombardeig

■bombardeig

Part. sil.: bom_bar_deig

[de bombardejar]

m 1 TÀCT 1 Acció de bombardejar;

2 l’efecte. Bombardeig naval. Bombardeig aeri.

2 INFORM Acció de bombardejar una bústia electrònica.

->bombardejar

■bombardejar

[de bombarda]

v tr 1 ARM Atacar amb bombes un objectiu.

2 INFORM Enviar massivament missatges (a una bústia electrònica), generalment amb la intenció de provocar una reacció en el receptor.

3 NUC Dirigir un feix de partícules o de radiació sobre un fitó material per tal d’induir una reacció nuclear o d’estudiar la difusió de les partícules que resulten de la col·lisió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bombardejar

GERUNDI: bombardejant

PARTICIPI: bombardejat, bombardejada, bombardejats, bombardejades

INDICATIU PRESENT: bombardejo, bombardeges, bombardeja, bombardegem, bombardegeu, bombardegen

INDICATIU IMPERFET: bombardejava, bombardejaves, bombardejava, bombardejàvem, bombardejàveu, bombardejaven

INDICATIU PASSAT: bombardegí, bombardejares, bombardejà, bombardejàrem, bombardejàreu, bombardejaren

INDICATIU FUTUR: bombardejaré, bombardejaràs, bombardejarà, bombardejarem, bombardejareu, bombardejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bombardejaria, bombardejaries, bombardejaria, bombardejaríem, bombardejaríeu, bombardejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bombardegi, bombardegis, bombardegi, bombardegem, bombardegeu, bombardegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bombardegés, bombardegessis, bombardegés, bombardegéssim, bombardegéssiu, bombardegessin

IMPERATIU: bombardeja, bombardegi, bombardegem, bombardegeu, bombardegin

->bombarder^1

■bombarder^1

[de bombarda]

m HIST 1 Fonedor de bombardes.

2 Artiller que servia les bombardes.

->bombarder^2

■bombarder^2 -a

[v. bombarder^1]

MIL 1 m i f Soldat encarregat de llançar bombes.

2 adj i m Dit del vaixell o de l’avió militars destinats al bombardeig.

->bombardí

■bombardí

[de bombarda]

m MÚS Instrument de vent, amb pistons (de 3 a 6), de tub encorbat i de perforació cònica.

->bombardó

■bombardó

[de bombarda]

m MÚS 1 tuba 1 2.

2 Instrument de vent, el tipus més greu de la família de la bombarda, també anomenat contrabaix de bombarda.

->bombasí

bombasí

[del ll. bombyx, -ycis ‘cuc de seda’, a través d’una forma it. *bombagino, der. de bombage ‘cotó’; 1a FONT: 1704]

m TÈXT Teixit de cotó blanc assarjat i llistat del qual són fetes peces d’ús interior.

->bombat

■bombat -ada

[de bomba^2]

1 adj 1 Que presenta una convexitat com de bomba o de volta.

2 ESPORT Dit del llançament o el xut amb una trajectòria parabòlica pronunciada.

3 PINT Dit d’un retaule que ha pres una forma convexa per contracció de les fibres de la part posterior del suport de fusta.

2 m Convexitat d’una cosa bombada.

->bombatge

■bombatge

[de bombar]

m 1 AUTOM En un sistema de regulació automàtica, oscil·lacions de la magnitud reguladora entorn del valor d’equilibri, generalment degudes a un excés de sensibilitat del sistema.

2 HIDR Bombament.

3 METEOR Fluctuacions de la columna del baròmetre de mercuri, degudes a ratxes de vent o a moviments del suport.

4 bombatge magnètic ELECT Acció de moure un líquid conductor mitjançant un camp magnètic constant o variable en el temps.

5 bombatge magnètic FÍS Acció d’escalfar un plasma mitjançant les compressions adiabàtiques successives induïdes per un camp magnètic constant o variable en el temps.

6 bombatge òptic FÍS Procediment que fa passar un sistema d’un estat energètic a un altre mitjançant l’absorció de fotons les freqüències dels quals són dins de la regió visible de l’espectre electromagnètic.

->bombatxo

■bombatxo

[del cast., especialment argentí, bombacho (v. bomba^2)]

1 m Teixit de cotó amb lligat de plana, amb vions blancs sobre fons blau de tinta, emprat en la confecció de pantalons d’home.

2 pantalons bombatxos (o simplement bombatxos) 1 Pantalons amples de camals sovint oberts d’un costat i ajustables a la cama mitjançant gomes, botons, sivelles, etc.

2 Pantalons amples, estufats i generalment curts usats per infants, esportistes, etc.

->bombeig

■bombeig

Part. sil.: bom_beig

[de bombejar^1]

m 1 Acció de bombejar o bombardejar;

2 l’efecte.

->bombejament

■bombejament

[de bombejar^2]

m Acció de bombejar, d’enaltir.

->bombejar^1

■bombejar^1

[de bomba^1]

v tr Tirar bombes, bombardejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bombejar

GERUNDI: bombejant

PARTICIPI: bombejat, bombejada, bombejats, bombejades

INDICATIU PRESENT: bombejo, bombeges, bombeja, bombegem, bombegeu, bombegen

INDICATIU IMPERFET: bombejava, bombejaves, bombejava, bombejàvem, bombejàveu, bombejaven

INDICATIU PASSAT: bombegí, bombejares, bombejà, bombejàrem, bombejàreu, bombejaren

INDICATIU FUTUR: bombejaré, bombejaràs, bombejarà, bombejarem, bombejareu, bombejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bombejaria, bombejaries, bombejaria, bombejaríem, bombejaríeu, bombejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bombegi, bombegis, bombegi, bombegem, bombegeu, bombegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bombegés, bombegessis, bombegés, bombegéssim, bombegéssiu, bombegessin

IMPERATIU: bombeja, bombegi, bombegem, bombegeu, bombegin

->bombejar^2

■bombejar^2

[de bomba^2]

v tr Fer lloances excessives (entorn d’una cosa), especialment per atreure envers ella l’atenció de la gent. Aquest crític es dedica a bombejar l’obra dels seus amics.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bombejar

GERUNDI: bombejant

PARTICIPI: bombejat, bombejada, bombejats, bombejades

INDICATIU PRESENT: bombejo, bombeges, bombeja, bombegem, bombegeu, bombegen

INDICATIU IMPERFET: bombejava, bombejaves, bombejava, bombejàvem, bombejàveu, bombejaven

INDICATIU PASSAT: bombegí, bombejares, bombejà, bombejàrem, bombejàreu, bombejaren

INDICATIU FUTUR: bombejaré, bombejaràs, bombejarà, bombejarem, bombejareu, bombejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bombejaria, bombejaries, bombejaria, bombejaríem, bombejaríeu, bombejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bombegi, bombegis, bombegi, bombegem, bombegeu, bombegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bombegés, bombegessis, bombegés, bombegéssim, bombegéssiu, bombegessin

IMPERATIU: bombeja, bombegi, bombegem, bombegeu, bombegin

->bomber

■bomber -a

[de bomba^2]

m i f Persona que forma part d’un cos organitzat per a extingir incendis i per a dur a terme diverses tasques de salvament.

->bombeta

■bombeta

[de bomba^2]

f ELECT i LUM Làmpada elèctrica formada per una ampolla de vidre a l’interior de la qual hi ha un filament metàl·lic, generalment de tungstè, que produeix llum per incandescència en circular-hi el corrent elèctric.

->bombí

■bombí

m INDUM Barret de copa dura, rodona i baixa, i d’ala estreta.

->bombicí

bombicí -ina

[del ll. bombycinus, ‘de seda’, der. de bombyx, -ycis ‘cuc de seda’]

adj PAPER Dit d’un paper de fibres de drap de lli barrejades amb midó.

->bombícids

bombícids

m ENTOM i FITOPAT 1 pl Família de lepidòpters nocturns integrada per individus coneguts sobretot per causa de llurs erugues, com el cuc de seda, eruga de la papallona de la seda (Bombyx mori).

2 sing Lepidòpter de la família dels bombícids.

->bombicíl·lids

■bombicíl·lids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels passeriformes integrada per individus petits, de plomatge sedós i delicat i de bec curt i fort.

2 sing Ocell de la família dels bombicíl·lids.

->bòmbix

■bòmbix

[del ll. bombyx, -ȳcis, íd.]

m ENTOM Cuc de seda.

->bombo

■bombo

[de bomba^2]

1 m 1 MÚS Instrument de percussió de so indeterminat consistent en un tambor cilíndric de grans dimensions que hom fa sonar copejant-lo amb una maça.

2 fig Lloança excessiva que es fa entorn d’una cosa, especialment per atreure envers ella l’atenció de la gent. No cal fer-ne tant de bombo.

3 a so de bombo i platerets fig Amb molta propaganda o amb lloances exagerades.

2 m i f MÚS Músic que toca el bombo.

3 m Caixa cilíndrica o esfèrica giratòria que conté boles numerades, cèdules, etc., que han de treure’s a la sort.

4 m 1 TECNOL Cilindre de metall o de fusta, de bastant diàmetre amb relació a l’altura, generalment buit, que forma part de moltes màquines.

2 ADOB Cilindre de fusta, buit, gros, on són introduïdes les pells per tal de sotmetre-les al batanatge.

3 màquina de bombos TÈXT Assecador per a robes sortides de les operacions d’aprest o de tint.

->bombó

■bombó

[d’origen expressiu en llenguatge infantil per reduplicació de l’adj. bo^2, consolidat per l’influx del fr. bonbon, que té el mateix origen (cf. bobò); 1a FONT: s. XIX]

m 1 PAST Dolç petit de xocolata, a vegades farcit de fruita seca o confitada, de fondant, de licors, de caramel, etc.

2 AGR Varietat d’arròs de planta força alta i de tiges gruixudes i fortes.

->bombolla

■bombolla

[d’un ll. vg. *bŭlbŭlla, reduplicació expressiva del radical de bullire ‘bullir’, amb dissimilació de la primera l en n (v. borbollar); 1a FONT: s. XIII, Llull]

f 1 Porció d’aire o d’un gas qualsevol envoltat d’un tel d’aigua o d’un altre líquid. Una bombolla d’aigua sabonosa.

2 1 Glòbul d’aire o d’un gas qualsevol a l’interior d’un líquid o d’un sòlid transparent.

2 esp Glòbul d’aire en el tub ple de líquid d’un nivell.

3 INFORM Domini magnètic local estable (no volàtil), de dimensió submicroscòpica, induït en el si de certs materials que hom empra com a substrat per a memòries de gran capacitat.

4 METAL·L 1 Part aixecada en la superfície sòlida d’una peça metàl·lica de fosa, produïda per la presència d’un gas a l’interior seu mentre era en estat pastós.

2 bombolla oclusa Bufat.

->bombollar

■bombollar

[de bombolla; 1a FONT: s. XV]

v intr Fer bombolles un líquid, bombollejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bombollar

GERUNDI: bombollant

PARTICIPI: bombollat, bombollada, bombollats, bombollades

INDICATIU PRESENT: bombollo, bombolles, bombolla, bombollem, bombolleu, bombollen

INDICATIU IMPERFET: bombollava, bombollaves, bombollava, bombollàvem, bombollàveu, bombollaven

INDICATIU PASSAT: bombollí, bombollares, bombollà, bombollàrem, bombollàreu, bombollaren

INDICATIU FUTUR: bombollaré, bombollaràs, bombollarà, bombollarem, bombollareu, bombollaran

INDICATIU CONDICIONAL: bombollaria, bombollaries, bombollaria, bombollaríem, bombollaríeu, bombollarien

SUBJUNTIU PRESENT: bombolli, bombollis, bombolli, bombollem, bombolleu, bombollin

SUBJUNTIU IMPERFET: bombollés, bombollessis, bombollés, bombolléssim, bombolléssiu, bombollessin

IMPERATIU: bombolla, bombolli, bombollem, bombolleu, bombollin

->bombolleig

■bombolleig

Part. sil.: bom_bo_lleig

[de bombollejar]

m Acció de bombollejar.

->bombollejar

■bombollejar

[de bombolla]

v intr Fer bombolles un líquid.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bombollejar

GERUNDI: bombollejant

PARTICIPI: bombollejat, bombollejada, bombollejats, bombollejades

INDICATIU PRESENT: bombollejo, bombolleges, bombolleja, bombollegem, bombollegeu, bombollegen

INDICATIU IMPERFET: bombollejava, bombollejaves, bombollejava, bombollejàvem, bombollejàveu, bombollejaven

INDICATIU PASSAT: bombollegí, bombollejares, bombollejà, bombollejàrem, bombollejàreu, bombollejaren

INDICATIU FUTUR: bombollejaré, bombollejaràs, bombollejarà, bombollejarem, bombollejareu, bombollejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bombollejaria, bombollejaries, bombollejaria, bombollejaríem, bombollejaríeu, bombollejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bombollegi, bombollegis, bombollegi, bombollegem, bombollegeu, bombollegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bombollegés, bombollegessis, bombollegés, bombollegéssim, bombollegéssiu, bombollegessin

IMPERATIU: bombolleja, bombollegi, bombollegem, bombollegeu, bombollegin

->bombona

■bombona

[de l’oc. prov. boumbouno, der. de boumbo ‘gerra gran rodona de coll estret’; 1a FONT: s. XIX]

f EMBAL 1 Garrafa grossa, de vidre gruixut, utilitzada en el transport de certs líquids (àcids, dissolvents, etc.).

2 Recipient metàl·lic emprat per a l’envasament de gasos en estat líquid. Bombona de butà.

->bombonera

■bombonera

[de bombó]

f Capsa per a guardar-hi bombons.

->bombosí

■bombosí

m Bombasí.

->bompassenc

bompassenc -a

adj i m i f De Bompàs (Rosselló).

->bon^1

■bon^1

adj Forma masculina de l’adjectiu bo emprada davant un substantiu o un infinitiu.

->bon^2

■bon^2

m RELIG OR Religió prebudista del Tibet, caracteritzada sobretot per l’animisme i el xamanisme i per la creença en un ésser suprem.

->bonament

■bonament

[de bo^2; 1a FONT: 1307]

adv Tot simplement, sense esforçar-s’hi gaire. Fes el que bonament puguis.

->bonança

■bonança

[d’un ll. vg. *bonacia, alteració de malăcĭa, íd., (del gr. malakía ‘fluixedat’), per influx de bonus en interpretar malacia com un der. de malus; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 Estat tranquil de la mar. S’assossegà la mar i féu bonança.

2 Temps bo, de temperatura suau, serè i tranquil.

->bonancenc

■bonancenc -a

[de bonança]

adj Caracteritzat per la bonança, amb bonança. Fa un hivern bonancenc.

->bonansí

bonansí -ina

adj i m i f De Bonansa (Alta Ribagorça).

->bonapartisme

■bonapartisme

m 1 HIST Corrent polític francès partidari del retorn dels Bonaparte al tron.

2 POLÍT Categoria politicosocial caracteritzada per la constitució de la burocràcia com a força social en formes d’estat capitalista dominades per un executiu de tipus cesarista i paternalista.

->bonàs

■bonàs -assa

[de bo^2; 1a FONT: s. XIX]

adj Bo en excés, de bon natural.

->bonastre

■bonastre

[de bo^2 i -astre]

m Bon home, que tot s’ho pren bé.

->bonastrenc

bonastrenc -a

adj i m i f De Bonastre (Baix Penedès).

->bonaventura

■bonaventura

[de bo^2 i ventura; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Pretesa endevinació de la sort d’una persona per les ratlles de les mans, els trets fisonòmics, etc.

2 dir la bonaventura (a algú) Pronosticar-li el que li ha de succeir.

->bonda^1

■bonda^1

f SUR Tap gros per a tapar bótes les bases del qual són el ventre i l’esquena del suro.

->bonda^2

■bonda^2

[der. postverbal del cat. ant. abondar ‘satisfer, aprofitar’, amb afèresi de la a inicial per confusió amb la a de l’article]

f Bondat, bona conducta (en l’expressió fer bonda).

->bondadós

■bondadós -osa

[de bondat; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Ple de bondat.

->bondadosament

■bondadosament

[de bondadós]

adv Amb bondat.

->bondat

■bondat

[del ll. bonĭtas, -atis, íd., der. de bonus (v. bo^2); 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de qui és bo per a altri, que és inclinat a fer bé. Una persona d’una gran bondat.

2 Prova de deferència, favor, atenció. Estic molt agraït a les teves bondats.

3 Bona qualitat. La bondat d’un teixit, d’un producte.

4 METROL Referida a un instrument de mesura, exactitud o precisió de l’instrument. La bondat d’una balança.

5 fer bondat Comportar-se bé, especialment un infant.

->bondó

■bondó

[d’una falsa divisió de l’abundor]

f Mot emprat en l’expressió a bondó loc adv dial En abundància.

->bonegada

■bonegada

[de bonegar]

f Acció de bonegar, amonestació.

->bonegador

■bonegador -a

[de bonegar]

adj Que bonega.

->bonegar

■bonegar

[sinònim i der. de bonir ‘fer una remor sorda, rondinar’, propi del País Valencià]

v tr Renyar, reptar, amonestar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bonegar

GERUNDI: bonegant

PARTICIPI: bonegat, bonegada, bonegats, bonegades

INDICATIU PRESENT: bonego, bonegues, bonega, boneguem, bonegueu, boneguen

INDICATIU IMPERFET: bonegava, bonegaves, bonegava, bonegàvem, bonegàveu, bonegaven

INDICATIU PASSAT: boneguí, bonegares, bonegà, bonegàrem, bonegàreu, bonegaren

INDICATIU FUTUR: bonegaré, bonegaràs, bonegarà, bonegarem, bonegareu, bonegaran

INDICATIU CONDICIONAL: bonegaria, bonegaries, bonegaria, bonegaríem, bonegaríeu, bonegarien

SUBJUNTIU PRESENT: bonegui, boneguis, bonegui, boneguem, bonegueu, boneguin

SUBJUNTIU IMPERFET: bonegués, boneguessis, bonegués, boneguéssim, boneguéssiu, boneguessin

IMPERATIU: bonega, bonegui, boneguem, bonegueu, boneguin

->bonegó

■bonegó

m Bonegada.

->bonèl·lia

bonèl·lia

Part. sil.: bo_nèl_li_a

f ZOOL Cuc marí de la classe dels equiuroïdeus (Bonellia viridis), d’un dimorfisme sexual molt acusat, amb les femelles molt més grosses que els mascles i larves sexualment indiferenciades.

->bonent

■bonent

adj Que boneix.

->bonera

■bonera

f Bononera.

->bonesa

■bonesa

[de bo^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de bo, bondat.

->bonet

■bonet

[d’un b. ll. abonnis, d’etimologia desconeguda, potser cèlt. (v. boina); 1a FONT: 1204]

m 1 INDUM Capell petit de quatre becs utilitzat per eclesiàstics, graduats, etc.

2 BOT 1 Evònim.

2 bonets blaus Corniol.

3 ZOOL Segon compartiment de l’estómac dels remugants, reticle.

->boneta

■boneta

[de maleta, amb canvi del radical en bon- per haver-se considerat adj. de mal averany; 1a FONT: s. XIII]

f 1 ant Alforges per anar de viatge que hom duia damunt la cavalcadura.

2 MAR Vela afegida a una altra, generalment una vela quadra, per la ralinga del gràtil d’escota, per tal d’augmentar-ne la superfície en moments de molt poc vent.

->boneter^1

■boneter^1

m BOT Arbust o petit arbre caducifoli de la família de les celastràcies (Euonymus europaeus), amb fulles oposades, orades o lanceolades, de marge crenat o serrat, flors blanques en ramells i fruits capsulars vermells.

->boneter^2

■boneter^2 -a

[de bonet]

m i f OFIC Persona que fa bonets o que en ven.

->bong-bong

bong-bong

m ESPORT En escalada, clavilla en forma de V, especial per a les esquerdes amples.

->bongo

bongo

m ZOOL Antílop de la subfamília dels antilopins (Boocercus eurycerus), de cos robust, amb la cua llarga i les banyes gruixudes i retorçades.

->bongos

bongos [o bongós]

m pl MÚS Instrument de percussió, d’origen possiblement afrocubà, format per dos petits tambors fixats l’un a l’altre que hom toca percudint amb els dits o amb el palmell de les mans, generalment col·locat entre els genolls.

->bonhomia

■bonhomia

Part. sil.: bon_ho_mi_a

[de bon home, amb probable influx del fr. bonhomie; 1a FONT: s. XIX]

f 1 Condició de qui és bon home.

2 Simplicitat amable.

->bonhomiós

■bonhomiós -osa

Part. sil.: bon_ho_mi_ós

[de bonhomia]

adj Que implica bonhomia.

->bonic

■bonic -a

[d’origen incert, paral·lel del cast. bonico, -ito i de noms personals ibers o gals Boniccus, -icca, -ittus, però probablement der. del ll. bonus ‘bo’ amb sufixos celtollatins -iccos, -ittos; 1a FONT: s. XVI]

1 adj Que causa una impressió agradable per la seva bellesa, la seva gràcia, la seva elegància, la seva gentilesa.

2 m pl Joiells, ornaments, que porten les dones, especialment les núvies.

->bonicària

■bonicària

Part. sil.: bo_ni_cà_ri_a

[de bonic]

f dial Boniquesa, formosor, gràcia.

->bonicor

■bonicor

[de bonic]

f dial 1 Boniquesa.

2 Cosa bonica.

->bonidor

■bonidor -a

[de bonir]

adj Que boneix.

->bonifaci

■bonifaci -àcia

[del nom propi ll. Bonifatius, de bonum ‘bo’ i fatum ‘fat, destí’]

adj i m i f Bonàs, bon jan.

->bonifaz

bonifaz* [bonifáts]

[de l’al. Bonifaz ‘Bonifaci’, de relació incerta]

m ALIM Formatge alemany fet amb llet de vaca, de crosta florida i pasta tova, de color blanc, fina i llisa, de sabor suau, que conté fins a un 60% de matèries grasses.

->bonificació

■bonificació

Part. sil.: bo_ni_fi_ca_ci_ó

[de bonificar]

f 1 1 Acció de bonificar;

2 l’efecte.

3 AGR Conjunt de millores tècniques aportades a un terreny agrícola improductiu o de producció dèbil.

2 1 Acció de pagar o de donar quelcom en addició al que és estrictament degut.

2 DR ADM Genèricament, minoració dels ingressos públics admesa per l’administració.

3 DR CIV Minoració d’una quantitat a pagar, admesa pel creditor.

3 ECON Millora o avantatge que amb caràcter addicional és concedit en les condicions d’un contracte de caràcter econòmic.

->bonificar

■bonificar

[del ll. bonificare, íd. (v. bo^2); 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Fer millor, especialment fer més productiu. Bonificar els camps amb adob.

2 pron El comerç es bonificarà amb noves inversions.

2 tr Abonar, assentar una quantitat en un compte. Bonificar els cupons.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bonificar

GERUNDI: bonificant

PARTICIPI: bonificat, bonificada, bonificats, bonificades

INDICATIU PRESENT: bonifico, bonifiques, bonifica, bonifiquem, bonifiqueu, bonifiquen

INDICATIU IMPERFET: bonificava, bonificaves, bonificava, bonificàvem, bonificàveu, bonificaven

INDICATIU PASSAT: bonifiquí, bonificares, bonificà, bonificàrem, bonificàreu, bonificaren

INDICATIU FUTUR: bonificaré, bonificaràs, bonificarà, bonificarem, bonificareu, bonificaran

INDICATIU CONDICIONAL: bonificaria, bonificaries, bonificaria, bonificaríem, bonificaríeu, bonificarien

SUBJUNTIU PRESENT: bonifiqui, bonifiquis, bonifiqui, bonifiquem, bonifiqueu, bonifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: bonifiqués, bonifiquessis, bonifiqués, bonifiquéssim, bonifiquéssiu, bonifiquessin

IMPERATIU: bonifica, bonifiqui, bonifiquem, bonifiqueu, bonifiquin

->bonior

■bonior

Part. sil.: bo_ni_or

[pròpiament s’hauria d’escriure bonió, der. de bonir, corresponent més aviat a un mot d’acció ll. en -itio, -ōnis, però el mot ha rebut l’influx del sufix -or de mots abstractes]

f 1 Remor sorda i contínua que mou un abell, una multitud de persones, etc.

2 Borinor.

->boniquesa

■boniquesa

[de bonic; 1a FONT: s. XVII]

f Qualitat de bonic.

->bonir

■bonir

[del ll. bombīre, íd., der. de bombus ‘remor’; 1a FONT: s. XIII]

v intr 1 Fer una remor sorda i contínua un abell, una multitud, etc.

2 Rondinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bonir

GERUNDI: bonint

PARTICIPI: bonit, bonida, bonits, bonides

INDICATIU PRESENT: boneixo, boneixes, boneix, bonim, boniu, boneixen

INDICATIU IMPERFET: bonia, bonies, bonia, boníem, boníeu, bonien

INDICATIU PASSAT: boní, bonires, boní, bonírem, boníreu, boniren

INDICATIU FUTUR: boniré, boniràs, bonirà, bonirem, bonireu, boniran

INDICATIU CONDICIONAL: boniria, boniries, boniria, boniríem, boniríeu, bonirien

SUBJUNTIU PRESENT: boneixi, boneixis, boneixi, bonim, boniu, boneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: bonís, bonissis, bonís, boníssim, boníssiu, bonissin

IMPERATIU: boneix, boneixi, bonim, boniu, boneixin

->bonítol

■bonítol

[d’origen incert, probablement d’una forma arabitzada del ll. *pelamydŭlus, dimin. de pelamys, -ydis ‘tonyina jove o petita’, procedent del gr. pēlamýs, -ýdos, íd.; 1a FONT: 1313]

m ICT 1 Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels escòmbrids (Sarda sarda), de cos fusiforme amb el dors de color blau fosc i el ventre blanc que forma grans bancs que s’apropen a la costa per fresar.

2 bonítol de ventre ratllat Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels escòmbrids (Euthynnus pelamys), semblant al bonítol, però més robust, amb cinc o sis bandes longitudinals característiques al ventre.

->bonitolera

■bonitolera

f PESC Xarxa per a pescar bonítols.

->bonmatinenc

bonmatinenc -a

adj i m i f De Bonmatí (Selva).

->bonnemaisonials

bonnemaisonials

Part. sil.: bon_ne_mai_so_ni_als

f BOT 1 pl Petit ordre de florídies notables per la presència de cèl·lules secretores de iode (ioducs).

2 sing Alga de l’ordre de les bonnemaisonials.

->bonó

■bonó

[d’un cèlt. *bundon-, der. de bundo- ‘fons’; la forma boló és una variant per dissimilació originada en el pl. bonons i en el der. bononera; 1a FONT: c. 1400]

m 1 1 Forat practicat en una de les dogues de la bóta pel qual hom hi fica el vi, etc.; bononera.

2 Forat per on es buida l’aigua d’un safareig, d’una pica, etc.; bononera.

2 1 Tap de bóta.

2 Tap de safareig, de pica, etc., proveït d’un filferro, d’una cadeneta, etc., perquè hom pugui destapar la bononera sense ficar les mans a l’aigua.

3 Estaca que serveix de tap de la bononera.

->bononera

bononera

f 1 bonó 1.

2 Doga d’una bóta en què s’ha practicat el bonó.

->bonrepostí

bonrepostí -ina

adj i m i f De Bonrepòs (Horta).

->bonsai

■bonsai

Part. sil.: bon_sai

[del jap. bon ‘pot, gerro’ i sai ‘arbre’]

m JARD 1 Tècnica i art de cultiu d’arbres nans en una safata amb la mínima quantitat de sòl necessària per a subjectar-los i poder-los alimentar i amb el tronc i les branques tan poc voluminosos com sigui possible.

2 Arbre cultivat per la tècnica bonsai.

->bony

■bony

[d’origen incert, possiblement preromà, resultat de l’encreuament d’una arrel protohispànica, bunno- ‘protuberància’, i una altra d’indoeuropea, monnio- ‘coll, turó’; 1a FONT: 1372]

m 1 Protuberància, especialment la produïda en alguna part del cos per una contusió.

2 Protuberància produïda per un cop o qualsevol altra causa mecànica en una superfície, una làmina metàl·lica, etc. La paret no era ben llisa: feia bonys. Una olla plena de bonys. L’abric li feia un bony a l’esquena.

3 1 Altell, turó.

2 Cim arrodonit d’una muntanya.

->bonyarrut

■bonyarrut -uda

adj dial Bonyegut.

->bonyegut

■bonyegut -uda

[de bony; 1a FONT: s. XV]

adj Ple de protuberàncies.

->bonyiga

■bonyiga

f Buina.

->bonyigar

■bonyigar

v tr Sotmetre les peces de roba a un bany que contenia bonyiga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bonyigar

GERUNDI: bonyigant

PARTICIPI: bonyigat, bonyigada, bonyigats, bonyigades

INDICATIU PRESENT: bonyigo, bonyigues, bonyiga, bonyiguem, bonyigueu, bonyiguen

INDICATIU IMPERFET: bonyigava, bonyigaves, bonyigava, bonyigàvem, bonyigàveu, bonyigaven

INDICATIU PASSAT: bonyiguí, bonyigares, bonyigà, bonyigàrem, bonyigàreu, bonyigaren

INDICATIU FUTUR: bonyigaré, bonyigaràs, bonyigarà, bonyigarem, bonyigareu, bonyigaran

INDICATIU CONDICIONAL: bonyigaria, bonyigaries, bonyigaria, bonyigaríem, bonyigaríeu, bonyigarien

SUBJUNTIU PRESENT: bonyigui, bonyiguis, bonyigui, bonyiguem, bonyigueu, bonyiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: bonyigués, bonyiguessis, bonyigués, bonyiguéssim, bonyiguéssiu, bonyiguessin

IMPERATIU: bonyiga, bonyigui, bonyiguem, bonyigueu, bonyiguin

->bonzai

bonzai

Part. sil.: bon_zai

m JARD Bonsai.

->bonze

■bonze

[del jap. bozu, íd., probablement a través del port. bonzo; 1a FONT: 1940]

m BUD Nom que a Occident hom dóna generalment als monjos budistes.

->bonzessa

bonzessa

f BUD Monja budista.

->boogie-woogie

boogie-woogie*

[mot angl. nord-americà d’origen obscur i intraduïble; 1a FONT: s. XX]

m MÚS i DANSA Bugui-bugui.

->booleà

■booleà -ana

Part. sil.: bo_o_le_à

adj Relatiu o pertanyent a Georges Boole o a la seva àlgebra. Variable booleana.

->boom

■boom* [búm]

Hom.: bum

[mot angl. nord-americà, ‘explosió’ (1879); 1a FONT: s. XX]

m 1 Increment, prosperitat, sobtats i poc estables. El ‘boom’ turístic.

2 ECON Màxim d’un cicle econòmic, culminació d’una fase expansiva dins l’activitat econòmica, quan aquesta és en situació d’ocupació plena dels recursos productius.

->bop

bop

m MÚS Estil de jazz aparegut a Nova York durant els anys quaranta, caracteritzat per l’abandó de la continuïtat rítmica, la prolongació de les bases harmòniques i el virtuosisme instrumental.

->boquejar

■boquejar

[de boca; 1a FONT: 1670, DTo.]

v intr 1 1 Moure la boca, obrir i tancar la boca com el qui espira.

2 Espirar.

2 1 Fer bosses alguna peça de roba.

2 Amplejar el calçat, els guants, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boquejar

GERUNDI: boquejant

PARTICIPI: boquejat, boquejada, boquejats, boquejades

INDICATIU PRESENT: boquejo, boqueges, boqueja, boquegem, boquegeu, boquegen

INDICATIU IMPERFET: boquejava, boquejaves, boquejava, boquejàvem, boquejàveu, boquejaven

INDICATIU PASSAT: boquegí, boquejares, boquejà, boquejàrem, boquejàreu, boquejaren

INDICATIU FUTUR: boquejaré, boquejaràs, boquejarà, boquejarem, boquejareu, boquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: boquejaria, boquejaries, boquejaria, boquejaríem, boquejaríeu, boquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: boquegi, boquegis, boquegi, boquegem, boquegeu, boquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: boquegés, boquegessis, boquegés, boquegéssim, boquegéssiu, boquegessin

IMPERATIU: boqueja, boquegi, boquegem, boquegeu, boquegin

->boquejat

boquejat -ada

[de boquejar]

adj HERÀLD Dit del peix, o més sovint del dofí, amb la boca oberta, sense llengua, barba ni aletes i amb els ulls aclucats.

->boquer

■boquer

[de boca]

m Xarxa o filat per a caçar conills.

->boquera

■boquera

[de boca; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 1 ANAT Comissura dels llavis.

2 pl PAT Afecció, sovint present en els infants, caracteritzada per fissures, enrogiment i maceració de la pell de les comissures dels llavis.

3 pl ORNIT Formacions vistentment acolorides de les comissures del bec dels polls dels ocells.

2 AGR 1 Portella feta al marge d’un estany o una bassa per donar entrada o sortida a l’aigua.

2 Cap del solc per on entra l’aigua quan hom rega les taules de l’horta.

->boquerentí

boquerentí -ina

adj i m i f Bocairentí.

->boquet

■boquet

Hom.: buquet

[de boc^2]

m CONSTR Cap de biga que sobresurt de la façana d’una casa i que serveix per a aguantar el ràfec de la teulada, la volada d’un balcó, etc.

->boquina

■boquina

[de boc^2; 1a FONT: 1249]

f ADOB Pell de boc.

->boquir

■boquir

[de boc^2]

v tr Cobrir el boc (les cabres).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: boquir

GERUNDI: boquint

PARTICIPI: boquit, boquida, boquits, boquides

INDICATIU PRESENT: boqueixo, boqueixes, boqueix, boquim, boquiu, boqueixen

INDICATIU IMPERFET: boquia, boquies, boquia, boquíem, boquíeu, boquien

INDICATIU PASSAT: boquí, boquires, boquí, boquírem, boquíreu, boquiren

INDICATIU FUTUR: boquiré, boquiràs, boquirà, boquirem, boquireu, boquiran

INDICATIU CONDICIONAL: boquiria, boquiries, boquiria, boquiríem, boquiríeu, boquirien

SUBJUNTIU PRESENT: boqueixi, boqueixis, boqueixi, boquim, boquiu, boqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: boquís, boquissis, boquís, boquíssim, boquíssiu, boquissin

IMPERATIU: boqueix, boqueixi, boquim, boquiu, boqueixin

->bor

■bor

[de bòrax; 1a FONT: 1905]

m QUÍM INORG [símb: B] Element no metàl·lic pertanyent al grup IIIA de la taula periòdica, de nombre atòmic 5 i de pes atòmic 10,811.

->bora

bora

[d’un preromà indoeuropeu bhor- ‘perforar’; 1a FONT: 1900, Vayreda]

f 1 Cova.

2 METEOR Vent fred de muntanya que bufa violentament del nord o el nord-est a la costa adriàtica o dàlmata.

->borà

■borà

Hom.: vorà

m QUÍM 1 Qualsevol dels hidrurs de polibor, d’estructura molecular polièdrica, tots ells deficients d’electrons.

2 [BH3] Hidrur de bor hipotètic, formalment el progenitor de tota la sèrie dels borans.

->boracita

■boracita

f MINERAL Borat i clorur de magnesi, mineral dimorf, cúbic i ròmbic.

->boraginàcies

■boraginàcies

Part. sil.: bo_ra_gi_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família de tubiflores integrada per plantes herbàcies de fulles esparses, de flors pentàmeres i de fruit en tetraqueni.

2 sing Planta de la família de les boraginàcies.

->boral

■boral

Hom.: voral

m FARM Pólvores fines, blanques i astringents, compostes de borat i tartrat d’alumini, usades pels dermatòlegs.

->borar

■borar

v tr Foradar (una cosa) obrint-hi conductes a l’interior. Els cucs boren la fruita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: borar

GERUNDI: borant

PARTICIPI: borat, borada, borats, borades

INDICATIU PRESENT: boro, bores, bora, borem, boreu, boren

INDICATIU IMPERFET: borava, boraves, borava, boràvem, boràveu, boraven

INDICATIU PASSAT: borí, borares, borà, boràrem, boràreu, boraren

INDICATIU FUTUR: boraré, boraràs, borarà, borarem, borareu, boraran

INDICATIU CONDICIONAL: boraria, boraries, boraria, boraríem, boraríeu, borarien

SUBJUNTIU PRESENT: bori, boris, bori, borem, boreu, borin

SUBJUNTIU IMPERFET: borés, boressis, borés, boréssim, boréssiu, boressin

IMPERATIU: bora, bori, borem, boreu, borin

->borat

■borat

Hom.: burat

m QUÍM INORG Qualsevol sal o èster de l’àcid bòric, especialment dels àcids metabòrics i tetrabòrics.

->boratat

■boratat -ada

adj QUÍM INORG Impregnat de bòrax o d’àcid bòric.

->bòrax

■bòrax

[del b. ll. borax, llatinització de l’àr. bauráq o búraq, i aquest, del persa búrah ‘nitre’; en cat. ant. existí borraix, forma enregistrada fins al s. XIX; 1a FONT: 1252]

m QUÍM INORG i MINERAL Tetraborat sòdic decahidratat, sòlid de llustre vitri que es presenta en forma de mineral monoclínic holoèdric.

->borazà

borazà

m QUÍM ORG Compost d’addició de l’amoníac amb la borina.

->borazina

borazina

f QUÍM INORG Compost de bor, nitrogen i hidrogen, cíclic, hexagonal, en què els àtoms de bor són alternats amb els de nitrogen.

->borazó

borazó

m QUÍM INORG Nitrur de bor format a una temperatura i una pressió molt altes a partir de mescles de bor i de nitrogen o de nitrur de bor hexagonal en presència de catalitzadors.

->borazole

borazole

m QUÍM INORG Borazina.

->borboll

■borboll

[de borbollar; 1a FONT: c. 1600]

m 1 1 Porció d’un líquid que, impulsada de baix a dalt, fa un inflament en la seva superfície lliure, com els produïts a la superfície d’un líquid en ebullició.

2 fig Tumult, confusió.

3 fig Embolic, baralla. Cercar borbolls.

2 a borbolls loc adv 1 Formant borbolls. La sang li rajava a borbolls.

2 Tumultuosament i amb intermitències. La gent sortia a borbolls.

3 Precipitadament, mig nuant-se la veu. Parlar a borbolls.

->borbollada

■borbollada

[de borbollar]

Mot emprat en l’expressió a borbollades loc adv A borbolls.

->borbollador

borbollador

m QUÍM Flascó rentador emprat per a la presa de mostres de determinats contaminants atmosfèrics que consisteix en un recipient amb un líquid a través del qual hom fa bombollejar l’aire per tal que s’absorbeixin aquests contaminants.

->borbollaire

■borbollaire

Part. sil.: bor_bo_llai_re

[de borbollar]

adj Borbollejant, tumultuós.

->borbollar

■borbollar

[dissimilació de bombolla (vegeu aquest mot); 1a FONT: s. XIX]

v 1 intr Brollar un líquid de baix a dalt formant borbolls.

2 tr Dir (alguna cosa) a borbolls, precipitadament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: borbollar

GERUNDI: borbollant

PARTICIPI: borbollat, borbollada, borbollats, borbollades

INDICATIU PRESENT: borbollo, borbolles, borbolla, borbollem, borbolleu, borbollen

INDICATIU IMPERFET: borbollava, borbollaves, borbollava, borbollàvem, borbollàveu, borbollaven

INDICATIU PASSAT: borbollí, borbollares, borbollà, borbollàrem, borbollàreu, borbollaren

INDICATIU FUTUR: borbollaré, borbollaràs, borbollarà, borbollarem, borbollareu, borbollaran

INDICATIU CONDICIONAL: borbollaria, borbollaries, borbollaria, borbollaríem, borbollaríeu, borbollarien

SUBJUNTIU PRESENT: borbolli, borbollis, borbolli, borbollem, borbolleu, borbollin

SUBJUNTIU IMPERFET: borbollés, borbollessis, borbollés, borbolléssim, borbolléssiu, borbollessin

IMPERATIU: borbolla, borbolli, borbollem, borbolleu, borbollin

->borbolleig

■borbolleig

Part. sil.: bor_bo_lleig

[de borbollejar; 1a FONT: 1877, Verdaguer]

m 1 Agitació produïda a la superfície d’un líquid com quan bull.

2 Soroll que l’acompanya.

3 borbolleig ressonant NUC En un reactor nuclear moderat per aigua, règim oscil·latori de la potència causat per la vaporització oscil·latòria incontrolada de l’aigua.

->borbollejant

■borbollejant

[de borbollejar]

adj Que borbolleja.

->borbollejar

■borbollejar

[de borbollar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr Formar borbolls a la manera d’un líquid que bull. El matràs era ple d’una substància que borbollejava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: borbollejar

GERUNDI: borbollejant

PARTICIPI: borbollejat, borbollejada, borbollejats, borbollejades

INDICATIU PRESENT: borbollejo, borbolleges, borbolleja, borbollegem, borbollegeu, borbollegen

INDICATIU IMPERFET: borbollejava, borbollejaves, borbollejava, borbollejàvem, borbollejàveu, borbollejaven

INDICATIU PASSAT: borbollegí, borbollejares, borbollejà, borbollejàrem, borbollejàreu, borbollejaren

INDICATIU FUTUR: borbollejaré, borbollejaràs, borbollejarà, borbollejarem, borbollejareu, borbollejaran

INDICATIU CONDICIONAL: borbollejaria, borbollejaries, borbollejaria, borbollejaríem, borbollejaríeu, borbollejarien

SUBJUNTIU PRESENT: borbollegi, borbollegis, borbollegi, borbollegem, borbollegeu, borbollegin

SUBJUNTIU IMPERFET: borbollegés, borbollegessis, borbollegés, borbollegéssim, borbollegéssiu, borbollegessin

IMPERATIU: borbolleja, borbollegi, borbollegem, borbollegeu, borbollegin

->borbolló

■borbolló

[deriv. de borboll amb el sufix -ons; 1a FONT: s. XVIII]

Mot emprat en l’expressió a borbollons loc adv A borbolls.

->borbònic

■borbònic -a

1 adj Relatiu o pertanyent als Borbó.

2 m i f Partidari dels Borbó.

->borborigme

■borborigme

[del gr. borborygmós, íd., de creació onomatopeica; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m Soroll intestinal produït per la mescla de gasos i líquids.

->bord^1

■bord^1

[del cast. bordo, provinent del fr. bord ‘vora de qualsevol cosa’, i aquest, del fràncic bord, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 MAR 1 Costat d’un vaixell.

2 borda^2.

3 bordada^1 1.

2 a bord loc adv Dins d’un vaixell, d’una aeronau. Ésser a bord. Pujar a bord.

3 de bord loc adv Del vaixell, de l’aeronau. La gent de bord. Els instruments de bord.

->bord^2

■bord^2 -a

[del ll. vg. bŭrdus ‘mul, híbrid de cavall i somera’, i aquest, possiblement de procedència cèltica; 1a FONT: 1204]

1 adj i m i f Bastard, nascut d’un pare i d’una mare que no són casats.

2 adj i m i f Nascut de pares desconeguts, expòsit.

3 adj Dit d’un arbre que no produeix fruit, silvestre, no empeltat.

4 adj p ext i pop Dit de les plantes, els bolets, etc., que s’assemblen a una altra espècie sense tenir-ne la mateixa natura o sense presentar les mateixes propietats interessants de comestibilitat, virtuts medicinals, etc.

5 m CONSTR Cadascun dels ferros que sostenen la volada d’un balcó.

6 adj GEOL Dit d’una pedra, d’una roca, etc., dolenta de treballar per massa dura o perquè s’esmicola amb facilitat.

7 m MINERAL Terme genèric que designa tota varietat de diamant que no pot ésser aprofitat com a gemma i que és utilitzat industrialment.

->borda^1

■borda^1

[d’origen incert, però probablement preromà, possiblement relacionat amb l’occità borda, nom de mates com el siscall o la boga, usades sovint per a cobrir cabanes; 1a FONT: s. X]

f 1 Cabana, barraca, per a guardar palla, fems, eines de conreu, etc., o per a tancar-hi el bestiar les nits.

2 Casa rústica, que depèn d’una masia.

3 HIST DR Del segle XII al XV, porció de terra, amb construccions o sense, que havia estat separada d’un mas.

->borda^2

■borda^2

[de bord^1]

f MAR Vorada superior del costat d’un vaixell o de qualsevol embarcació.

->bordada^1

■bordada^1

[de bord^1]

f MAR 1 Camí recorregut per un veler entre dues virades quan, pel fet de tenir vent de proa, ha de navegar de bolina, decantant-se, adés a babord, adés a estribord, de la ruta que no pot seguir directament.

2 Andana de canons de cadascun dels bords o costats d’un vaixell.

3 Andanada.

->bordada^2

■bordada^2

[de bordar]

f Acció de bordar.

->bordadissa

■bordadissa

[de bordar]

f Acció de bordar diferents gossos.

->bordador

■bordador -a

[de bordar]

adj Que borda.

->bordall

■bordall

[de bord^2]

m BOT Rebrot, tanyada, d’un arbre fruiter per dessota de l’empelt.

->bordalla

■bordalla

[de bord^2]

f BOT Olivera o rebrot d’olivera sense empeltar.

->bordanya

■bordanya

[d’origen incert]

f BOT i AGR Veça.

->bordar

■bordar

Cp. brodar

[potser variant de abordar^1 (no és segura llur relació amb l’accepció nàutica), o més probablement de bornar, d’un frànc. *bihurdan amb conservació de la -d-]

v intr Lladrar amenaçadorament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bordar

GERUNDI: bordant

PARTICIPI: bordat, bordada, bordats, bordades

INDICATIU PRESENT: bordo, bordes, borda, bordem, bordeu, borden

INDICATIU IMPERFET: bordava, bordaves, bordava, bordàvem, bordàveu, bordaven

INDICATIU PASSAT: bordí, bordares, bordà, bordàrem, bordàreu, bordaren

INDICATIU FUTUR: bordaré, bordaràs, bordarà, bordarem, bordareu, bordaran

INDICATIU CONDICIONAL: bordaria, bordaries, bordaria, bordaríem, bordaríeu, bordarien

SUBJUNTIU PRESENT: bordi, bordis, bordi, bordem, bordeu, bordin

SUBJUNTIU IMPERFET: bordés, bordessis, bordés, bordéssim, bordéssiu, bordessin

IMPERATIU: borda, bordi, bordem, bordeu, bordin

->bordatge

■bordatge

[de bord^1]

m MAR borda^2.

->bordegàs

■bordegàs -assa

[de bord^2; 1a FONT: s. XIV]

m i f 1 Xicot, noi.

2 ant Bord.

->bordejar^1

■bordejar^1

[de bord^2]

v intr No ésser de bona llei una planta, una persona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bordejar

GERUNDI: bordejant

PARTICIPI: bordejat, bordejada, bordejats, bordejades

INDICATIU PRESENT: bordejo, bordeges, bordeja, bordegem, bordegeu, bordegen

INDICATIU IMPERFET: bordejava, bordejaves, bordejava, bordejàvem, bordejàveu, bordejaven

INDICATIU PASSAT: bordegí, bordejares, bordejà, bordejàrem, bordejàreu, bordejaren

INDICATIU FUTUR: bordejaré, bordejaràs, bordejarà, bordejarem, bordejareu, bordejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bordejaria, bordejaries, bordejaria, bordejaríem, bordejaríeu, bordejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bordegi, bordegis, bordegi, bordegem, bordegeu, bordegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bordegés, bordegessis, bordegés, bordegéssim, bordegéssiu, bordegessin

IMPERATIU: bordeja, bordegi, bordegem, bordegeu, bordegin

->bordejar^2

■bordejar^2

[de bord^1; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr MAR Navegar contra vent fent bordades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bordejar

GERUNDI: bordejant

PARTICIPI: bordejat, bordejada, bordejats, bordejades

INDICATIU PRESENT: bordejo, bordeges, bordeja, bordegem, bordegeu, bordegen

INDICATIU IMPERFET: bordejava, bordejaves, bordejava, bordejàvem, bordejàveu, bordejaven

INDICATIU PASSAT: bordegí, bordejares, bordejà, bordejàrem, bordejàreu, bordejaren

INDICATIU FUTUR: bordejaré, bordejaràs, bordejarà, bordejarem, bordejareu, bordejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bordejaria, bordejaries, bordejaria, bordejaríem, bordejaríeu, bordejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bordegi, bordegis, bordegi, bordegem, bordegeu, bordegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bordegés, bordegessis, bordegés, bordegéssim, bordegéssiu, bordegessin

IMPERATIU: bordeja, bordegi, bordegem, bordegeu, bordegin

->bordelès

■bordelès -esa

[de Bordel, forma catalana antiga de Bordeus]

1 adj i m i f De Bordeus (ciutat d’Occitània).

2 adj FUST Dit de la bóta de capacitat compresa entre 200 i 240 litres.

3 f METROL Mesura de capacitat per a vi, equivalent a uns 225 litres.

4 adj RAM Dit de la raça bovina considerada com una varietat de la raça irlandesa.

->bordell

■bordell

[d’origen incert, probablement relacionat amb bord^2 ‘bastard’ pel fet de ser un lloc d’eventual engendrament de gent borda (v. bordeller); 1a FONT: s. XIII]

m Prostíbul.

->bordeller

■bordeller -a

[pot ser der. de bordell o també de bord^2 ‘bastard’, amb l’infix -ell-; en aquesta darrera possibilitat, bordell en podria ser un der. regressiu]

adj 1 De bordell. Mossa bordellera.

2 Que freqüenta els bordells.

->bordenc

■bordenc -a

[de bord^2; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Que fa poc fruit i encara dolent.

->border

■border -a

m i f 1 Propietari, masover, arrendador, d’una borda.

2 HIST DR Del segle XII al XV, pagès de remença adscrit a una borda i subjecte als mals usos i les prestacions a favor del senyor directe de la finca.

->borderia

■borderia

Part. sil.: bor_de_ri_a

[de bord^2; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 El fet d’ésser bord.

2 Casa de beneficència on hom recollia els bords.

->borderís

■borderís

[de bord^2]

[pl -issos] m Tany de mala llei de qualsevol planta.

->bordet

■bordet -a

[de bord^2; 1a FONT: 1563]

m i f Noi nascut de pares desconeguts, expòsit.

->bordetel·la

bordetel·la

f MICROB Gènere de coccobacils de la família de les brucel·làcies (Bordetella sp), hemolítics i gramnegatius, paràsits i patògens per a diversos animals i per a l’home.

->bordeus

■bordeus

Part. sil.: bor_deus

inv 1 m ENOL Nom genèric amb què hom designa les diverses menes de vi de la regió de Bordeus.

2 1 m Color vermell fosc, com el del bordeus.

2 adj Unes sabates bordeus.

->bordilenc

bordilenc -a

adj i m i f De Bordils (Gironès).

->bordiol

■bordiol

Part. sil.: bor_di_ol

[de bord^2]

m BOT Estepa de muntanya.

->bordís

■bordís

[de bord^2]

[pl -issos] m 1 1 Arbre que no produeix fruit, silvestre, no empeltat.

2 esp Olivera borda.

2 Borderís.

->bordissalla

■bordissalla

[de bord^2; 1a FONT: s. XIX]

f Conjunt de persones de mala llei.

->bordissenc

■bordissenc -a

[de bord^2]

adj Que no és de bona mena, dit d’una planta o d’un animal.

->bordisser

■bordisser -a

[de bord^2]

adj Bord, bastard.

->bordissot

■bordissot

[de bord^2]

m FRUCT Varietat de figa de color blanc, molsuda i molt dolça, o negre, de pell forta i poc clivellada.

->bordó^1

■bordó^1

[deriv. probablement del verb ant. bordir ‘justar amb una mena de llança’, verb d’origen germànic; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Bastó llarg amb guaspa punxeguda utilitzat pels caminants, els escoltes, etc.

2 Vara cilíndrica, pròpia dels pelegrins, amb dos ornaments, l’un als tres quarts, en forma de travesser, i l’altre a la part superior, en forma de pom.

3 Vara de metall que usen certs capellans en les processons i en altres cerimònies religioses.

4 Cadascuna de les vares llargues que sostenen el pal·li.

5 HIST MIL Espasa d’estoc, o sigui, que punxa però no talla.

6 LIT En la literatura occitana i catalana medieval, vers o ratlla d’una composició poètica, a vegades anomenat també bordonet o bastó.

->bordó^2

■bordó^2

[del fr. bourdon, íd., der. de bourde ‘mentida’, d’origen incert]

m GRÀF Falta tipogràfica que consisteix a ometre en la composició tot un passatge, generalment perquè es troba comprès entre dos mots idèntics, pres l’un per l’altre.

->bordó^3

■bordó^3

[v. bordó^1]

m 1 ARQUIT, EBEN i CONSTR Ressalt de secció semicircular en una superfície, o de quart de cercle en una motllura.

2 CONSTR NAV Part de l’obra viva d’una embarcació, normalment de forma arrodonida sobresortint dels costats del buc i que serveix, a més de la seva funció estètica, per a evitar que els cops que es donin als costats afectin el gruix del folre.

3 TECNOL Vora de secció circular feta al cantell d’una peça o a la part superior d’un recipient, o sortint de secció semicircular en una superfície lateral.

4 TÈXT 1 Ratlla de relleu longitudinal obtinguda en els teixits mitjançant fils gruixuts o en gran nombre, per efecte del lligat, etc.

2 bordó vestit Bordó obtingut recobrint un fil d’ordit o més amb un altre que es mou en ziga-zaga per damunt d’ells a causa del lligat de glassa que hom li fa teixir.

->bordó^4

■bordó^4

[del fr. i oc. bourdon ‘borinot’, d’origen onomatopeic]

m MÚS 1 1 So greu i invariable d’un instrument (com el sac de gemecs), que serveix de pedal d’una polifonia rudimentària.

2 Tub o corda que produeix aquest so.

3 Corda, de tripa o metàl·lica, tibada diametralment sobre la membrana inferior d’un timbal per a donar-li un so més incisiu.

2 Corda greu dels instruments de la família del llaüt i del violí.

3 Campana major i de so més greu en un carilló.

4 Registre de l’orgue, generalment de tubs tapats, un dels més indispensables i característics de l’instrument.

5 Joc del clavecí, que sona a l’octava greu.

->bordoi

■bordoi

Part. sil.: bor_doi

[d’origen incert, potser de doll ‘raig’ amb el prefix modificatiu bes-, canvi fonètic de sd en rd i assimilació de e a la o tònica]

m 1 Paratge aigual.

2 Xipoll.

->bordonadora

■bordonadora

[de bordonar]

f TECNOL Màquina per a efectuar el bordonament en peces o en recipients de xapa.

->bordonament

■bordonament

[de bordonar]

m TECNOL Operació consistent a cargolar la vora circular d’un recipient cilíndric de xapa de manera que formi un bordó o a modificar una superfície cilíndrica de xapa de manera que les generatrius no siguin rectes, sinó que tinguin uns sortints de secció semicircular o bordons.

->bordonar

■bordonar

[de bordó^3]

v tr 1 TECNOL Efectuar un bordonament.

2 màquina de bordonar Bordonadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bordonar

GERUNDI: bordonant

PARTICIPI: bordonat, bordonada, bordonats, bordonades

INDICATIU PRESENT: bordono, bordones, bordona, bordonem, bordoneu, bordonen

INDICATIU IMPERFET: bordonava, bordonaves, bordonava, bordonàvem, bordonàveu, bordonaven

INDICATIU PASSAT: bordoní, bordonares, bordonà, bordonàrem, bordonàreu, bordonaren

INDICATIU FUTUR: bordonaré, bordonaràs, bordonarà, bordonarem, bordonareu, bordonaran

INDICATIU CONDICIONAL: bordonaria, bordonaries, bordonaria, bordonaríem, bordonaríeu, bordonarien

SUBJUNTIU PRESENT: bordoni, bordonis, bordoni, bordonem, bordoneu, bordonin

SUBJUNTIU IMPERFET: bordonés, bordonessis, bordonés, bordonéssim, bordonéssiu, bordonessin

IMPERATIU: bordona, bordoni, bordonem, bordoneu, bordonin

->bordonat

■bordonat -ada

[de bordonar]

adj 1 Que té un o diversos bordons.

2 HERÀLD Dit de la peça (generalment la creu) les extremitats de la qual acaben en forma de bordó de pelegrí.

->bordonejar

■bordonejar

[de bordonar^1]

v intr bordejar^1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bordonejar

GERUNDI: bordonejant

PARTICIPI: bordonejat, bordonejada, bordonejats, bordonejades

INDICATIU PRESENT: bordonejo, bordoneges, bordoneja, bordonegem, bordonegeu, bordonegen

INDICATIU IMPERFET: bordonejava, bordonejaves, bordonejava, bordonejàvem, bordonejàveu, bordonejaven

INDICATIU PASSAT: bordonegí, bordonejares, bordonejà, bordonejàrem, bordonejàreu, bordonejaren

INDICATIU FUTUR: bordonejaré, bordonejaràs, bordonejarà, bordonejarem, bordonejareu, bordonejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bordonejaria, bordonejaries, bordonejaria, bordonejaríem, bordonejaríeu, bordonejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bordonegi, bordonegis, bordonegi, bordonegem, bordonegeu, bordonegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bordonegés, bordonegessis, bordonegés, bordonegéssim, bordonegéssiu, bordonegessin

IMPERATIU: bordoneja, bordonegi, bordonegem, bordonegeu, bordonegin

->bordoner

■bordoner

[de bordó^1]

m LITÚRG Clergue que duu bordó en les funcions religioses.

->bordura

■bordura

[de bordó^3]

f HERÀLD 1 Peça fonamental que voreja el camper.

2 bordura componada Bordura formada per quadrats alternats d’un metall i d’un color diferents de l’esmalt del camper.

3 bordura de l’escut Bordura que en un escut amb particions les voreja totes.

4 bordura denticulada Denticulat.

->borèada

■borèada

Part. sil.: bo_rè_a_da

1 m i f MIT Cadascuna de les divinitats alades nascudes de Bòrees.

2 adj Relatiu o pertanyent als borèades o a les borèades.

->boreal

■boreal

Part. sil.: bo_re_al

[del ll. borealis, íd., der. de boreas ‘vent del nord’; 1a FONT: 1491]

adj 1 Del nord, relatiu o pertanyent al nord.

2 Que cau al nord, septentrional. Aurora boreal.

3 BIOGEOG Dit del territori de la taigà per part d’alguns fitogeògrafs.

->bòrees

■bòrees

Part. sil.: bò_re_es

[del ll. boreas, i aquest del gr. boréãs ‘vent del nord; 1a FONT: 1877, Verdaguer]

m poèt Vent del nord.

->boreids

boreids

Part. sil.: bo_reids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels mecòpters, que inclou les puces de les glaceres.

2 sing Insecte de la família dels boreids.

->borelià

borelià -ana

Part. sil.: bo_re_li_à

TOPOL 1 adj Relatiu o pertanyent a Borel o a un ens matemàtic que porta el seu nom. Aplicació boreliana. Conjunt borelià.

2 m Element d’una tribu de Borel o, a vegades, la tribu pròpiament.

->boreo-

■boreo-

Forma prefixada del mot grec bóreios, que significa ‘septentrional’. Ex.: boreomediterrani, boreoalpí.

->boreoalpí

■boreoalpí -ina

Part. sil.: bo_re_o_al_pí

adj BIOGEOG Articoalpí.

->boreomediterrani

boreomediterrani -ània

Part. sil.: bo_re_o_me_di_ter_ra_ni

adj 1 Dit de la regió boreal de la Mediterrània.

2 província boreomediterrània BIOGEOG Província boreal de la regió mediterrània que correspon sobretot al domini climàtic dels alzinars.

->borgenc

■borgenc -a

adj i m i f De les Borges Blanques (Garrigues) o de les Borges del Camp (Baix Camp).

->borgià

■borgià -ana

Part. sil.: bor_gi_à

adj Relatiu o pertanyent als Borja.

->borgonya

■borgonya

m ENOL Nom genèric amb què hom designa les diverses menes de vi de Borgonya, el Mâconnais i el Beaujolais.

->borgonyó

■borgonyó -ona

Hom.: borgunyó

1 adj i m i f Burgundi.

2 adj i m i f De la Borgonya (regió de França) o del borgonyó (dialecte).

3 m i f HIST Individu del bàndol francès, enemic dels armanyaguesos, que seguí les directrius dels ducs de Borgonya.

4 m LING Dialecte francès que s’estén per l’antiga Borgonya, el Nivernès i una part de la Xampanya.

->borgunyó

borgunyó -ona

Hom.: borgonyó

adj i m i f ant Borgonyó.

->bòria

■bòria

Part. sil.: bò_ri_a

[alteració de boeria ‘casa del bover (o boer)’ per contracció del hiat amb allargament de la o, que atragué l’accent; 1a FONT: 1390]

f 1 AGR Parcel·la no gaire extensa de terra de conreu, dedicada generalment a vinya, situada a la falda d’una muntanya, a poca distància d’una població. Mena tres saions de pla i dues bòries.

2 Raval.

->bòric

■bòric -a

[de bor]

adj QUÍM INORG 1 Que conté bor. Aigua bòrica.

2 Relatiu o pertanyent al bor.

3 àcid bòric Oxoàcid del bor, de fórmula H3BO3, que es presenta en forma de cristalls transparents o pólvores blanques i és emprat en la indústria del vidre i la ceràmica i com a antisèptic en medicina.

->borina^1

■borina^1

[de bor i -ina*]

f [BH3] QUÍM INORG Hidrur de bor, anomenat també monoborà.

->borina^2

■borina^2

[v. bolina i borinor]

f 1 MAR Bolina.

2 Gresca, gatzara. Moure borina.

->borinar

■borinar

Hom.: burinar

[de borina^2]

v 1 1 tr dial Perforar. Els talps borinen els marges.

2 intr fig Pensar intensament; rumiar.

2 1 tr Moure. No borinis la taula.

2 intr Moure’s. No borinis tant.

3 intr Fer fressa, remenar-se fent soroll.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: borinar

GERUNDI: borinant

PARTICIPI: borinat, borinada, borinats, borinades

INDICATIU PRESENT: borino, borines, borina, borinem, borineu, borinen

INDICATIU IMPERFET: borinava, borinaves, borinava, borinàvem, borinàveu, borinaven

INDICATIU PASSAT: boriní, borinares, borinà, borinàrem, borinàreu, borinaren

INDICATIU FUTUR: borinaré, borinaràs, borinarà, borinarem, borinareu, borinaran

INDICATIU CONDICIONAL: borinaria, borinaries, borinaria, borinaríem, borinaríeu, borinarien

SUBJUNTIU PRESENT: borini, borinis, borini, borinem, borineu, borinin

SUBJUNTIU IMPERFET: borinés, borinessis, borinés, borinéssim, borinéssiu, borinessin

IMPERATIU: borina, borini, borinem, borineu, borinin

->borino

■borino

[variant de borinot]

m Borinot.

->borinor

■borinor

[de borina^2, variant de bolina, en l’accepció de ‘soroll, gresca’, explicada per la remor del vent quan es navega de borina; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Soroll sord i llunyà que precedeix una tempestat.

->borinot

■borinot

[probablement de borinar ‘perforar’ o burinar ‘cisellar’, per la tendència de l’insecte a furgar en cavitats, o de borinar ‘fer fressa’; 1a FONT: 1575, DPou.]

m 1 ENTOM 1 Gènere d’insectes himenòpters de la família dels àpids (Bombus sp), semblants a les abelles, però més grossos i molt peluts, de vol brogent.

2 p ext Nom aplicat a altres insectes que en volar fan brogit com els borinots.

2 fig Dit d’algú que mai no calla, que hom té sempre al davant, etc.

3 JOCS Joc infantil en què el qui para, designat a la sort, es gira d’esquena i ha d’endevinar qui dels altres jugadors, que imiten el brunzit del borinot, l’ha colpejat.

4 TÈXT Bernat.

->borinotejar

■borinotejar

[de borinot; 1a FONT: 1851, DEsc.]

v intr Fer el borinot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: borinotejar

GERUNDI: borinotejant

PARTICIPI: borinotejat, borinotejada, borinotejats, borinotejades

INDICATIU PRESENT: borinotejo, borinoteges, borinoteja, borinotegem, borinotegeu, borinotegen

INDICATIU IMPERFET: borinotejava, borinotejaves, borinotejava, borinotejàvem, borinotejàveu, borinotejaven

INDICATIU PASSAT: borinotegí, borinotejares, borinotejà, borinotejàrem, borinotejàreu, borinotejaren

INDICATIU FUTUR: borinotejaré, borinotejaràs, borinotejarà, borinotejarem, borinotejareu, borinotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: borinotejaria, borinotejaries, borinotejaria, borinotejaríem, borinotejaríeu, borinotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: borinotegi, borinotegis, borinotegi, borinotegem, borinotegeu, borinotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: borinotegés, borinotegessis, borinotegés, borinotegéssim, borinotegéssiu, borinotegessin

IMPERATIU: borinoteja, borinotegi, borinotegem, borinotegeu, borinotegin

->borisme

borisme

m PAT Intoxicació produïda per la ingestió de composts de bor.

->borja

■borja

[de l’àr. búrǧ ‘torre, barraca de pedra’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f Caseta de paret seca, sense porta, que serveix de sopluig i per a vigilar la vinya.

->borla

■borla

[d’origen incert, possiblement del germ. bruzdon ‘brodar, recamar’ a través de brosdar, broslar, brorlar i, per dissimilació, borlar, d’on el postverbal borla; 1a FONT: 1461]

f 1 TÈXT Reunió de molts fils o cordonets de seda, de llana, etc., recollits en doble i que un cop tallats resten formant una bola o un plomall estarrufat que hom empra com a adornament.

2 Cadascun dels cordons terminats en una borla que pengen del pal d’un penó, d’una bandera, etc.

->borlar

■borlar

[de borla]

v tr Guarnir amb borles (la vora d’una cortina, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: borlar

GERUNDI: borlant

PARTICIPI: borlat, borlada, borlats, borlades

INDICATIU PRESENT: borlo, borles, borla, borlem, borleu, borlen

INDICATIU IMPERFET: borlava, borlaves, borlava, borlàvem, borlàveu, borlaven

INDICATIU PASSAT: borlí, borlares, borlà, borlàrem, borlàreu, borlaren

INDICATIU FUTUR: borlaré, borlaràs, borlarà, borlarem, borlareu, borlaran

INDICATIU CONDICIONAL: borlaria, borlaries, borlaria, borlaríem, borlaríeu, borlarien

SUBJUNTIU PRESENT: borli, borlis, borli, borlem, borleu, borlin

SUBJUNTIU IMPERFET: borlés, borlessis, borlés, borléssim, borléssiu, borlessin

IMPERATIU: borla, borli, borlem, borleu, borlin

->borlet

■borlet

[del fr. bourrelet, íd., del fr. ant. bourrel, de bourre ‘borra’]

m 1 Llenca de feltre, de goma, d’escuma de niló, etc., que, clavada prop de la juntura de les portes o de les finestres, impedeix l’entrada de l’aire.

2 HERÀLD Capçana col·locada sobre el casc, que serveix per a agafar o lligar els llambrequins i és formada per dues o més cintes de seda enrotllades, alternativament d’un metall i d’un color del blasó.

->borleta

■borleta

Hom.: burleta

[de borla]

f BOT Asprella.

->borlí

■borlí

[de borla]

m Borla petita.

->borlista

■borlista

m i f Cordonista, persona que en les processons porta una borla o un cordó d’un penó.

->borm

■borm

[probablement ll. mŏrbus ‘malaltia’, amb metàtesi en *bormu; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

m 1 VETER Malaltia contagiosa dels cavalls, els ases, els muls, etc., produïda pel bacteri Actinobacillus mallei, caracteritzada per la inflamació i el fluix de la membrana pituïtària; pot ésser transmesa a gossos, cabres, ovelles i àdhuc a l’home.

2 ZOOL 1 Medusa.

2 borm blau Cnidari pelàgic de l’ordre de les discomeduses (Rhizostoma pulmo), d’ombrel·la en forma de cúpula, de color blanquinós o groguenc amb la vora perifèrica blavosa.

3 borm de vela Gènere de cnidaris pelàgics de l’ordre dels sifonòfors (Physalia sp), d’un gran poder urticant, que suren en les mars càlides i temperades i són arrossegats pels corrents.

->born^1

■born^1

[de bornar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 1 HIST A l’edat mitjana, combat a cavall en camp clos entre cavallers.

2 Plaça on tenien lloc els torneigs.

3 fugir del born fig Defugir una baralla, una contesa.

2 Bornada.

->born^2

■born^2

[probablement d’un preromà bor-, borno- (bornio-) ‘buit de dins’ (v. borni)]

m 1 Cilindre buit que envolta un objecte, disc amb un forat al mig per a passar-hi una corda, etc.

2 SUR 1 Dit de les pannes que comencen a formar-se a la soca d’una alzina surera.

2 fer un born En pelar un suro, treure en una sola peça, en lloc de dues, el suro que envolta l’arbre.

->born^3

■born^3

[del fr. borne, íd., que prové del ll. med. bodina (s. XI), probablement del gàl·lic bodina ‘fita’]

m ELECT Peça conductora d’un dispositiu, d’una màquina, d’un aparell, etc., elèctrics que serveix per a efectuar les connexions dels conductors extrems, que són subjectats mitjançant una brida, una femella o un cargol.

->bornada

■bornada

[de bornar]

f Volt, tomb, passeig.

->bornador^1

■bornador^1

[de born^1]

m OFIC Eina de boter que serveix per a fer forats i que consisteix en una serra tubular en la qual va endollat un mànec en forma de T.

->bornador^2

bornador^2

[de bornar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m ant El qui prenia part en un born o torneig.

->bornar

■bornar

[del germ. fràncic *bihurdan ‘justar en un clos’, amb influx del ll. tornare ‘girar’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v intr 1 HIST Fer armes en un torneig.

2 Donar tombs, voltes, moure’s a l’un costat i a l’altre.

3 MAR Girar un vaixell fondejat entorn del punt on l’àncora ha fet presa, o bé entorn del cos mort.

4 PESC Envestir el peix la xarxa, brivar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bornar

GERUNDI: bornant

PARTICIPI: bornat, bornada, bornats, bornades

INDICATIU PRESENT: borno, bornes, borna, bornem, borneu, bornen

INDICATIU IMPERFET: bornava, bornaves, bornava, bornàvem, bornàveu, bornaven

INDICATIU PASSAT: borní, bornares, bornà, bornàrem, bornàreu, bornaren

INDICATIU FUTUR: bornaré, bornaràs, bornarà, bornarem, bornareu, bornaran

INDICATIU CONDICIONAL: bornaria, bornaries, bornaria, bornaríem, bornaríeu, bornarien

SUBJUNTIU PRESENT: borni, bornis, borni, bornem, borneu, bornin

SUBJUNTIU IMPERFET: bornés, bornessis, bornés, bornéssim, bornéssiu, bornessin

IMPERATIU: borna, borni, bornem, borneu, bornin

->caricàcies

caricàcies

Part. sil.: ca_ri_cà_ci_es

f BOT 1 pl Família de parietals integrada per plantes arbòries de tronc suculent amb fulles grosses i palmades i de fruits en baia.

2 sing Planta de la família de les caricàcies.

->caricatura

■caricatura

[de l’it. caricatura, íd., der. de caricare ‘carregar’, pel carregament de trets personals que fa una caricatura]

f 1 ART Representació de persones, de fets, de costums o d’habituds socials fent ressaltar els trets més característics i aptes per a produir un efecte grotesc.

2 fig Imitació no gens reeixida, ridícula, d’alguna cosa.

->caricaturar

■caricaturar

[de caricatura]

v tr Fer la caricatura (d’algú). Havia caricaturat tots els professors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: caricaturar

GERUNDI: caricaturant

PARTICIPI: caricaturat, caricaturada, caricaturats, caricaturades

INDICATIU PRESENT: caricaturo, caricatures, caricatura, caricaturem, caricatureu, caricaturen

INDICATIU IMPERFET: caricaturava, caricaturaves, caricaturava, caricaturàvem, caricaturàveu, caricaturaven

INDICATIU PASSAT: caricaturí, caricaturares, caricaturà, caricaturàrem, caricaturàreu, caricaturaren

INDICATIU FUTUR: caricaturaré, caricaturaràs, caricaturarà, caricaturarem, caricaturareu, caricaturaran

INDICATIU CONDICIONAL: caricaturaria, caricaturaries, caricaturaria, caricaturaríem, caricaturaríeu, caricaturarien

SUBJUNTIU PRESENT: caricaturi, caricaturis, caricaturi, caricaturem, caricatureu, caricaturin

SUBJUNTIU IMPERFET: caricaturés, caricaturessis, caricaturés, caricaturéssim, caricaturéssiu, caricaturessin

IMPERATIU: caricatura, caricaturi, caricaturem, caricatureu, caricaturin

->caricaturesc

■caricaturesc -a

[de caricatura]

adj Propi d’una caricatura.

->caricaturista

■caricaturista

[de caricatura]

m i f Persona que fa caricatures.

->caricaturitzar

■caricaturitzar

[de caricatura]

v tr Caricaturar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: caricaturitzar

GERUNDI: caricaturitzant

PARTICIPI: caricaturitzat, caricaturitzada, caricaturitzats, caricaturitzades

INDICATIU PRESENT: caricaturitzo, caricaturitzes, caricaturitza, caricaturitzem, caricaturitzeu, caricaturitzen

INDICATIU IMPERFET: caricaturitzava, caricaturitzaves, caricaturitzava, caricaturitzàvem, caricaturitzàveu, caricaturitzaven

INDICATIU PASSAT: caricaturitzí, caricaturitzares, caricaturitzà, caricaturitzàrem, caricaturitzàreu, caricaturitzaren

INDICATIU FUTUR: caricaturitzaré, caricaturitzaràs, caricaturitzarà, caricaturitzarem, caricaturitzareu, caricaturitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: caricaturitzaria, caricaturitzaries, caricaturitzaria, caricaturitzaríem, caricaturitzaríeu, caricaturitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: caricaturitzi, caricaturitzis, caricaturitzi, caricaturitzem, caricaturitzeu, caricaturitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: caricaturitzés, caricaturitzessis, caricaturitzés, caricaturitzéssim, caricaturitzéssiu, caricaturitzessin

IMPERATIU: caricaturitza, caricaturitzi, caricaturitzem, caricaturitzeu, caricaturitzin

->caricau

caricau

Part. sil.: ca_ri_cau

m Avenc.

->carícia

■carícia

Part. sil.: ca_rí_ci_a

[de l’it. meridional carizza o carizia (it. carezza), íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 Demostració d’afecte, d’amor, que es fa tocant suaument amb la mà. Fer carícies als fills.

2 fig Tot contacte suau. La carícia de la brisa.

->càries

■càries

Part. sil.: cà_ri_es

[del ll. carĭes, íd.]

f 1 PAT 1 Descomposició molecular de l’os, en què s’estova, es descoloreix i es torna porós.

2 càries dentària ODONT Procés patològic que causa la destrucció de les dents.

2 FITOPAT 1 Malaltia criptogàmica dels cereals deguda a fongs basidiomicets paràsits.

2 SUR Malura de l’alzina surera, que consisteix en una descomposició dels teixits que comença en un punt i es propaga ràpidament a vegades a gran part de l’arbre.

->carilló

■carilló

[del fr. carillon, íd., alteració de l’ant. quarregnon (s. XIII), del ll. vg. *quadrĭnio, -ōnis, alteració ll. td. quaternio, -ōnis ‘grup de quatre objectes (campanes)’]

m MÚS 1 Joc de campanes afinades i disposades de manera que puguin formar una melodia o un conjunt harmònic.

2 Peça instrumental inspirada en la música de carilló.

3 Instrument de percussió consistent en una sèrie de làmines metàl·liques de llargària decreixent que hom fa sonar amb baquetes de fusta.

4 Registre de l’orgue consistent en una sèrie de timbres, de campanetes o de làmines d’acer que uns martells, en connexió amb la meitat dreta d’un teclat, fan sonar com campanes.

->carina

■carina

[de carena]

f 1 ANAT Part o òrgan en forma de quilla i concretament angle de la bifurcació de la tràquea.

2 BOT 1 Conjunt dels dos pètals inferiors d’una corol·la papilionàcia.

2 Pètal inferior de les polígales.

3 Relleu longitudinal de la tija estriada de les cues de cavall o del fruit de les umbel·líferes.

->carinal

■carinal

adj BOT 1 Relatiu a la carina.

2 Dit de la prefloració imbricada coclear pròpia d’algunes papilionàcies on la carina és envoltant i l’estendard és la peça interna.

->carinar

■carinar

[possible alteració d’un *caridar per cridar, o bé d’un ll. td. *carinari ‘burlar-se a crits’, encreuament de quiritare ‘cridar’ i canĕre ‘cantar’; 1a FONT: 1902, Ruyra]

v intr 1 Cridar estridentment com solen fer els gossos quan prenen mal.

2 fig Cruixir fortament. Carinar un empostissat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carinar

GERUNDI: carinant

PARTICIPI: carinat, carinada, carinats, carinades

INDICATIU PRESENT: carino, carines, carina, carinem, carineu, carinen

INDICATIU IMPERFET: carinava, carinaves, carinava, carinàvem, carinàveu, carinaven

INDICATIU PASSAT: cariní, carinares, carinà, carinàrem, carinàreu, carinaren

INDICATIU FUTUR: carinaré, carinaràs, carinarà, carinarem, carinareu, carinaran

INDICATIU CONDICIONAL: carinaria, carinaries, carinaria, carinaríem, carinaríeu, carinarien

SUBJUNTIU PRESENT: carini, carinis, carini, carinem, carineu, carinin

SUBJUNTIU IMPERFET: carinés, carinessis, carinés, carinéssim, carinéssiu, carinessin

IMPERATIU: carina, carini, carinem, carineu, carinin

->carinària

carinària

Part. sil.: ca_ri_nà_ri_a

f ZOOL Mol·lusc gastròpode de la subclasse dels prosobranquis (Carinaria mediterranea), de cos allargat i transparent i amb una ventosa al peu amb la qual es fixa a objectes flotants.

->carinat

carinat -ada

[de carina]

adj BOT Proveït de carina o portador de sortints en forma de carena o quilla.

->carínula

carínula

f ENTOM En els insectes, quilla petita.

->carinyena

■carinyena

VITIC 1 f Varietat de vinya conreada al Principat de Catalunya (principalment al Priorat) i a Aragó que produeix un raïm compacte, de gra esfèric.

2 m Raïm de vinya carinyena.

3 m Vi elaborat amb raïm carinyena.

->cario-^1

■cario-^1

Forma prefixada del mot grec káryon, -ou, que significa ‘pinyol’, emprada en el sentit de nucli cel·lular. Ex.: cariocinesi, cariologia.

->cario-^2

cario-^2

Forma prefixada del mot llatí caries, que significa ‘podriment’. Ex.: cariogènesi.

->carioca

■carioca

Part. sil.: ca_ri_o_ca

1 adj i m i f De Rio de Janeiro (ciutat del Brasil).

2 f DANSA Dansa brasilera semblant a la rumba, però més veloç.

->cariocinesi

■cariocinesi

Part. sil.: ca_ri_o_ci_ne_si

f BIOL Mitosi.

->cariocinètic

■cariocinètic -a

Part. sil.: ca_ri_o_ci_nè_tic

adj BIOL Mitòtic.

->cariofanals

cariofanals

Part. sil.: ca_ri_o_fa_nals

m pl MICROB Ordre de bacteris format per cèl·lules en forma de disc, molt semblants als beggiatoals.

->cariofil·làcies

■cariofil·làcies

Part. sil.: ca_ri_o_fil_là_ci_es

f BOT 1 pl Família de centrospermes integrada per plantes herbàcies o sufruticoses de flors actinomorfes generalment pentàmeres i d’inflorescències generalment cimoses.

2 sing Planta de la família de les cariofil·làcies.

->cariogàmia

■cariogàmia

Part. sil.: ca_ri_o_gà_mi_a

f BIOL Fusió dels nuclis dels dos gàmetes en el procés de la fecundació.

->cariogen

■cariogen -ògena

Part. sil.: ca_ri_o_gen

adj MED Que causa càries.

->cariogènesi

■cariogènesi

Part. sil.: ca_ri_o_gè_ne_si

f PAT Formació d’una càries dental.

->cariòleg

cariòleg -òloga

Part. sil.: ca_ri_ò_leg

m i f CIT Especialista en cariologia.

->cariologia

cariologia

Part. sil.: ca_ri_o_lo_gi_a

f CIT Branca de la citologia dedicada a l’estudi del nucli cel·lular.

->cariològic

cariològic -a

Part. sil.: ca_ri_o_lò_gic

adj CIT Relatiu o pertanyent a la cariologia o al nucli cel·lular.

->carioplasma

carioplasma

Part. sil.: ca_ri_o_plas_ma

m CIT Protoplasma del nucli cel·lular.

->cariopsi

■cariopsi

Part. sil.: ca_ri_op_si

f BOT Fruit sec, indehiscent, monosperm, amb el pericarpi prim i soldat a la llavor.

->cariòpside

cariòpside

Part. sil.: ca_ri_òp_si_de

f BOT Cariopsi.

->cariòsquisi

cariòsquisi

Part. sil.: ca_ri_òs_qui_si

f CIT Fenomen d’excreció o d’exosmosi d’alguns elements del nucli cel·lular.

->carioteca

carioteca

Part. sil.: ca_ri_o_te_ca

f CIT Membrana nuclear.

->cariotip

■cariotip

Part. sil.: ca_ri_o_tip

m GEN 1 Descripció de la dotació cromosòmica mitòtica d’un organisme atenent al nombre, la mida i la forma dels cromosomes de les cèl·lules, en què els cromosomes individuals s’agrupen per parelles amb els seus homòlegs i s’ordenen en funció de la seva mida.

2 DIAG Estudi practicat per tal d’obtenir microfotografies de tots i cadascun dels cromosomes d’una cèl·lula, ordenar-los i determinar-ne les característiques.

->cariotipus

■cariotipus

Part. sil.: ca_ri_o_ti_pus

m GEN Cariotip.

->carisma

■carisma

[del ll. cristià charisma, del gr. khárisma, -atos ‘do’]

m 1 CRIST En llenguatge teològic, do especial de Déu atorgat a un cristià i destinat a influir en la comunitat eclesial.

2 p ext Capacitat que posseeixen certs individus de conduir els altres i d’inspirar-los sense emprar la coacció ni els incentius materials, virtut de menar una munió de persones només per la força de la personalitat.

->carismàtic

■carismàtic -a

[de carisma]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent al carisma.

2 Que té carisma. Un polític carismàtic.

3 moviment carismàtic CRIST Corrent espiritual que insisteix en la pràctica d’un tipus d’oració espontània i entusiasta i en la necessitat de recuperar la riquesa de carismes de les comunitats cristianes primitives.

2 m i f CRIST Membre d’un moviment carismàtic.

->caritat

■caritat

[del ll. carĭtas, -ātis ‘amor, estimació’, der. de carus; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

f 1 CRIST Virtut teologal que consisteix a amar Déu sobre totes les coses i a nosaltres mateixos i el proïsme per l’amor de Déu.

2 1 Amor compassiu al proïsme. Va demostrar molta caritat envers aquella família.

2 Generositat en el judici del proïsme i de les seves accions. És molt dur: no té caritat.

3 esp 1 Beneficència envers els pobres. Junta de caritat. Viure de caritats.

2 Almoina. Fer caritat. Demanar caritat.

4 filla de la caritat Membre d’una congregació religiosa femenina fundada al segle XVII per Vicenç de Paül i Lluïsa de Marillac.

->caritater

■caritater

m HIST En una comunitat religiosa, un capítol, una confraria, un municipi, etc., el qui tenia a càrrec seu un hospici, obres de beneficència, etc., almoiner.

->caritatiu

■caritatiu -iva

Part. sil.: ca_ri_ta_tiu

[del b. ll. caritativus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que té la virtut de la caritat. Una persona caritativa.

2 Que procedeix de la virtut de la caritat. Obra caritativa.

->caritativament

■caritativament

[de caritatiu]

adv D’una manera caritativa.

->carlà

■carlà

m HIST Castlà.

->carlania

■carlania

Part. sil.: car_la_ni_a

f HIST Castlania.

->carlet

■carlet

[probablement del b. ll. cardētum ‘lloc de cards’ per la semblança que el poble pogué veure d’aquest bolet amb els cards, i amb una dissimilació de dentals]

m BOT 1 Bolet de la família de les higroforàcies (Hygrophorus russula), comestible apreciat, de barret carnós i massís, viscós, de color de carn o purpuri i de cama robusta amb la base una mica afuada.

2 Camperol.

3 carlet blanc Bolet de la família de les tricolomatàcies (Tricholoma acerbum), de barret de color de crema, de cama coberta de flocs a la part alta i de gust amargós i àcid.

4 carlet vermell Carlet.

->carleta

■carleta

f OFIC Llima plana molt prima, especialment la de tres caires.

->carletí

carletí -ina

adj i m i f De Carlet (Ribera Alta).

->carlí

■carlí -ina

1 1 adj Relatiu o pertanyent als carlins o al carlisme.

2 m i f HIST Partidari de Carles Maria Isidre de Borbó o dels seus successors que han pretès la corona d’Espanya.

2 m BOT escarlet 1.

3 m NUMIS Nom donat a diverses monedes fetes encunyar a nom de reis anomenats Carles.

4 adj dial Dit del porró o càntir que ragen poc, que fan un raig molt prim.

->carlina

■carlina

[d’una variant de card, cardina, per una mena de dissimilació, pel que fa a la l, o bé a causa d’un influx bascoide: karlo ‘card’; 1a FONT: 1575, DPou.]

f BOT 1 Gènere de plantes herbàcies anuals, biennals o perennes de la família de les compostes (Carlina sp), de fulles alternes o reunides en roseta basal.

2 carlina cardiguera Carlina biennal de la família de les compostes (C. acaulis), de tija curta i de fulles pinnatisectes agrupades en roseta.

3 carlina cínara Carlina biennal de la família de les compostes (C. acanthifolia ssp cynara), acaule, de fulles coriàcies i espinoses disposades en roseta entorn d’un capítol gros.

4 carlina corimbosa Carlina biennal de la família de les compostes (C. corymbosa), de tija erecta, ramificada, i de capítols agrupats en ample corimbe terminal.

5 carlina silvestre Carlina biennal de la família de les compostes (C. vulgaris), de tija erecta, ramificada a la part alta, i de capítols solitaris o en corimbes.

->carlinada

■carlinada

f 1 1 La gent del partit carlí.

2 Multitud de carlins.

2 Nom donat a cadascuna de les guerres carlines, especialment a la primera i a la tercera, i als diversos intents d’aixecament armat dels carlins.

->carlinalla

■carlinalla

f Turba de carlins.

->carlinga

■carlinga

[del fr. carlingue, íd., i aquest de l’escandinau ant. kerling ‘dona’, per una metàfora d’ordre sexual]

f 1 MAR Peça plana, de fusta, que, col·locada damunt els medissos, serveix de base a un pal d’una embarcació, que hi és emmetxat.

2 AERON cabina 1.

->carlisme

■carlisme

m Moviment polític sorgit al segle XIX entorn del plet dinàstic plantejat en la successió a la corona d’Espanya a la mort de Ferran VII.

->carlista

■carlista

adj i m i f Carlí.

->carlota

carlota

[de carrota per dissimilació]

f dial BOT i AGR Pastanaga.

->carmanyola

■carmanyola

[segurament del fr. carmagnol ‘soldat republicà’, per extensió del nom als atuells que duia, o potser de Carmagnola, poble piemontès, d’on sorgiren gecs i casquets designats amb aquest nom; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Capsa de llauna, d’alumini, de plàstic, etc., per a portar vianda, ordinàriament cuita.

->càrmata

càrmata

ISLAM 1 adj Relatiu o pertanyent als càrmates.

2 m i f Membre d’una secta islàmica xiïta, originada a l’Iraq al segle IX, que predicava un igualitarisme de caire comunista.

->carmelita

■carmelita

[del ll. ecl. carmelita, del nom del mont Carmel (Palestina)]

m i f CRIST Religiós carmelità.

->carmelità

■carmelità -ana

[del ll. ecl. carmelitanus -a, -um (cf. carmelita)]

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent als carmelitans.

2 m i f Membre d’un orde mendicant, originàriament eremític, establert a mitjan segle XII al mont Carmel (Israel), o d’un altre orde o congregació que en derivi.

->carmelitana

■carmelitana

f BOT i JARD 1 Planta de la família de les verbenàcies (Verbena hybrida), de tija robusta decumbent i de flors aplegades en glomèruls llargament pedunculats.

2 carmelitana blava Planta herbàcia biennal de la família de les hidrofil·làcies (Phacelia bipinnatifida), de fulles ovals acuminades i de flors blaves o violades, conreada en jardineria.

->carmenador

■carmenador -a

[de carmenar]

TÈXT 1 adj i m i f Que carmena.

2 m Instrument per a carmenar.

->carmenar

■carmenar

[del ll. carminare ‘cardar, batre’; 1a FONT: s. XV]

v tr TÈXT Netejar i pentinar la llana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carmenar

GERUNDI: carmenant

PARTICIPI: carmenat, carmenada, carmenats, carmenades

INDICATIU PRESENT: carmeno, carmenes, carmena, carmenem, carmeneu, carmenen

INDICATIU IMPERFET: carmenava, carmenaves, carmenava, carmenàvem, carmenàveu, carmenaven

INDICATIU PASSAT: carmení, carmenares, carmenà, carmenàrem, carmenàreu, carmenaren

INDICATIU FUTUR: carmenaré, carmenaràs, carmenarà, carmenarem, carmenareu, carmenaran

INDICATIU CONDICIONAL: carmenaria, carmenaries, carmenaria, carmenaríem, carmenaríeu, carmenarien

SUBJUNTIU PRESENT: carmeni, carmenis, carmeni, carmenem, carmeneu, carmenin

SUBJUNTIU IMPERFET: carmenés, carmenessis, carmenés, carmenéssim, carmenéssiu, carmenessin

IMPERATIU: carmena, carmeni, carmenem, carmeneu, carmenin

->carmesí

■carmesí -ina

[de l’hispanoàrab qarmazî, íd., der. de qármaz (àr. qírmiz ‘quermes, cotxinilla’), del persa kirm ‘cuc’; 1a FONT: 1398, Metge]

1 adj i m Vermell fosc, tirant a blau.

2 m PINT Pigment d’un color situat aproximadament en una longitud d’ona de 7 200-7 500 Å en l’espectre de radiacions electromagnètiques.

->carmetà

carmetà -ana

adj i m i f De Carme (Anoia).

->carmí

■carmí

[abans carmini, del b. ll. carminium, probable alteració del mateix mot àr. qarmazî, origen de carmesí, per influx del ll. mïnium ‘vermell’; 1a FONT: s. XV]

1 m 1 PINT Pigment extret dels cossos secs de les cotxinilles femelles, d’un color molt similar al carmesí i de propietats pictòriques paral·leles d’un to més clar i d’un matís menys blavós.

2 HISTOL i CIT Colorant bàsic, de color carmí, específic de les nucleoproteïnes.

3 carmí acètic HISTOL i CIT Colorant a base de carmí i àcid acètic que actua alhora de fixador.

2 adj i m p ext Vermell purpuri.

->carminat

■carminat -ada

[de carmí]

adj Que té el color del carmí.

->carminatiu

■carminatiu -iva

Part. sil.: car_mi_na_tiu

adj i m FARM Dit del medicament que evita les flatositats gàstriques o intestinals o n’afavoreix l’expulsió.

->carmínic

■carmínic, àcid

QUÍM ORG Àcid antraquinoncarboxílic, colorant natural de fórmula C22H20O13.

->carn

■carn

[del ll. caro, carnis, íd.; 1a FONT: s. XI]

f 1 1 Músculs del cos de l’home i dels animals (per oposició a ossos i pell), especialment quan no hi són incloses les vísceres. La ferida li travessa tota la carn.

2 carn morta Carn que ha perdut la sensibilitat a causa d’una lesió, un cop, etc.

3 carn viva En una ferida, una plaga, etc., carn que té sensibilitat. Li han fet una cura sobre la carn viva.

4 en carn i ossos fig En persona.

5 entre carn i pell Sota mateix de la pell.

6 ésser carn i ungla fig Ésser inseparables (dues persones), pensar, obrar, etc., com si fossin una sola persona.

7 no pesar-li (a algú) la carn fig Ésser magre (algú).

8 perdre les carns fig Aflaquir-se.

9 posar carn fig Engreixar-se.

10 tenir molta (o poca) carn damunt fig Ésser gras (o magre).

2 p ext Aparença exterior del cos humà, especialment referint-se al color. Només porta una samarreta damunt la carn. Carns belles, blanques, fresques.

3 1 Part muscular del cos dels animals considerada com a aliment.

2 carn capolada Carn crua d’un animal, trinxada i sense cap additiu.

3 carn de pèl Carn del conill, de la llebre, etc.

4 carn de ploma Carn dels ocells comestibles, com la gallina, l’ànec, etc.

5 carn sense ossos Carn desossada.

6 carn sense ossos fig Càrrec de molt rendiment i de poca feina.

7 extret de carn Producte obtingut per concentració dels extrets aquosos de carn fresca, sense substàncies proteiques coagulables ni greix.

8 fer carn Fer una presa els animals carnívors.

9 posar tota la carn a la graella fig Arriscar en una empresa tot allò que hom posseeix.

4 p anal Polpa de certa fruita.

5 1 La carn i certs productes dels quadrúpedes i els ocells (per oposició al peix, les verdures i els ous).

2 esp La carn de bou, de porc i de xai. Si no trobes carn, compra pollastre o conill.

3 no ésser ni carn ni peix fig No tenir (algú) un caràcter ben determinat.

6 1 El cos humà (per oposició a l’esperit), la natura corpòria. La resurrecció de la carn.

2 ésser de carn (o de carn i ossos) Ésser humà, sensible al treball, als ultratges, etc.

3 ésser un tros de carn batejada fig Ésser mancat d’enteniment o de caràcter.

4 tornar a la terra la carn Morir.

7 ADOB Cara de dins del cuir.

8 CRIST 1 El cos humà com a seu de la concupiscència.

2 p ext La natura humana, feble i contingent (per oposició a esperit, a la natura divina o a la natura de l’home purificat per la gràcia).

9 carn d’olla GASTR Plat de carn bullida amb verdures i altres ingredients per a fer el brou de l’escudella.

->carnació

■carnació

Part. sil.: car_na_ci_ó

[del ll. carnatio, -ōnis ‘bon estat del cos’]

f 1 Color de les carns d’una persona. Rosat de carnació.

2 HERÀLD Esmalt neutre que representa el color natural del cos humà o de les seves parts.

3 PINT En les representacions pictòriques o les talles policromades, color que imita les carns de les figures humanes.

->carnada

■carnada

[de carn; 1a FONT: 1839, DLab.]

f CINEG i PESC Esquer fet de carn per a pescar o per a caçar salvatgines.

->carnadura

■carnadura

[de carn; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Manera d’ésser la carn viva, especialment disposició atribuïda als teixits per a guarir les ferides. Tenir bona, mala, carnadura.

->carnal

■carnal

[del ll. td. carnalis, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 adj Pertanyent a la carn 6 i carn 8.

2 adj Procedent de la carn, luxuriós. Passions carnals. Unió carnal.

3 adj Lligat per un parentiu de consanguinitat. Oncle carnal.

4 m ant Temps de l’any que hom pot menjar carn, que no és quaresma.

->carnalatge

■carnalatge

[de carnal; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

m 1 ant Carn feta trossos i salada que servia de provisió en les embarcacions.

2 Carnatge.

3 HIST A l’edat mitjana, dret que gravava el bestiar transhumant en passar pels dominis reials.

->carnalitat

■carnalitat

[del ll. td. carnalĭtas -ātis, íd.; 1a FONT: c. 1400, Canals]

f 1 Qualitat de carnal 2.

2 Delit carnal.

->carnal·lita

■carnal·lita

f MINERAL Clorur de magnesi i de potassi hidratats, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->carnal·lític

■carnal·lític -a

adj MINERAL Que conté carnal·lita.

->carnalment

■carnalment

[de carnal]

adv Segons la carn, d’una manera carnal. Viure, pecar, carnalment. Conèixer carnalment.

->carnari

carnari

[del ll. carnarius, -a, -um ‘menjador de carn’]

m ICT Nom donat a diferents peixos selacis pertanyents al subordre dels esquals.

->carnassa

■carnassa

[de carn; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Abundància de carn.

2 ADOB Carn que hom separa del cuir en pèl en descarnar i que és aprofitada per a fabricar aiguacuit.

3 BOT Planta herbàcia biennal de la família de les umbel·líferes (Pastinaca lucida), més o menys pubescent, de fulles gruixudes brillants i de flors petites grogues disposades en umbel·la.

->carnatge

■carnatge

[de carn; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 Tota mena de carn, especialment la que destrossen les bèsties de presa.

2 En una batalla, destrossa, mortaldat.

->carnauba

■carnauba

Part. sil.: car_nau_ba

[del port., pres del guaraní carnauba]

f Cera vegetal, anomenada també cera del Brasil, obtinguda per exsudació de les fulles de carandaí (Copernicia cerifera), emprada en cosmètica, en la fabricació de candeles i vernissos, etc.

->carnaval

■carnaval

[de l’it. carnevale, procedent de l’ant. carnelevare, comp. de carne i levare ‘llevar, treure’, pel fet de celebrar-se al començ del dejuni i l’abstinència quaresmals]

m FOLK Període de divertiments públics que precedeix l’època d’austeritat i de penitència de la quaresma.

->carnavalada

■carnavalada

[de carnaval]

f 1 Divertiment, mascarada, de carnaval.

2 fig Pallassada.

->carnavalesc

■carnavalesc -a

[de carnaval]

adj Propi de carnaval.

->carnègia

carnègia

Part. sil.: car_nè_gi_a

f BOT Gènere de grans plantes suculentes de la família de les cactàcies (Carnegiea sp), en forma de cilindre, a vegades amb ramificacions en forma de canelobre, i de grosses flors blanques.

->carnell

■carnell

[de carn]

m ADOB Matís de color que hom dóna al cuir perquè imiti el color de la carn.

->carneola

carneola

Part. sil.: car_ne_o_la

f MINERAL Varietat del quars, de color vermell per la presència d’òxid de ferro.

->carner

■carner -a

[del ll. carnarius, -a, -um ‘referent a la carn’; 1a FONT: s. XIV]

1 adj Que menja preferentment carn, taller.

2 m i f carnisser 1.

3 m Vas sepulcral.

4 m p ext 1 Cementiri.

2 Canyet.

5 m obs Armari de la cuina bastit amb plafons de tela metàl·lica on hom guarda la carn i altres queviures, com formatge, ous, etc.

6 m Gerra per a guardar la carn salada.

7 m Piló per a tallar la carn.

->carnera

■carnera

[de carn]

f BOT Planta herbàcia perenne de la família de les acantàcies (Acanthus mollis), de fulles grosses de color verd fosc, amb flors grosses agrupades en una llarga espiga terminal.

->carneral

■carneral

[de carner; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m Sarronet de caçador.

->carnestoltada

■carnestoltada

[de carnestoltes]

f Folga, divertiment, propi dels dies de carnestoltes.

->carnestoltes

■carnestoltes

[del ll. carnes tollĭtas ‘carns llevades’ el darrer dia abans de la quaresma]

m FOLK 1 Nom habitual del carnaval als Països Catalans.

2 Ninot de palla vestit amb roba que hom penjava per finestres, balcons i places públiques durant el carnestoltes i era cremat el darrer dia.

3 anar fet un carnestoltes fig Anar vestit d’una manera ridícula, amb mal gust.

4 ésser un carnestoltes fig Ésser un baliga-balaga, un poca-solta, una persona que hom no pot prendre’s seriosament.

->carnestoltesc

carnestoltesc -a

[de carnestoltes]

adj Relatiu o pertanyent al carnestoltes.

->carnet

■carnet

[del fr. carnet ‘registre de notes’, del fr. ant. quaer, caier (mod. cahier ‘quadern’), carnet, quernet ‘registre d’impostos’, del b. ll. quaternio, del ll. quaterni ‘quatre (fulls)’]

m 1 1 Registre de butxaca, llibreta de notes.

2 carnet de ball obs Carnet on les balladores apuntaven els balls compromesos.

3 carnet escolar Quadern, anomenat també cartilla, en el qual hom fa constar les notes de les assignatures que cursen els alumnes d’una escola.

2 En els diaris, secció on hom forneix succintament notícies de determinats rams. Carnet de les lletres, de les arts.

3 1 targeta 1 3. Carnet d’estudiant, de lector.

2 carnet de conduir Permís de conduir.

3 carnet d’identitat Document d’identificació personal expedit per entitats públiques o privades.

4 carnet d’identitat Document nacional d’identitat.

->carni càrnia

■carni càrnia

[del ll. carnĕus, -a, -um, íd.]

adj 1 De carn.

2 Relatiu o pertanyent a la carn.

3 Del color de la carn.

->carni-

■carni-

Forma prefixada del mot llatí caro, carnis, que significa ‘carn’. Ex.: carnívor.

->carnià

carnià -ana

Part. sil.: car_ni_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al carnià.

2 m Primer estatge (i edat) del triàsic superior del domini alpí, situat damunt el ladinià i sota el norià.

->carnificació

■carnificació

Part. sil.: car_ni_fi_ca_ci_ó

[de carnificar-se]

f Aspecte que prenen els teixits en casos d’inflamació i que els fa assemblar al teixit muscular.

->carnificar-se

■carnificar-se

[de carn; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v pron Prendre consistència de carn.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carnificar

GERUNDI: carnificant

PARTICIPI: carnificat, carnificada, carnificats, carnificades

INDICATIU PRESENT: carnifico, carnifiques, carnifica, carnifiquem, carnifiqueu, carnifiquen

INDICATIU IMPERFET: carnificava, carnificaves, carnificava, carnificàvem, carnificàveu, carnificaven

INDICATIU PASSAT: carnifiquí, carnificares, carnificà, carnificàrem, carnificàreu, carnificaren

INDICATIU FUTUR: carnificaré, carnificaràs, carnificarà, carnificarem, carnificareu, carnificaran

INDICATIU CONDICIONAL: carnificaria, carnificaries, carnificaria, carnificaríem, carnificaríeu, carnificarien

SUBJUNTIU PRESENT: carnifiqui, carnifiquis, carnifiqui, carnifiquem, carnifiqueu, carnifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: carnifiqués, carnifiquessis, carnifiqués, carnifiquéssim, carnifiquéssiu, carnifiquessin

IMPERATIU: carnifica, carnifiqui, carnifiquem, carnifiqueu, carnifiquin

->carniola

carniola

Part. sil.: car_ni_o_la

[nom ant. d’una regió d’Eslovènia, quan pertanyia a l’imperi austríac, d’on procedeix el mineral]

f PETROG Roca sedimentària, dolomítica, amb elements calcaris de diversa grandària.

->carnissada

■carnissada

[de carn]

f Menjada de carn. Fer una carnissada.

->carnisser

■carnisser -a

[de carn; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f Persona que ven carn.

2 adj Que es nodreix de carn.

3 adj Que menja molta carn, taller.

4 adj i m i f fig Cruel, sanguinari, inhumà. Tenir instints carnissers.

5 adj i m i f fig Dit del cirurgià que opera amb poca destresa.

->carnissera

■carnissera

[de carn; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f 1 Sarró de caçador.

2 METROL Lliura de trenta-sis unces, dita també lliura carnissera.

->carnisseria

■carnisseria

Part. sil.: car_nis_se_ri_a

[de carnisser; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 Lloc on hom ven carn, botiga de carnisser.

2 En una batalla, carnatge, destrossa, mortaldat.

->carnitina

carnitina

f BIOQ Molècula transportadora d’àcids grassos a través de la membrana mitocondrial, en l’oxidació dels lípids.

->carnització

carnització

Part. sil.: car_nit_za_ci_ó

f ALIM i VETER Procés que hom realitza als escorxadors per obtenir carn apta per al consum humà i que comprèn diferents fases, com l’atordiment, el degollament, el dessagnament, l’escorxament, la plomada, l’esquarterament, l’especejament, etc., segons l’espècie.

->carnívor

■carnívor -a

[de carni- i -vor; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que menja carn, que s’alimenta principalment o exclusivament de carn. Animals carnívors.

2 m ZOOL 1 pl Ordre de mamífers que comprèn individus de dimensions mitjanes o grosses, amb els ullals molt desenvolupats i els queixals amb un nombre variable de cúspides que els permeten de triturar l’aliment.

2 sing Individu de l’ordre dels carnívors.

3 adj BOT Dit de la planta que captura animalons, sobretot insectes, i n’extreu els sucs per al seu nodriment.

->carn-i-xulla

carn-i-xulla

f ALIM Embotit propi de Menorca elaborat amb porc farcint un budell amb una barreja de carn magra capolada amb xulla feta bocinets, adobat tot amb sal i pebre coent.

->carno-

carno-

Forma prefixada del mot llatí caro, carnis, que significa ‘carn’. Ex.: carnofòbia.

->carnós

■carnós -osa

[del ll. carnosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj 1 De carn. La part carnosa dels dits.

2 Que té la carn més aviat abundant. Cames carnoses.

3 BOT Dit d’un òrgan moll i suculent, d’un fruit polpós.

4 MED Que té el color i la consistència de la carn muscular a conseqüència de la carnificació.

->carnosa

■carnosa

f BOT Évol.

->carnositat

■carnositat

[de carnós]

f Excrescència carnosa anormal, carnot.

->carnot

■carnot

[de carn; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 ADOB Porció de carn que surt del cuir en ferrejar.

2 PAT Excrescència d’algun teixit, d’alguna glàndula, etc.

3 pl esp Vegetacions adenoides.

->carnota

carnota

[de carn]

f ADOB Carnassa.

->carnotita

■carnotita

f MINERAL Vanadat hidratat d’urani, potassi i altres elements, mineral de cristalls ròmbics i de color groguenc.

->carnum

■carnum

[de carn; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Carn passada. Pudor de carnum.

->carnús

■carnús

[de carn; 1a FONT: s. XV]

[pl -ussos] m 1 Excrescència carnosa al voltant d’una ferida o una contusió.

2 Carn dolenta adherida a la pell d’un animal mal escorxat.

3 Animal mort, carronya.

4 fig Home brut, deixat.

5 fig Home de molta còrpora i de poc enteniment.

->carnussa

■carnussa

[de carn; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Abundància fastigosa de carn.

->carnut

■carnut -uda

[de carn; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Que té molta carn.

->caro

■caro

[del ll. carăbus ‘embarcació de vímets folrada de cuiro’, i aquest, del gr. kárabos ‘llagosta de mar’]

m 1 MAR Embarcació menor de pesca, amb el buc en forma de U i amb escues, sense pal, coberta ni corredor, propulsada a rem i sense buguera ni embornals.

2 ICT Quimera.

->carofícies

■carofícies

Part. sil.: ca_ro_fí_ci_es

f BOT 1 pl Classe de cloròfits que comprèn algues d’aigua dolça i salabrosa semblants a cues de cavall, sovint calcificades.

2 sing Alga de la classe de les carofícies.

->carola

carola

[del fr. carole, del ll. choraules, i aquest, del gr. khoraúlēs ‘acompanyant del cor amb flauta’]

f Dansa medieval col·lectiva consistent en una renglera oberta o tancada de balladors donant-se les mans que avancen o van voltant, sense saltar, al so de la cançó del mateix nom.

->carolí

■carolí -ina

[del b. ll. carolinus, íd., de Carolus ‘Carles’]

adj 1 Relatiu o pertanyent a Carlemany.

2 Relatiu o pertanyent a l’emperador Carles V.

3 Relatiu o pertanyent a Carles III d’Espanya.

4 escriptura carolina ESCR Tipus d’escriptura minúscula que caracteritza la reforma cultural de l’imperi carolingi.

->carolina

■carolina

[del nom de l’estat nord-americà de Carolina, d’on es creu procedent l’arbre; 1a FONT: 1902, Ruyra]

f BOT 1 Arbre de la família de les salicàcies (Populus deltoides), alt, de borrons grossos i enganxosos i de fulles grosses de contorn triangular, plantat sobretot com a ornamental.

2 Coronil·la.

->carolingi

■carolingi -íngia

[del b. ll. carolingi ‘els carolingis’, de Carolus ‘Carles’]

1 adj Relatiu o pertanyent a Carlemany o a la seva dinastia.

2 adj Relatiu o pertanyent a l’època dels sobirans carolingis.

3 m i f Membre de la dinastia carolíngia.

->carologia

carologia

Part. sil.: ca_ro_lo_gi_a

f BOT Branca de la botànica que s’ocupa de l’estudi de les carofícies.

->carona

■carona

[de cara^1]

f 1 Cara petita.

2 col·loq 1 Cara amorosa, bufona.

2 Cara de persona malaltissa.

->caror

■caror

[de car^3]

f Qualitat de car^3 2; carestia.

->carossa

■carossa

[grafia per querossa, de quera ‘corc de las fusta’]

f Cavitat o forat de l’interior i al llarg d’un tronc d’un arbre vell o tarat.

->carota

■carota

[de cara^1]

f 1 Carassa.

2 Cara grotesca.

3 Ganyota.

4 Figura de cartó, generalment grotesca, amb què hom es cobreix la cara per disfressar-se o que hom penja a la paret com a ornament. Carota de cartó.

5 motlle de fer carotes fig Persona de faccions grotesques, molt lletja.

->carotè

■carotè

m BIOQ Cadascun dels hidrocarburs carotenoides, àmpliament distribuïts en la natura en les espècies vegetals i animals, que poden actuar com a provitamines A.

->carotenoide

■carotenoide

Part. sil.: ca_ro_te_noi_de

adj i m BIOQ Cadascun dels pigments de color groc, taronja o vermellós de la fracció lipídica insaponificable dels extrets d’animals, de vegetals i de microorganismes que poden ésser considerats com a derivats del licopè.

->carotenoproteid

carotenoproteid

Part. sil.: ca_ro_te_no_pro_teid

m BIOQ Cromoproteid que conté un carotenoide, generalment un carotè, com a grup prostètic.

->caròtida

caròtida

Hom.: caròtide

f ANAT Caròtide.

->caròtide

■caròtide

Hom.: caròtida

[del gr. karōtís, -ídos, íd., der. de karáō ‘adormir’, per la creença que el son depenia de les artèries caròtides; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f ANAT Cadascuna de les dues artèries que, per l’un costat i l’altre del coll, irriguen el cap.

->carotidi

■carotidi -ídia

[de caròtide]

adj ANAT 1 Relatiu o pertanyent a la caròtide.

2 corpuscle carotidi Baroreceptor que intervé en la regulació de la pressió arterial.

->carotina

■carotina

f BIOQ β-carotè.

->carp

■carp

[del gr. karpós ‘canell, puny de la mà’; 1a FONT: s. XV]

m ANAT Part de l’esquelet de la mà constituïda per vuit ossos disposats en dues files, que s’articulen amb el cúbit i el radi i amb els metacarpians.

->carp-

carp-

Forma prefixada del mot grec karpós, -oũ, que significa ‘fruit’. Ex.: carpectomia.

->-carp^1

■-carp^1

Forma sufixada del mot grec karpós, -oũ, que significa ‘fruit’, emprada per a formar substantius. Ex.: apocarp, basidiocarp.

->-carp^2

■-carp^2 -carpa

Forma sufixada del mot grec karpós, -oũ, que significa ‘fruit’, emprada per a formar adjectius. Ex.: acarp, acrocarp.

->carpa

■carpa

[del ll. td. carpa, íd., i aquest, del germ., on és d’origen desconegut; 1a FONT: 1851, DEsc.]

f ICT Peix d’aigua dolça de l’ordre dels cipriniformes (Cyprinus carpio), de cos comprimit lateralment i recobert d’escata grossa.

->carpaccio

■carpaccio* [karpátʃo]

[it ] m ALIM Plat fred preparat amb filets de carn o de peix tallats molt fins, crus, amanit amb oli d’oliva, suc de llimona i altres ingredients.

->carpanell

■carpanell

[d’origen incert; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj i m Dit de l’arc de forma semblant a una el·lipse.

->carpanta

■carpanta

[d’origen incert]

f pop gana 2.

->carpat

carpat -ada

adj GIMN Dit de la posició o de l’exercici en què el gimnasta eleva les cames, esteses cap endavant, formant amb el cos un angle de menys de 180º.

->carpàtic

carpàtic -a

adj Relatiu o pertanyent als Carpats (serralada d’Europa).

->carpel

■carpel

[der. savi del gr. karpós ‘fruit’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m BOT Fulla modificada que forma part del gineceu.

->carpel·lar

■carpel·lar

adj BOT Relatiu o pertanyent als carpels.

->carpel·lat

■carpel·lat -ada

adj BOT Que té carpels.

->carpeta

■carpeta

[del fr. carpette, i aquest, de l’angl. carpet ‘catifa, tapís’, al seu torn de l’it. ant. carpita ‘manta peluda’, der. de carpire, ll. carpĕre ‘cardar llana’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Parell de cobertes unides per un costat que constitueixen un receptacle que hom usa per a guardar-hi papers, documents, dibuixos, etc.

2 carpeta d’acordió Carpeta dividida en diverses bosses disposades en forma de ventall o de manxa d’acordió.

3 carpeta penjant Carpeta proveïda d’uns ganxos perquè es pugui penjar en les guies del moble arxivador.

2 INFORM Conjunt de fitxers agrupats sota un mateix nom per tal de facilitar-ne la utilització i l’administració.

->carpetà

■carpetà -ana

1 m i f HIST Individu d’un poble preromà que ocupava una part de l’actual Castella la Nova, des del Guadarrama fins al Guadiana.

2 adj Relatiu o pertanyent als carpetans.

->carpetada

■carpetada

[de carpeta; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 Cop donat amb una carpeta.

2 donar carpetada fig Interrompre la tramitació d’un expedient, denegar una demanda, etc.

->carpí^1

■carpí^1

[d’origen incert]

m BOT i FUST Arbre de la família de les betulàcies (Carpinus betulus), alt, d’escorça grisa estriada i d’infructescència en ament amb involucres fructífers trilobulars.

->carpí^2

■carpí^2

m ICT Peix teleosti de l’ordre dels cipriniformes, de la família dels ciprínids (Carassius carassius), molt semblant a la carpa però sense barbetes, de color terrós amb reflexos daurats o vermells, anomenat també carpí ver per diferenciar-lo del carpí daurat (o vermell)(C. auratus), de color verd daurat o de color vermell.

->-carpi

■-carpi

Forma sufixada del mot grec karpós, -oũ, que significa ‘fruit’, emprada per a formar substantius indicadors d’una part d’un fruit. Ex.: pericarpi, endocarpi.

->carpià

■carpià -ana

Part. sil.: car_pi_à

[de carp]

adj ANAT Relatiu o pertanyent al carp. Ossos carpians.

->-càrpic

■-càrpic -càrpica

Forma sufixada del mot grec karpós, -oũ, que significa ‘fruit’, emprada per a indicar, d’una planta, que té tal nombre o tal mena de fruits. Ex.: apocàrpic.

->carpicultura

■carpicultura

[de carpa i cultura]

f ZOOT Cria de carpes amb finalitats comercials o de repoblació.

->carpinus

■carpinus

m BOT i FUST Carpí.

->carpir-se

■carpir-se

[del ll. carpĕre ‘arrencar, collir, esqueixar’; 1a FONT: 1851, DEsc.]

v pron Decandir-se, consumir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carpir

GERUNDI: carpint

PARTICIPI: carpit, carpida, carpits, carpides

INDICATIU PRESENT: carpeixo, carpeixes, carpeix, carpim, carpiu, carpeixen

INDICATIU IMPERFET: carpia, carpies, carpia, carpíem, carpíeu, carpien

INDICATIU PASSAT: carpí, carpires, carpí, carpírem, carpíreu, carpiren

INDICATIU FUTUR: carpiré, carpiràs, carpirà, carpirem, carpireu, carpiran

INDICATIU CONDICIONAL: carpiria, carpiries, carpiria, carpiríem, carpiríeu, carpirien

SUBJUNTIU PRESENT: carpeixi, carpeixis, carpeixi, carpim, carpiu, carpeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: carpís, carpissis, carpís, carpíssim, carpíssiu, carpissin

IMPERATIU: carpeix, carpeixi, carpim, carpiu, carpeixin

->carpó

■carpó

[d’un der. del germ. *krŭpps ‘bony’, amb representants en altres llengües romàniques, a través de les formes més ant. crepó i cropó; 1a FONT: s. XV]

m ANAT ANIM Regió sacra i interglútia.

->carpo-

■carpo-

Forma prefixada del mot grec karpós, -oũ, que significa ‘fruit’. Ex.: carpòfor, carpogoni.

->carpocèfal

■carpocèfal

m BOT Ramificació erecta de les hepàtiques marcancials que consta d’un pedicel acabat en un cos de forma variable on hi ha els esporangis.

->carpòfor

■carpòfor

m 1 ANAT VEG Aparell esporífer dels ascomicets (ascocarp) o dels basidiomicets (basidioma), format per un estroma de consistència suberosa o carnosa.

2 BOT 1 Prolongació del tàlem d’algunes flors que, a guisa de pedicle, sosté el gineceu i posteriorment el fruit.

2 p anal Seta de les molses i pedicle o cama dels esporocarps dels bolets.

->carpogàmia

carpogàmia

Part. sil.: car_po_gà_mi_a

[de carpo- i -gàmia]

f BIOL Tipus de reproducció sexual on l’òrgan femení és un carpogoni amb tricògina que capta un espermaci, el gàmeta masculí.

->carpogoni

■carpogoni

m ANAT VEG Oocist de les rodofícies format per una cèl·lula única, cònica, prolongada en un llarg pèl o tricògina que arriba sempre a entrar en contacte amb el medi.

->carpogonial

carpogonial

Part. sil.: car_po_go_ni_al

adj BOT Relatiu o pertanyent al carpogoni.

->carpologia

■carpologia

Part. sil.: car_po_lo_gi_a

[de carpo- i -logia]

f BOT Part de la botànica consagrada a l’estudi del fruit.

->carpooling

carpooling* [kàrpúliŋ]

[angl ] m TRANSP Cotxe compartit.

->carpòspora

■carpòspora

f BOT Aplanòspora produïda pels carposporangis dels rodòfits.

->carposporangi

carposporangi

m ANAT VEG Esporangi existent en el carposporòfit dels rodòfits productor de carpòspores.

->carposporocist

carposporocist

m BOT Cèl·lula terminal de les ramificacions del carposporòfit a l’interior de la qual es forma una carpòspora.

->carposporòfit

■carposporòfit

m ANAT VEG Generació esporofítica dels rodòfits de morfologia simple, en forma de petit arbret, que es produeix per divisió del carpogoni fecundat.

->carpostegi

carpostegi

m BOT Conjunt de tricomes situats a la gola del calze d’algunes labiades.

->carquèxia

■carquèxia

Part. sil.: car_què_xi_a

[del ll. botànic modern carquexia, adaptació del cast. carqueja ‘planta medicinal semblant a la ginesta’, d’origen incert; 1a FONT: 1864, DLab.]

f BOT Gaiol.

->carquinyol^1

■carquinyol^1

[dissimilació de carcanyol]

m CONSTR NAV Forat obert a la coberta de popa de les barques on se situa el patró en les maniobres i que, essent resguardat, li permet de veure tota la barca.

->carquinyol^2

carquinyol^2

[variant de carquinyoli]

m PAST Carquinyoli.

->carquinyoli

■carquinyoli

[alteració fonètica de croquinyoli, que ho és també del fr. croquignole, íd., der. del fr. croquer ‘rosegar, mastegar cruixint’; 1a FONT: c. 1875]

m 1 PAST Pasta seca elaborada amb farina, ous, sucre i ametlles.

2 fig Persona dèbil, prima, sense salut ni vigoria.

->carra

carra

f TEAT Plataforma proveïda de rodes que hom utilitza per a traslladar elements escènics o escenogràfics d’un lloc a l’altre de l’escenari.

->carrabina

■carrabina

[del fr. carabine, íd., i fr. ant. carabin ‘carrabiner’; 1a FONT: 1674]

f ARM 1 Fusell curt i lleuger, generalment amb l’ànima estriada.

2 Fusell de repetició, lleuger, utilitzat com a arma de caça major i en proves esportives de tir.

->carrabiner

■carrabiner -a

[de carrabina; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 m Soldat armat amb una carrabina.

2 m A l’estat espanyol, guàrdia destinat a la repressió del contraban i a la vigilància de costes, fronteres i duanes.

3 m i f A Itàlia, guàrdia militar destinat al manteniment de la seguretat pública.

->carrabistell

■carrabistell

[de cabestrell]

m cabestrell 2.

->carrac

■carrac

[segurament d’una alteració fonètica de carrat]

m SUR Prisma rectangular que hom talla de les llesques de suro de les dimensions adequades al tap que n’ha de sortir.

->carraca^1

■carraca^1

[d’origen àr., d’ètim no ben segur, probablement qarâqir, pl. de qurqûra ‘vaixell mercant’; 1a FONT: s. XIII]

f 1 MAR i 1 HIST Del segle XIII al XVII, vaixell de gran tonatge destinat a la càrrega i el transport de tropes.

2 Vaixell mancat de qualitats marineres, lent o molt vell.

2 p ext i col·loq 1 Vehicle lent i atrotinat. L’autocar era una carraca.

2 Objecte atrotinat i inútil, andròmina. Aquesta estufa és una carraca.

3 Persona que es mou amb dificultat, que no se sap treure la feina de les mans, etc.

->carraca^2

■carraca^2

[d’origen onomatopeic (v. xerrac^2); 1a FONT: s. XIX]

f 1 xerrac^2.

2 TECNOL Mecanisme inclòs en certes eines (tornavisos, claus d’enroscar, etc.) que fa girar la peça que enrosca en un sentit i no la fa girar en sentit contrari per evitar d’haver-la de treure i de col·locar cada vegada que, amb la mà, s’ha fet girar en un cert sentit.

->carrador

■carrador -a

[de carrar]

m i f SUR Operari encarregat de llescar i carrar el suro.

->carragahen

■carragahen

m BOT Carragheen.

->carragheen

carragheen* [káraɣɛn]

[del nom de la localitat de Carragheen, a la costa irlandesa, prop de Waterford]

m BOT 1 Mucílag format per sals de calci, potassi, etc., i altres substàncies, molt emprat en la indústria alimentària com a additiu, que hom obté d’algunes algues vermelles.

2 p ext Nom donat impròpiament a les algues que formen aquest mucílag, i especialment al condrus.

->carraguenina

■carraguenina

[de carragheen i -ina]

f BOT Carragheen 1.

->carrall

■carrall

[d’origen incert, potser d’origen onomatopeic (v. carraca^2); 1a FONT: 1864, DLab.]

m 1 Escòria.

2 Substància que l’aigua diposita a les canonades, els atuells, etc., tosca, turo.

3 Substància calcària que s’adhereix a l’esmalt de les dents.

4 Substància carbonosa que es forma a les parets interiors de les pipes.

->carranc

■carranc -a

[resultat probablement d’un encreuament de ranc amb el dialectal carranca (carraca*)]

adj Dit de qui carranqueja i del seu caminar.

->carrandella

■carrandella

[d’una alteració de carrerella, dimin. de carrera, amb possible compromís entre dues variants dissimilatòries *carradella i *carranella; 1a FONT: 1887, Oller]

f Multitud de persones o de coses alineades l’una darrere l’altra o l’una al costat de l’altra. Una carrandella de gots, de pomes.

->carranquejar

■carranquejar

[de carranc]

v intr Caminar movent amb dificultat les cames, gairebé no alçant els peus de terra. L’avi es fa el valent, però fixa’t com carranqueja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carranquejar

GERUNDI: carranquejant

PARTICIPI: carranquejat, carranquejada, carranquejats, carranquejades

INDICATIU PRESENT: carranquejo, carranqueges, carranqueja, carranquegem, carranquegeu, carranquegen

INDICATIU IMPERFET: carranquejava, carranquejaves, carranquejava, carranquejàvem, carranquejàveu, carranquejaven

INDICATIU PASSAT: carranquegí, carranquejares, carranquejà, carranquejàrem, carranquejàreu, carranquejaren

INDICATIU FUTUR: carranquejaré, carranquejaràs, carranquejarà, carranquejarem, carranquejareu, carranquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: carranquejaria, carranquejaries, carranquejaria, carranquejaríem, carranquejaríeu, carranquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: carranquegi, carranquegis, carranquegi, carranquegem, carranquegeu, carranquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: carranquegés, carranquegessis, carranquegés, carranquegéssim, carranquegéssiu, carranquegessin

IMPERATIU: carranqueja, carranquegi, carranquegem, carranquegeu, carranquegin

->carranxa

■carranxa

[deriv. per afèresi de escarranxar-se, una de les variants de eixancar-se (eixancarrar-se, eixarrancar-se, escanxarrar-se)]

f Espai entre les cuixes o les cames obertes. Es posà el cistell a la carranxa per triar les patates.

->carrar

■carrar

[de carrac, per anivellament morfològic amb carrat]

v tr i intr SUR Treure els carracs de les llesques (del suro).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carrar

GERUNDI: carrant

PARTICIPI: carrat, carrada, carrats, carrades

INDICATIU PRESENT: carro, carres, carra, carrem, carreu, carren

INDICATIU IMPERFET: carrava, carraves, carrava, carràvem, carràveu, carraven

INDICATIU PASSAT: carrí, carrares, carrà, carràrem, carràreu, carraren

INDICATIU FUTUR: carraré, carraràs, carrarà, carrarem, carrareu, carraran

INDICATIU CONDICIONAL: carraria, carraries, carraria, carraríem, carraríeu, carrarien

SUBJUNTIU PRESENT: carri, carris, carri, carrem, carreu, carrin

SUBJUNTIU IMPERFET: carrés, carressis, carrés, carréssim, carréssiu, carressin

IMPERATIU: carra, carri, carrem, carreu, carrin

->carràs

■carràs

[d’origen incert, probablement del gr. kharákia, pl. de kharákion ‘pal de fusta’, i segurament amb influx del ll. carrus ‘carro’ pel que fa a la rr; 1a FONT: 1839, DLab.]

[pl -assos] m Penjoll d’avellanes, de cireres, d’olives, etc.

->carrasca

■carrasca

[d’un preromà *karrika, constituït per una arrel karr-, kerr- no indoeuropea, originària del sud i el sud-oest d’Europa, i assimilada pels celtes continentals, que hi afegiren el sufix cèltic -ika; 1a FONT: 1234]

f BOT Alzina de fulla curta (Quercus ilex ssp rotundifolia), pròpia de la Península Ibèrica i de l’Àfrica mediterrània.

->carrascar

■carrascar

[de carrasca]

m GEOBOT Alzinar de carrasca.

->carrascla

■carrascla

[alteració de carrasca]

f dial BOT Pi blanc.

->carrasclar

■carrasclar

[de carrascla]

m Lloc plantat de carrascles.

->carrasclet

carrasclet

m Al Camp de Tarragona, durant la guerra de Successió, partidari del rei Carles III.

->carraspic

■carraspic

[alteració de l’oc. taraspic, íd., i aquest, del gr. thláspi, planta semblant al carraspic; 1a FONT: 1797]

m BOT i JARD Planta anual de la família de les crucíferes (Iberis umbellata), de flors de color lila, blanc o rosa, inodores, agrupades en corimbes.

->carrassí

carrassí -ina

adj i m i f D’Alcarràs (Segrià).

->carrat

■carrat -ada

[variant de quadrat i cairat, per influx del fr. carré, íd.]

adj Truncat de la punta. Sabatilles carrades. Escot carrat. Fulla carrada.

->carrau

■carrau

Part. sil.: car_rau

[variant de carraca^2]

m 1 xerrac^2.

2 ADOB Bombo que porta fixades a l’exterior vint o vint-i-quatre boixetes i que gira sobre un taulell per mitjà d’un sistema de corretges i de politges.

->càrrava

càrrava

f MAR 1 Càrava.

2 A la regió de l’Ebre, barca de pas.

->càrrec

■càrrec

[de carregar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Allò de què algú o alguna cosa és carregat, càrrega.

2 CONSTR Pes o càrrega que gravita sobre una construcció o sobre cadascun dels elements constitutius.

3 NÀUT Càrrega, especialment les mercaderies d’una nau.

2 1 fig Tasca, funció, de què algú té la responsabilitat.

2 fig Cura d’una persona, d’una cosa o d’un lloc. Deixar el càrrec d’una cosa a algú. Tenir càrrec d’alguna cosa. Tenir, prendre, alguna cosa al nostre càrrec.

3 Conjunt de possibilitats d’actuació estructurades funcionalment per a ésser efectuades per una persona dins una organització pública o privada. Càrrec d’ambaixador, d’alcalde. Ocupa el càrrec de gerent de l’empresa. Investir algú d’un càrrec. Revestir un càrrec.

4 Persona que ocupa o exerceix un càrrec dins d’una organització pública o privada.

5 a càrrec de loc prep Sota la responsabilitat de. La formació dels empleats és a càrrec de l’empresa.

6 alt càrrec Persona que ocupa o exerceix un càrrec d’alta responsabilitat.

7 càrrec d’ànimes Cura de dirigir ànimes en un sacerdot, un mestre, etc.

8 càrrecs tutelars DR Tutela.

9 fer-se càrrec (d’algú o alguna cosa) Encarregar-se’n, ocupar-se’n.

10 fer-se càrrec (o el càrrec) Ésser conscient, comprendre, formar-se una idea clara (d’alguna cosa). Em faig càrrec que és un problema difícil.

3 Obligació de subvenir a una despesa. Els ports són a càrrec del destinatari. El dinar és a càrrec de l’empresa.

4 DR Cadascun dels punts en què es divideix una acusació.

5 ECON Anotació comptable que representa un augment en un compte de l’actiu o bé una disminució en un del passiu o net.

->càrrega

■càrrega

[de carregar]

f 1 1 Allò que hom col·loca sobre algú o sobre alguna cosa per a ésser transportat. Un carretó amb una càrrega de terra. Un vagó, un tren, de càrrega.

2 MANUT Conjunt de les mercaderies disposades per a ésser carregades en un vehicle o un element de transport.

3 càrrega horitzontal MANUT i MAR Sistema de càrrega i descàrrega de mercaderies que hom duu a terme mitjançant vehicles que poden entrar al vaixell o sortir-ne amb la càrrega, a través d’unes rampes especialment condicionades.

4 càrrega màxima MAR Càrrega límit que pot transportar un vaixell.

5 càrrega vertical MANUT i MAR Sistema de càrrega i descàrrega de mercaderies que hom duu a terme mitjançant l’elevació i estiba de contenidors amb grues.

2 1 TRANSP Pes suportat per un home, un animal, un vehicle, etc., o aixecat per un aparell d’elevació.

2 fig Obligació, molèstia, responsabilitat. El matrimoni és una càrrega. L’àvia malalta els és una càrrega. Portar la càrrega d’una casa, d’un negoci.

3 TECNOL Força o parell resistent que s’oposa al moviment d’una màquina, d’un motor, etc.

4 càrrega que plau (o a gust) no pesa Refrany que significa que una feina o una obligació que ve de gust és més fàcil d’acomplir.

3 1 Quantitat de pólvora, de combustible, d’electricitat, etc., amb què és alimentat un canó, un forn, una bateria, etc.

2 TECNOL Quantitat de material introduït periòdicament en un procés.

3 càrrega de tinta Dipòsit de tinta de les plomes estilogràfiques, dels bolígrafs, etc.

4 càrrega de projecció ARM Quantitat de pólvora destinada a produir els gasos que, per llur expansió, impulsaran un projectil.

5 càrrega explosiva ARM Substància col·locada dins una granada per a produir l’explosió.

6 càrrega residual ELECT Quantitat d’electricitat que conserva un condensador després d’una descàrrega ràpida.

4 1 Unitat de mesura, amb diferents valors, però que generalment correspon a la quantitat que pot portar un animal de càrrega. Una càrrega de vi, d’oli, de cereals.

2 METROL Carga.

5 1 Acció de carregar. La càrrega va durar tot un dia. Càrrega a la baioneta.

2 TÀCT Envestida o atac a l’enemic.

3 tornar a la càrrega fig Fer una nova temptativa.

6 1 DR CIV Subjecció especial d’una persona o d’un bé a una obligació legal concreta de caràcter públic (un impost, una prestació personal, etc.) o una responsabilitat o gravamen patrimonial.

2 càrrega de la prova DR PROC En un procés, obligació que correspon al demandant de provar els fets constitutius del seu dret, i al demandat de provar els fets impeditius, extintius o excloents d’aquell dret.

3 càrrega pastoral DR CAN Prestació a què resta obligat el posseïdor d’un benifet.

4 càrregues socials ECON Conjunt de despeses empresarials vinculades als salaris dels treballadors, destinades a assegurar la seva protecció social (seguretat social, vacances, pensions, etc.).

7 ELECTROT 1 Potència activa o aparent fornida o absorbida per una màquina o una xarxa elèctrica.

2 Element receptor d’energia elèctrica.

8 FÍS 1 Nom genèric de diversos atributs intrínsecs de les partícules elementals, que caracteritzen pel que fa a les interaccions en què intervenen.

2 càrrega atòmica Nombre atòmic.

3 càrrega elèctrica (o simplement càrrega) [símb: Q] Suma algèbrica de les càrregues elèctriques elementals d’un sistema físic.

4 càrrega elèctrica elemental (o càrrega elemental) Unitat de càrrega elèctrica igual al valor absolut de la càrrega de l’electró.

5 càrrega elemental Mínima quantitat possible d’una càrrega.

9 HIDROD 1 Altura de càrrega.

2 Pressió que fa un fluid sobre les parets del recipient que el conté.

10 HIDROL Conjunt de materials transportats per un curs d’aigua, sia en dissolució, en suspensió o per arrossegament o rodolament.

11 NUC Combustible fissionable d’un reactor nuclear.

12 TÈXT Aprest aconseguit en augmentar el pes dels teixits de seda, de cotó, etc., en algunes de les operacions d’acabat, per tal de millorar-ne el tacte i la presentació.

13 càrrega heràldica HERÀLD Tot el que hom posa dins el camper d’un escut, és a dir, les peces i els mobles o figures.

->carregada^1

■carregada^1

[de carregar]

f 1 Acció de carregar o de carregar-se.

2 1 Multitud, acumulació, intensificació. Quina carregada (de febre) he tingut, avui!

2 JOCS Reunió de moltes cartes d’un mateix coll en mans d’un sol jugador.

->carregada^2

■carregada^2

f dial ORNIT Perdiu de mar.

->carregadet

■carregadet

m ORNIT Valona.

->carregador^1

■carregador^1 -a

[de carregar i -dor^1; 1a FONT: 1341]

1 m i f 1 Persona que es dedica a carregar. Un carregador del moll.

2 Soldat que introdueix la càrrega en una peça d’artilleria.

3 DR MAR Persona que embarca mercaderies en règim de càrrega general.

4 DR MAR Propietari de la càrrega embarcada.

2 m 1 Instrument o instal·lació que serveix per a carregar.

2 ARM Dispositiu de les armes automàtiques o semiautomàtiques que conté els projectils que hom anirà introduint successivament a la cambra.

3 ARM Cullera amb què hom introduïa la pólvora en els canons d’artilleria.

4 INFORM Programa que deixa enllestits i a punt per a l’execució un o més programes prèviament assemblats o compilats.

->carregador^2

■carregador^2 -a

[de carregar i -dor^2]

1 adj Que pot ésser carregat, que ha d’ésser carregat.

2 m 1 Lloc on hom carrega.

2 MAR Lloc apropiat per a atracar-hi embarcacions i procedir a embarcar o desembarcar mercaderies.

3 MAR Nom genèric de cadascun dels caps emprats en carregar una vela.

4 no treure res a carregador fig No treure cap profit d’un treball, d’una empresa, etc.

5 tenir a carregador Tenir (una cosa) en un lloc on pot anar bestiar, un carro, etc., per a emportar-se-la.

->carregament

■carregament

[de carregar; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 Acció de carregar un carro, un camió, una nau, etc.

2 p ext La mateixa càrrega. Un carregament de melons.

3 CONSTR Part d’una biga que carrega o recolza sobre una paret, una altra biga, una columna, etc. Una biga amb un bon carregament.

2 fig Sensació de pes en alguna part del cos. Carregament de cap, d’estómac.

3 Augment en el preu d’alguna cosa, en els imposts, etc.

4 Acumulació de núvols de tempesta.

->carregar

■carregar

[del ll. vg. carricare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Posar (quelcom que cal transportar) sobre algú o sobre alguna cosa. Carregar bales de cotó en un vaixell.

2 abs Han ajudat el carreter a carregar.

3 pron Carregar-se un sac a l’esquena.

4 carregar els neulers (o les culpes) (a algú) fig Fer-li assumir el pes d’una responsabilitat, d’una obligació, d’una culpa, etc. Sempre li carreguen els neulers. No li carreguis més les culpes.

2 tr 1 Prendre sobre si (un pes). L’autobús només carregà sis persones.

2 fig Sempre carreguem les culpes nosaltres.

3 tr Posar quelcom que cal transportar (sobre algú o sobre alguna cosa). Carregar un camió de grava. El camàlic anava molt carregat.

4 tr 1 Posar en un aparell allò que li cal per a funcionar o per a un efecte determinat. Carregar la filosa de llana. Carregar la bobina de fil. Carregar l’estilogràfica de tinta. Carregar la pipa de tabac.

2 abs Carregar el forn.

3 abs Menjar, beure, excessivament.

4 ARM Introduir la càrrega en la cambra d’una arma de foc.

5 1 tr Posar (una cosa) sota el pes d’una altra. Una taula carregada de viandes. Carregar de cadenes un presoner.

2 tr hiperb Un vestit carregat de puntes.

3 tr p ext Una aigua carregada d’àcid carbònic. Un cel carregat de núvols.

4 pron Tapar-se el cel amb núvols de pluja. Carregar-se el cel, el temps.

5 tr enrarir 2. El tabac carrega l’ambient.

6 tr fig Estar carregat de prejudicis. Carregar d’improperis. Carregat de diners, d’anys.

6 tr 1 Oprimir amb el seu pes. Un menjar que carrega l’estómac.

2 fig Molestar, importunar. Em carrega amb la seva conversa.

7 1 tr Forçar, exagerar, fer pujar, el pes, el caràcter, el valor, etc. (d’alguna cosa). Carregar els preus. Suprimir els luxes que carreguen un pressupost.

2 pron Carregar-se de febre un malalt.

3 pron Provocar malestar en una part del cos, especialment inflar-se. De tantes hores d’estar dreta, se’m carreguen les cames. Asseguda així, al final se’m carrega l’esquena.

4 carregar-se (algú) de pit Omplir-se-li els bronquis de secrecions.

5 carregar-se un malalt Agreujar-se.

8 intr 1 Pesar, recolzar. Tota la volta carrega en els arcs.

2 fig Tota la responsabilitat carrega sobre nosaltres.

9 tr ELECTROT Emmagatzemar una certa quantitat d’electricitat en un condensador o en un acumulador.

10 tr FOLK En l’argot casteller, aixecar un castell i aconseguir l’enxaneta de fer l’aleta.

11 tr FOTOG i CIN 1 Introduir la pel·lícula en una càmera fotogràfica o cinematogràfica.

2 Fer avançar la pel·lícula.

12 tr FUST En l’envernissament de la fusta, donar la primera capa amb monyeca amarada de vernís de laca, formant bagues o vuits per la superfície empolsimada de pols de tosca.

13 tr INFORM Llegir un mòdul carregable en un suport d’entrada o memòria auxiliar i emmagatzemar-lo en la memòria principal per executar-l’hi.

14 tr MAR 1 Recollir una vela perquè no prengui vent, apagar-la.

2 carregar de veles Estendre un vaixell totes les veles al vent.

15 tr QUÍM IND Incorporar a un producte una matèria de càrrega.

16 intr TÀCT 1 Envestir o atacar l’enemic.

2 La força pública, escometre abrivadament una manifestació per dispersar-la. La policia carregà contra els manifestants.

17 carregar en compte ECON Assentar en el dèbit d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carregar

GERUNDI: carregant

PARTICIPI: carregat, carregada, carregats, carregades

INDICATIU PRESENT: carrego, carregues, carrega, carreguem, carregueu, carreguen

INDICATIU IMPERFET: carregava, carregaves, carregava, carregàvem, carregàveu, carregaven

INDICATIU PASSAT: carreguí, carregares, carregà, carregàrem, carregàreu, carregaren

INDICATIU FUTUR: carregaré, carregaràs, carregarà, carregarem, carregareu, carregaran

INDICATIU CONDICIONAL: carregaria, carregaries, carregaria, carregaríem, carregaríeu, carregarien

SUBJUNTIU PRESENT: carregui, carreguis, carregui, carreguem, carregueu, carreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: carregués, carreguessis, carregués, carreguéssim, carreguéssiu, carreguessin

IMPERATIU: carrega, carregui, carreguem, carregueu, carreguin

->carregat

■carregat -ada

[de carregar]

adj HERÀLD 1 Dit d’una peça o d’una figura dins la qual n’hi ha una altra o d’altres.

2 armes carregades Armes a les quals ha estat adjuntada alguna peça o figura amb motiu d’un fet particular.

->carregós

■carregós -osa

[de càrrega; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que constitueix una càrrega.

2 Que carrega, molesta, amoïna. Té una feina molt carregosa. És molt carregós, amb tantes preguntes! Un caràcter carregós.

->carrejadores

■carrejadores

[de carrejar]

f pl Estri format per dos pals units per dos travessers que hom munta al bast i que serveix per a traginar garbes.

->carrejar

■carrejar

[de carro; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr Traginar, especialment amb carro. Carrejar el raïm al sindicat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carrejar

GERUNDI: carrejant

PARTICIPI: carrejat, carrejada, carrejats, carrejades

INDICATIU PRESENT: carrejo, carreges, carreja, carregem, carregeu, carregen

INDICATIU IMPERFET: carrejava, carrejaves, carrejava, carrejàvem, carrejàveu, carrejaven

INDICATIU PASSAT: carregí, carrejares, carrejà, carrejàrem, carrejàreu, carrejaren

INDICATIU FUTUR: carrejaré, carrejaràs, carrejarà, carrejarem, carrejareu, carrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: carrejaria, carrejaries, carrejaria, carrejaríem, carrejaríeu, carrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: carregi, carregis, carregi, carregem, carregeu, carregin

SUBJUNTIU IMPERFET: carregés, carregessis, carregés, carregéssim, carregéssiu, carregessin

IMPERATIU: carreja, carregi, carregem, carregeu, carregin

->carrell

■carrell

[de carro; 1a FONT: s. XIV]

m 1 Enfilada, sèrie, de coses unides i en renglera. Un carrell de figues, de bolets, de peres.

2 BOT Cada rengle de grans de l’espiga.

3 TÈXT Peça de fusta tornejada, amb una ànima de ferro que la subjecta a una creu de fusta moguda per la roda de corder, que té cinc forats per on passen els caps de fil o corda que hom torç.

->carrer

■carrer

[del ll. (camminus) carrarius ‘camí per a carros’; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 1 [abrev c., c/] Espai urbà flanquejat d’edificis o solars destinat al trànsit públic, per a permetre l’accés als diferents indrets d’un poble o una ciutat i la comunicació entre ells.

2 p ext Els habitants d’un carrer. Cridava tant que se n’adonà tot el carrer.

3 carrer major Carrer principal d’una població d’estructura urbana tradicional.

4 deixar al mig del carrer fig Llevar tots els mitjans de vida a algú.

5 ésser bo per a tirar al carrer No ésser bo per a res.

6 fer carrer fig Obrir pas.

7 tirar-se al carrer fig Sortir per a una revolta.

8 treure al carrer fig Treure algú de casa.

2 ESPORT 1 Cadascuna de les subdivisions de la pista, la piscina o el camp de competicions reservada per a l’acció individual de cada concursant.

2 Zona del camp de golf coberta d’herba arranada i ben condicionada, situada entre el lloc de sortida i el green, per la qual està previst que es desenvolupi el joc.

3 GRÀF En la composició d’un text, franja blanca formada per la coincidència de l’espai entre dues paraules en diverses ratlles consecutives.

4 HIST DR Població que, havent obtingut el dret de carreratge, era considerada carrer d’una ciutat o una vila de jurisdicció reial. Igualada era carrer de Barcelona.

5 TÈXT Entre teixidors, defecte que presenten els dibuixos per distribució defectuosa dels motius ornamentals.

->carrera

■carrera

[del ll. vg. (via) carraria ‘via per a carros’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Camí, ruta, a fer per a anar d’un indret en un altre.

2 a carrera llarga loc adv Amb el temps.

3 anar carrera dreta cap en un lloc Anar-hi de dret.

4 de carrera loc adv Seguit, sense interrupció. Ha nevat dos dies de carrera.

5 haver-hi una gran carrera Haver-hi una gran distància (d’un lloc a un altre).

6 sortir a carrera (a algú) Anar-li a l’encontre.

2 1 Camí que hom fa durant la vida, especialment en una activitat determinada de caràcter públic. Fer una bona carrera política.

2 Activitat professional que comporta un cert grau d’institucionalització i d’estabilitat i que requereix una preparació prèvia, impartida a la universitat, en escoles especials, etc. Carrera de metge, d’advocat, d’enginyer. La carrera de les armes. La carrera eclesiàstica.

3 ENSENY Estudis reglats repartits en cursos que capaciten, mitjançant l’obtenció d’un títol, per a exercir una determinada professió. La carrera de medicina. Tenir dues carreres. Els pares van poder-me donar una carrera.

4 fer carrera fig Avançar, prosperar.

3 Part de la fulla d’un ganivet, una navalla, etc., que hom esmola per a fer-li tall.

4 AERON Recorregut que fa un avió rodant per terra abans d’enlairar-se (carrera d’envol) o després d’haver tocat terra (carrera d’aterratge).

5 ESPORT Cursa. Una carrera de cotxes.

6 HIST Ruta marítima regular entre ports allunyats. Carrera d’Àfrica. Carrera d’Amèrica.

7 TÈXT En els teixits o gèneres de punt, defecte longitudinal produït per manca de fils, fils mal passats, etc. Se m’ha fet una carrera a la mitja.

->carrerada

■carrerada

[de carrera]

f 1 Camí seguit de manera exclusiva pel bestiar transhumant en el desplaçament pendular i periòdic per tal d’aprofitar les pastures naturals.

2 carrerada romana Nom donat a les restes visibles de vies colonials de segon i de tercer ordre utilitzades en el període de l’ocupació romana.

->carrerany

■carrerany

[der. de carrera amb la terminació -any, que apareix en altres mots, del sufix adjectival ll. -aneus]

m 1 Camí estret, corriol.

2 Rodera.

->carreratge

■carreratge

m HIST DR Als Països Catalans, als segles XIV i XV, dret segons el qual una població subjecta a baronia passava a formar part d’una població reial i n’adquiria el veïnatge i el dret als seus privilegis.

->carrereta

■carrereta

[de carrer]

f BOT Cama-sec.

->carreró

■carreró

[de carrer; 1a FONT: s. XIV]

m 1 [abrev cró., crró.] Carrer estret.

2 ESPORT carrer 2.

3 carreró que no passa (o sense sortida) 1 Atzucac.

2 fig Posar algú en un carreró que no passa.

->carrerola

■carrerola

[de carrer]

f BOT Cama-sec.

->carrerot

carrerot

m Nom donat als desguassos secundaris de l’Albufera.

->carret

■carret

[de carro]

m 1 1 Carro petit.

2 AGR Vehicle format de posts de fusta i tirat per una bèstia, que serveix per a garbejar arròs.

2 FOTOG Rodet.

->carreta

■carreta

[de carro; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f Carruatge de transport, més baix que el carro, llarg i estret, generalment de dues rodes i una llança on va subjecte el jou.

->carretada

■carretada

[de carreta]

f 1 Càrrega que porten una carreta o un carro. Una carretada d’alfals, de patates.

2 1 fig Gran quantitat o amuntegament d’una mena determinada de coses.

2 a carretades loc adv En una gran abundància.

->carretal

■carretal

m HIST Imposició sobre l’entrada de fusta establerta al segle XIV pel municipi de Barcelona.

->carretam

■carretam

[de carreta]

m Munió de carretes o de carros, especialment tots els que concorren en una determinada feina de transport.

->carretatge

■carretatge

[de carretejar]

m Despeses de carreteig. Els carretatges pugen més que la mercaderia.

->carreteig

■carreteig

Part. sil.: car_re_teig

[de carretejar]

m 1 Acció de carretejar;

2 l’efecte.

->carretejar

■carretejar

[de carreta]

v tr 1 Transportar (alguna cosa) en una carreta, un carro, etc.

2 p ext He carretejat els llibres tota la tarda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carretejar

GERUNDI: carretejant

PARTICIPI: carretejat, carretejada, carretejats, carretejades

INDICATIU PRESENT: carretejo, carreteges, carreteja, carretegem, carretegeu, carretegen

INDICATIU IMPERFET: carretejava, carretejaves, carretejava, carretejàvem, carretejàveu, carretejaven

INDICATIU PASSAT: carretegí, carretejares, carretejà, carretejàrem, carretejàreu, carretejaren

INDICATIU FUTUR: carretejaré, carretejaràs, carretejarà, carretejarem, carretejareu, carretejaran

INDICATIU CONDICIONAL: carretejaria, carretejaries, carretejaria, carretejaríem, carretejaríeu, carretejarien

SUBJUNTIU PRESENT: carretegi, carretegis, carretegi, carretegem, carretegeu, carretegin

SUBJUNTIU IMPERFET: carretegés, carretegessis, carretegés, carretegéssim, carretegéssiu, carretegessin

IMPERATIU: carreteja, carretegi, carretegem, carretegeu, carretegin

->carretell

■carretell

[de carreta; 1a FONT: 1344]

m 1 Boteta d’uns trenta litres de cabuda emprada generalment per al vi.

2 Fusta rectangular de dos o tres pams de llarg per a cabdellar cordill, caramell, etc.

->carretel·la

■carretel·la

[de l’it. carrettella; 1a FONT: s. XVIII]

f Carruatge de quatre rodes, amb molles, una capota que hom pot parar o abaixar a voluntat i seients per a quatre persones.

->carreter

■carreter -a

[de carreta]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a les carretes o als carros.

2 camí carreter Camí de carros.

2 m i f Persona que construeix carretes o carros.

3 m i f 1 Persona que té per ofici menar carretes o carros.

2 HIST Menestral que s’encarregava del transport amb carro o amb carreta.

3 carreter de mar HIST Menestral que es dedicava al transport portuari.

4 renegar com un carreter Blasfemar molt.

5 suar com un carreter Suar molt.

->carretera

■carretera

[de carreta; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 [abrev cra., ctra.] Via de comunicació que permet la circulació simultània i en dos sentits d’automòbils per dues vies de circulació o més.

2 Camí apropiat per al pas dels carros.

->carretó

■carretó

[de carro; 1a FONT: 1467]

m 1 1 Carro de petites dimensions empès per una persona o per un animal petit de càrrega.

2 Vehicle format per dos braços paral·lels que fixen una caixa, un embarrat o una xarxa, proveït generalment d’una sola roda disposada a la part anterior.

3 MANUT Vehicle, generalment motoritzat, emprat per al transport de material i sovint proveït de mecanismes adequats per a l’elevació de la càrrega que és transportada. Carretó manual. Carretó tractor. Carretó elevador.

4 carretó elevador de forca MANUT Toro.

2 AGR Rodet troncocònic de pedra o de fusta amb arestes de ferro que va muntat en un bastiment que s’enganxa darrere una bèstia i que serveix per a batre els cereals o alguna altra cosa damunt l’era.

3 OFIC Aparell emprat pels esmolets que consisteix en una mola muntada en un bastiment de fusta que hom fa girar mitjançant un joc de politges.

->carretonada

■carretonada

[de carretó]

f Contingut d’un carretó.

->carreu

■carreu

Part. sil.: car_reu

[de l’oc. mod. carrèu, íd., del fr. carreau, provinent del ll. quadrus ‘quadrat’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 CONSTR Pedra tallada en forma de paral·lelepípede rectangular i amb caires vius emprada en la construcció de murs, de pilars, etc.

2 OFIC Llima grossa piramidal de secció quadrada.

->carreuada

■carreuada

Part. sil.: car_re_ua_da

[de carreu]

f CONSTR Filada de carreus.

->carreuat

carreuat

m CONSTR Obra de carreus. Parament de carreuat.

->carric

■carric

[del fr. carrick, íd., probablement de l’angl. ant. carrick ‘cotxe lleuger’, d’on degué passar a designar l’abric del cotxer, o del nom del publicista escocès J.D. Carrick (1787-1837)]

m Sobretot ample amb esclavines esglaonades.

->carricolí

carricolí -ina

adj i m i f De Carrícola (Vall d’Albaida).

->carril

■carril

[probablement d’un ll. vg. *carrīlis, adjectiu, (camminus carrilis), procedent de currīlis ‘relatiu al carro’, amb influx de carrus; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 FERROC Cadascuna de les dues barres d’acer laminat que, disposades paral·lelament i unides rígidament, constitueixen una via fèrria.

2 FERROC Ferrocarril.

3 p ext FERROC Biga o altre element rígid pel qual circula, suspès, un vehicle o un aparell mòbil, o que serveix de guia al desplaçament d’una peça, etc.

4 OBR PÚBL Cadascuna de les bandes longitudinals d’una calçada per on circulen els vehicles. Carril bici. Carril bus. Carril d’avançament.

->carrilada

■carrilada

[de carril]

f Rodera de carro.

->carrilaire

■carrilaire

Part. sil.: car_ri_lai_re

[de carril; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m i f FERROC Ferroviari.

->carrilet

■carrilet

[de carril]

m FERROC Nom donat popularment als ferrocarrils de via estreta.

->carrincle

■carrincle

m Carrincló.

->carrincló

■carrincló -ona

[possible alteració de *carrancló per carrancó, der. de carranco ‘ranc’, amb influx de l’oc. carrinclar ‘grinyolar’, per l’efecte desagradable d’una cosa de mal gust; 1a FONT: c. 1880]

adj i m i f Mancat de distinció, de consistència, d’originalitat, ridícul. Una novel·la carrinclona.

->carrinclonada

■carrinclonada

[de carrincló; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Acció o paraula pròpies d’un carrincló.

->carrinclonament

■carrinclonament

[de carrincló]

adv D’una manera carrinclona.

->carrinclonejar

■carrinclonejar

[de carrincló]

v intr Tirar a carrincló, ésser més o menys carrincló.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carrinclonejar

GERUNDI: carrinclonejant

PARTICIPI: carrinclonejat, carrinclonejada, carrinclonejats, carrinclonejades

INDICATIU PRESENT: carrinclonejo, carrincloneges, carrincloneja, carrinclonegem, carrinclonegeu, carrinclonegen

INDICATIU IMPERFET: carrinclonejava, carrinclonejaves, carrinclonejava, carrinclonejàvem, carrinclonejàveu, carrinclonejaven

INDICATIU PASSAT: carrinclonegí, carrinclonejares, carrinclonejà, carrinclonejàrem, carrinclonejàreu, carrinclonejaren

INDICATIU FUTUR: carrinclonejaré, carrinclonejaràs, carrinclonejarà, carrinclonejarem, carrinclonejareu, carrinclonejaran

INDICATIU CONDICIONAL: carrinclonejaria, carrinclonejaries, carrinclonejaria, carrinclonejaríem, carrinclonejaríeu, carrinclonejarien

SUBJUNTIU PRESENT: carrinclonegi, carrinclonegis, carrinclonegi, carrinclonegem, carrinclonegeu, carrinclonegin

SUBJUNTIU IMPERFET: carrinclonegés, carrinclonegessis, carrinclonegés, carrinclonegéssim, carrinclonegéssiu, carrinclonegessin

IMPERATIU: carrincloneja, carrinclonegi, carrinclonegem, carrinclonegeu, carrinclonegin

->carrincloneria

■carrincloneria

Part. sil.: car_rin_clo_ne_ri_a

[de carrincló; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

f 1 Qualitat de carrincló.

2 Carrinclonada.

->carrinya

■carrinya

[d’origen onomatopeic, relacionable amb el mot carraca*]

adj i m i f Geniüt.

->carriol

carriol

[de la família de carro]

m dial Camí de ferradura.

->carriot

■carriot

Part. sil.: car_ri_ot

[del fr. chariot ‘carreta d’una peça d’artilleria’; 1a FONT: 1467]

m Carro de trabuc.

->carrisqueig

■carrisqueig

Part. sil.: car_ris_queig

[de carrisquejar]

m Acció de carrisquejar.

->carrisquejar

■carrisquejar

[d’origen onomatopeic]

v intr 1 Fregar produint un so desagradable, grinyolar. Un pany que carrisqueja.

2 carrisquejar de dents Fregar les dents de baix contra les de dalt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carrisquejar

GERUNDI: carrisquejant

PARTICIPI: carrisquejat, carrisquejada, carrisquejats, carrisquejades

INDICATIU PRESENT: carrisquejo, carrisqueges, carrisqueja, carrisquegem, carrisquegeu, carrisquegen

INDICATIU IMPERFET: carrisquejava, carrisquejaves, carrisquejava, carrisquejàvem, carrisquejàveu, carrisquejaven

INDICATIU PASSAT: carrisquegí, carrisquejares, carrisquejà, carrisquejàrem, carrisquejàreu, carrisquejaren

INDICATIU FUTUR: carrisquejaré, carrisquejaràs, carrisquejarà, carrisquejarem, carrisquejareu, carrisquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: carrisquejaria, carrisquejaries, carrisquejaria, carrisquejaríem, carrisquejaríeu, carrisquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: carrisquegi, carrisquegis, carrisquegi, carrisquegem, carrisquegeu, carrisquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: carrisquegés, carrisquegessis, carrisquegés, carrisquegéssim, carrisquegéssiu, carrisquegessin

IMPERATIU: carrisqueja, carrisquegi, carrisquegem, carrisquegeu, carrisquegin

->càrritx

■càrritx

[del ll. carex, -ĭcis, íd., probablement a través d’una forma mossàrab qárriči, amb influx d’altres noms de vegetals (garric, carrasca, carràs, etc.) pel que fa a la presència de -rr-; 1a FONT: 1643]

m BOT Gran planta herbàcia perenne de la família de les gramínies (Ampelodesma mauritanicum), de tija llarga i robusta i de flors agrupades en grosses panícules terminals laxes i violàcies.

->carritxar

■carritxar

[de càrritx]

m GEOBOT Comunitat vegetal on domina el càrritx.

->carritxer

■carritxer -a

[de càrritx]

m i f Persona que puja a les serres a segar càrritx per al bestiar.

->carritxera

■carritxera

[de càrritx]

f BOT Càrritx.

->carro

■carro

[del ll. carrus ‘carro de quatre rodes’, d’origen gal; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 1 Vehicle per a transportar càrrega que consisteix en un marc o caixa proveït d’una perxa o de dues vares on van enganxats els animals i d’un fusell fixat a la part inferior, als extrems del qual giren lliures dues rodes.

2 para el carro! fig i col·loq Expressió amb què hom demana a algú que no continuï dient coses improcedents en un moment de furor.

3 perquè el carro marxi, cal untar les rodes fig Frase que significa que per a obtenir alguna cosa cal donar diners o fer presents.

2 AGR Carret.

3 FOLK Carruatge gros decorat amb personatges simbòlics, amb disfresses, etc., que figura en les mascarades, les cavalcades, etc. Els carros que desfilaven a la rua.

4 HIST 1 Carruatge lleuger per a la guerra, les desfilades, etc., obert per darrere, tirat per dos cavalls o per quatre i en el qual el conductor es tenia dret.

2 fig El carro del Sol, de l’Aurora.

3 carro de dos cavalls biga^2.

4 carro de quatre cavalls Quadriga.

5 carro falçat Carro que era emprat en el combat i que tenia les rodes guarnides de falçs per a destrossar els enemics al seu pas.

5 1 TECNOL Òrgan d’una màquina dotat de moviment de translació, destinat a transportar una eina, un element, etc., d’un lloc a un altre de la màquina.

2 carro alimentador de paper OFICINA En les màquines d’escriure i en les impressores, corró metàl·lic revestit de cautxú en què se subjecta el paper per a escriure.

6 carro de combat ARM Tanc.

->carró

carró

Mot emprat en l’expressió fer carró loc verb JOCS En la petanca, tirar la bola de tal manera que vagi a parar directament sobre la bola contrària, desplaçant-la i ocupant exactament el seu lloc.

->carroll

■carroll

[d’un probable encreuament entre carràs i manoll, penjoll o semblants]

m 1 Raïm, carràs.

2 esp bagot^1.

->carronada

■carronada

f MAR GUER Peça d’artilleria naval apareguda al segle XVIII, de gran calibre i de poca longitud.

->carronya

■carronya

[de l’it. carogna, d’un ll. *carōnĕa, der. d’un arcaic caro, *carōnis ‘carn’; o del gr. kharṓneia ‘caverna pudent a l’infern’, der. de Kharōn ‘Caront’, el mític barquer; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Cos d’un animal mort que resta abandonat i ja comença a podrir-se.

2 Mot injuriós per a designar una persona vella o inútil, fastigosa, peresosa, gasiva.

->carronyaire

■carronyaire

Part. sil.: car_ro_nyai_re

[de carronya]

1 adj Que s’alimenta de carronyes.

2 m ZOOL Animal carronyaire.

->carronyer

■carronyer -a

[de carronya]

adj i m Carronyaire.

->carròs

■carròs -ossa

[probablement relacionat amb carràs i amb influx de terròs]

adj Dit de la porta o peça mòbil que no gira o que no actua suaument.

->carrossa

■carrossa

[de l’it. carrozza, íd.; 1a FONT: s. XVI]

f 1 1 Cotxe de cerimònia, suspès sobre molles, de quatre rodes, que té davant la caixa un seient elevat per al cotxer i sovint un replanell darrere per a anar-hi els lacais.

2 FOLK Vehicle gran, decorat i amb personatges guarnits, que és utilitzat en les desfilades de certs dies de festa. Les carrosses dels Reis Mags.

2 fig Ròssa, carronya.

3 pl Arrels de canya arrossegades a mar per les riuades.

4 MAR Carcassa de ferro que sosté una lona, emprada per a protegir alguna cosa de la intempèrie.

->carrosser

■carrosser -a

[de carrossa]

m i f OFIC 1 Persona que fabricava carrosses.

2 Persona que fabrica carrosseries.

->carrosseria

■carrosseria

Part. sil.: car_ros_se_ri_a

[de carrossa]

f AUT Part de l’automòbil que serveix per a allotjar els passatgers, per a protegir els mecanismes i per a transportar els bagatges.

->carrota

■carrota

[del fr. carotte, íd.]

f dial BOT i AGR Pastanaga.

->carrotxa

■carrotxa

Cp. garrotxa

f Escorça de pi.

->carrua

carrua

[probable encreuament de carrera i rua]

f Als Pirineus, canal rosta per on hom baixa la fusta del bosc.

->carruatge

■carruatge

Part. sil.: car_ru_at_ge

[del fr. ant. charriage ‘objectes carrejats’, a través del cat. ant. carriatge, amb influx de carro; 1a FONT: 1429]

m TRANSP 1 Nom genèric dels vehicles de tracció animal.

2 ant Conjunt de carros, d’atzembles, etc., per al transport de queviures, de bagatges, de municions, etc.

->carrura

carrura

f RELL Part central de la capsa d’un rellotge, situada entre el bisell i el fons, que en conté la maquinària.

->carrusel

carrusel

[del fr. carrousel, i aquest, del napolità carusiello (der. de caruso ‘calb’), joc de cavallers on es llançaven carusielli ‘boles semblants a caps calbs’]

m Exercicis d’habilitat i de lluïment executats per cavallers agrupats en quadrilles, realitzats en festes cortesanes o en parades i festes militars.

->carrutxa

■carrutxa

[der. de carro, amb la terminació diminutivopejorativa -utxa]

f 1 corró 1.

2 pl caminador 2 2.

->cars

■cars

[forma creada analògicament a partir del pl. cards, que sona cars]

m dial BOT Calcida.

->carsharing

carsharing* [kàrʃɛ́ɾiŋ]

[angl ] m TRANSP Cotxe multiusuari.

->carst

■carst

[de Karst, regió d’Eslovènia, típica pels seus terrenys calcaris]

m GEOMORF 1 Fenomen consistent en la filtració de les aigües en els massissos de roques calcàries clivellades i solubles, que porta a la formació d’un relleu de depressions tancades i d’avencs, de cavernes i de galeries subterrànies.

2 Regió de relleu càrstic.

->càrstic

■càrstic -a

[de carst]

adj GEOMORF 1 Relatiu o pertanyent al carst.

2 relleu càrstic Relleu propi de les regions de massissos o altiplans calcaris, on l’acció erosiva de l’aigua s’exerceix fonamentalment mitjançant fenòmens de dissolució superficial i subterrània de les calcàries.

->carstificació

■carstificació

Part. sil.: cars_ti_fi_ca_ci_ó

[de carstificar]

f GEOMORF Conjunt de processos que donen origen a un relleu càrstic.

->carstificar

■carstificar

[de carst]

v tr Produir, originar, un relleu càrstic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: carstificar

GERUNDI: carstificant

PARTICIPI: carstificat, carstificada, carstificats, carstificades

INDICATIU PRESENT: carstifico, carstifiques, carstifica, carstifiquem, carstifiqueu, carstifiquen

INDICATIU IMPERFET: carstificava, carstificaves, carstificava, carstificàvem, carstificàveu, carstificaven

INDICATIU PASSAT: carstifiquí, carstificares, carstificà, carstificàrem, carstificàreu, carstificaren

INDICATIU FUTUR: carstificaré, carstificaràs, carstificarà, carstificarem, carstificareu, carstificaran

INDICATIU CONDICIONAL: carstificaria, carstificaries, carstificaria, carstificaríem, carstificaríeu, carstificarien

SUBJUNTIU PRESENT: carstifiqui, carstifiquis, carstifiqui, carstifiquem, carstifiqueu, carstifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: carstifiqués, carstifiquessis, carstifiqués, carstifiquéssim, carstifiquéssiu, carstifiquessin

IMPERATIU: carstifica, carstifiqui, carstifiquem, carstifiqueu, carstifiquin

->carta

■carta

[del ll. charta ‘paper’, i aquest, del gr. khártēs ‘papirus, paper’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f 1 1 Comunicació escrita adreçada a una persona absent, lletra. Trametre una carta per correu. Datar, cloure, segellar, una carta. Carta de condol. Carta de recomanació. Carta circular.

2 carta apostòlica DR CAN Carta emanada del papa com a persona pública.

3 carta bomba Tramesa d’un paquet postal que incorpora un explosiu.

4 carta oberta Carta adreçada a un particular que és feta pública simultàniament per al coneixement de tothom.

5 carta ordre DR PROC Comunicació d’un jutge o un tribunal dirigida a un altre jutge o un altre tribunal subordinat encomanant-li la pràctica d’alguna actuació judicial.

6 carta ordre de crèdit DR MERC Document pel qual una persona encarrega als corresponsals seus de lliurar al beneficiari quantitats de diner en moneda del país fins a una xifra màxima.

7 carta pastoral DR CAN Escrit d’exhortació, consells, etc., que el bisbe adreça al seu clericat o als seus diocesans.

2 ant Full de paper.

3 DIPL 1 Document, escriptura, contracte escrit, instrument.

2 Document que acompleix un negoci jurídic on són registrats certs títols o reconeixements, etc., i li dóna validesa. Carta de pagament. Carta de crèdit. Carta de dotació.

3 Diploma, acta solemne. Carta de pariatge. Carta de poblament. Carta de franquesa. Carta d’establiment.

4 carta de gràcia DR CAT Pacte accessori del contracte de compravenda amb el qual el venedor es reserva el dret de tornar a adquirir la cosa venuda.

4 POLÍT Declaració programàtica i fonamental de principis generals. Carta constitucional. Carta del treball.

5 1 DR ADM Document que acredita determinats drets o serveix per a la identificació personal amb validesa oficial, certificat. Carta d’identitat. Carta d’elector. Carta de treball. Carta de residència. Carta de ciutadà. Carta credencial.

2 carta testimonial DR CAN Certificat pel qual consta que un candidat a la vida religiosa o als ordes posseeix les condicions canòniques.

3 carta verda ASSEG Certificat internacional d’assegurança d’automòbils que acredita l’existència d’una assegurança de responsabilitat civil vàlida per a qualsevol dels estats adherits a aquest règim per un conveni.

4 donar carta blanca fig Deixar (a algú) tota la llibertat per a obrar.

6 1 CARTOG Mapa, especialment l’usat en la navegació marítima o aèria i en la representació del temps atmosfèric.

2 carta aeronàutica AERON Mapa dissenyat especialment per a ús de la navegació aèria.

3 carta astral ASTROL Representació gràfica de la posició dels astres respecte dels diversos signes del zodíac, especialment en el moment del naixement d’una persona, que utilitza l’astrologia per a predir-ne el destí.

4 carta celeste ASTR Representació en un pla, per projecció estereogràfica, dels estels i els elements més importants de l’esfera celeste.

5 carta del temps METEOR Qualsevol carta o mapa en els quals són representades les dades i les anàlisis que descriuen l’estat de l’atmosfera sobre una gran àrea per a un instant determinat.

6 carta nàutica Mapa destinat a ésser usat pels navegants.

7 perdre la carta de navegar fig Perdre el nord, romandre desorientat.

7 1 Cadascun dels fulls rectangulars de cartolina amb figures pintades en un dels costats que formen un conjunt d’elements dividits en quatre sèries o colls i que serveixen per a jugar, per a practicar exercicis de manipulació i il·lusionisme o per a l’endevinació.

2 castell de cartes fig Empresa, fortuna, etc., sense base ferma.

3 jugar a cartes vistes fig Obrar amb coneixença plena de totes les dades, els mòbils amagats, etc., d’un afer.

4 jugar-se l’última carta fig Emprar el darrer mitjà que resta per a obtenir quelcom.

5 no veure’s cap carta (o cap carta bona) Tenir mal joc.

6 posar-ho tot sobre una carta fig Arriscar-ho tot d’un cop en una empresa.

7 prendre les cartes fig Intervenir en una conversa, començar a enraonar. Quan ell pren les cartes no les sap deixar.

8 tirar les cartes (a algú) Fer-li prediccions fundades en la combinació fortuïta de certes cartes.

8 1 Llista dels plats i de les begudes que se serveixen en un restaurant amb els preus corresponents. Menjar a la carta.

2 a la carta loc adj Que pot ésser triat d’entre una llista oberta de possibilitats. Tractaments de bellesa a la carta.

9 TÈXT 1 Encarcarament que certs aprests donen a la roba.

2 Dibuix d’un teixit fet en paper quadriculat on són marcats els lligaments necessaris per a obtenir l’esmentat teixit.

10 carta de colors Catàleg ordenat de mostres de colors amb tota la gamma de tons i de matisos.

11 carta municipal (o provincial) DR ADM Règim jurídic especial, de caràcter organitzatiu (carta orgànica) o econòmic (carta econòmica), que pot concedir l’estat als ajuntaments o les diputacions.

->cartabó

■cartabó

Cp. l’acc. 1 amb escaire 1 1.

[de l’oc. ant. escartabont, der. d’un verb *escartar ‘partir en quatre’, que prové de cart ‘quarta part’, ll. quartus ‘quart’; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m 1 DIB Instrument de dibuix de fusta, metall o plàstic, que consisteix en un escaire en forma de triangle isòsceles rectangle, que serveix per a marcar angles rectes, de 45°, línies paral·leles, etc.

2 CONSTR Angle format pels vessants d’una teulada.

3 CONSTR Peça triangular de ferro que serveix per a reforçar els angles en les estructures metàl·liques.

4 cartabó de biaix FUST Instrument de fuster emprat per a comprovar angles.

->cartaci

■cartaci -àcia

[del ll. chartācĕus, -a, -um, íd.]

adj De paper. Còdexs cartacis.

->cartada

■cartada

[de carta]

f JOCS Basa.

->cartaginès

■cartaginès -esa

1 adj i m i f De Cartago (antiga ciutat del NO d’Àfrica) o dels cartaginesos (poble).

2 m i f HIST Individu d’un poble, dit també púnic, d’arrel feniciosemítica, que tingué com a centre la ciutat de Cartago.

->cartaire

■cartaire

Part. sil.: car_tai_re

[de carta]

m HIST Naiper.

->càrtam

■càrtam

m BOT Gènere de plantes herbàcies anuals de la família de les compostes (Carthamus sp), de fulles alternes i de flors generalment grogues agrupades en capítols profusament bracteats.

->carteig

■carteig

Part. sil.: car_teig

[de cartejar]

m 1 Acció de cartejar-se.

2 Cartes enviades o rebudes.

3 Cruixit que fa el paper fortament encolat en doblegar-lo.

->cartejar

■cartejar

[de carta]

v 1 tr ant Fullejar (un llibre).

2 pron Comunicar-se dues persones per bescanvi de cartes, correspondre. Cada cop hi ha menys gent que es cartegi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cartejar

GERUNDI: cartejant

PARTICIPI: cartejat, cartejada, cartejats, cartejades

INDICATIU PRESENT: cartejo, carteges, carteja, cartegem, cartegeu, cartegen

INDICATIU IMPERFET: cartejava, cartejaves, cartejava, cartejàvem, cartejàveu, cartejaven

INDICATIU PASSAT: cartegí, cartejares, cartejà, cartejàrem, cartejàreu, cartejaren

INDICATIU FUTUR: cartejaré, cartejaràs, cartejarà, cartejarem, cartejareu, cartejaran

INDICATIU CONDICIONAL: cartejaria, cartejaries, cartejaria, cartejaríem, cartejaríeu, cartejarien

SUBJUNTIU PRESENT: cartegi, cartegis, cartegi, cartegem, cartegeu, cartegin

SUBJUNTIU IMPERFET: cartegés, cartegessis, cartegés, cartegéssim, cartegéssiu, cartegessin

IMPERATIU: carteja, cartegi, cartegem, cartegeu, cartegin

->càrtel

■càrtel

[de l’angl. cartel, i aquest de l’al. Kartell, pres de l’it. cartello ‘etiqueta, targeta’, der. del ll. charta ‘paper’]

m ECON Acord limitat entre diverses empreses, les quals, tot i conservar llur independència tècnica, econòmica i financera, decideixen de pactar a fi d’evitar o de disminuir la competència mútua.

->cartell

■cartell

[de carta; 1a FONT: s. XV]

m 1 1 PUBL, ART i GRÀF Gran full manuscrit o imprès que hom fixa en llocs públics per a anunciar alguna cosa.

2 ENSENY Paper o cartó que duu l’alfabet i alguns rudiments escrits i que, clavat en un lloc ben visible d’una aula, serveix per a ensenyar de llegir els infants.

2 1 Plec de condicions.

2 esp Convocatòria d’un certamen literari, científic, etc., on són exposats els premis i les condicions per a aspirar-hi.

3 DR MIL Convenció escrita pactada entre països bel·ligerants per regular un cert gènere de relacions, de comunicacions postals i telegràfiques, el tracte i el bescanvi de presoners, etc.

4 ECON Càrtel.

5 HERÀLD Bitlleta.

6 HIST Relació nominal dels membres d’una confraria.

7 HIST Lletra de batalla.

8 cartell de deseiximents HIST DR Document de dret feudal mitjançant el qual un vassall, al·legant algun greuge, es deseixia del seu senyor.

->cartel·la

■cartel·la

[de l’it. cartella, íd.; 1a FONT: 1639]

f 1 CONSTR Peça que, fixada en una paret, serveix de suport a un balcó, una cornisa, una estàtua, etc., mènsula.

2 TECNOL 1 Peça de ferro en forma de triangle que serveix per a sostenir els coixinets d’un arbre de transmissió.

2 En una estructura metàl·lica, tros de xapa sobre la qual hom fixa les barres que coincideixen en un nus.

3 Peça, aproximadament triangular i feta de xapa, que serveix per a reforçar o fer més rígida la unió de dues o més peces d’una construcció metàl·lica.

->cartellatge

■cartellatge

m BOT Tortellatge.

->cartellera

■cartellera

f 1 Plafó on hom col·loca cartells d’espectacles.

2 GRÀF Secció d’un diari, revista, etc., destinada a anunciar els espectacles.

->cartellisme

■cartellisme

[de cartell]

m Art de fer cartells publicitaris.

->cartellista

■cartellista

[de cartell]

1 adj Relatiu o pertanyent al cartellisme.

2 m i f Dibuixant publicitari especialitzat en la creació de cartells.

->cartenir

■cartenir

[de car^3 i tenir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr ant Estimar, prear.

->carter

■carter -a

[de carta; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 m i f Persona que distribueix les cartes enviades per correu.

2 m i f El qui fa cartes de jugar.

3 m JOCS Pila de cartes que, en un moment determinat del joc, encara no han estat distribuïdes entre els jugadors.

->càrter

■càrter

[nom de l’inventor angl. Harrison Carter]

m 1 TECNOL Caixa que protegeix certs mecanismes. Càrter d’engranatges, del canvi de marxes.

2 MOT Caixa metàl·lica que conté el cigonyal, la biela i, en molts motors de quatre temps, tots els òrgans de la distribució i els protegeix de la pols i de l’aigua.

->cartera

■cartera

[de carta; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Bossa petita en forma de llibre, generalment de pell, proveïda interiorment de compartiments per a guardar-hi bitllets de banc, targetes o altres documents que hom ha de portar damunt.

2 Bossa amb tapa i generalment amb una nansa o baldric que serveix per a portar llibres, cartipassos, etc.

3 Tapa que amaga la boca de les butxaques d’algunes peces de roba.

4 ASSEG Conjunt de contractes o pòlisses d’assegurances o d’operacions de reassegurança.

5 ECON Conjunt de valors i d’altres efectes comercials que formen part de l’actiu d’una empresa. La cartera de valors d’un banc.

6 POLÍT Departament que és encarregat a un ministre. Tenir la cartera de finances.

7 cartera de comandes Conjunt de les comandes pendents d’acompliment en el moment convingut.

8 tenir en cartera Tenir en preparació, previst per a resoldre, per a publicar, per a dur a terme, etc.

->carteria

■carteria

Part. sil.: car_te_ri_a

[de carter]

f 1 Ofici de carter.

2 Oficina de correus on la correspondència pública és rebuda i preparada per al repartiment.

->carterista

■carterista

[de cartera]

m i f Lladre que es dedica a robar carteres i altres objectes que hom porta a les butxaques.

->cartesià

■cartesià -ana

Part. sil.: car_te_si_à

[del ll. mod. cartesianus, der. de Cartesius, llatinització del nom del filòsof fr. Descartes (1596-1650)]

1 adj Relatiu a Descartes, a les seves teories o a la seva filosofia. Coordenades cartesianes.

2 m i f Partidari de la filosofia de Descartes.

->cartesianisme

■cartesianisme

Part. sil.: car_te_si_a_nis_me

[de cartesià]

m FILOS Conjunt de doctrines de Descartes (llatinitzat Cartesius) i corrent ideològic derivat d’ell.

->cartílag

■cartílag

[del ll. cartilāgo, -agĭnis, ‘tendrum, cartílag’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 HISTOL Teixit cartilaginós.

2 ANAT ANIM Qualsevol de les peces formades per teixit cartilaginós. Cartílag aritenoide, cartílag tiroide.

->cartilaginós

■cartilaginós -osa

[de cartílag]

adj 1 HISTOL Relatiu o pertanyent al teixit cartilaginós o cartílag.

2 BOT Dit de qualsevol part d’una planta que té una consistència semblant a la del teixit cartilaginós.

3 peixos cartilaginosos ICT Nom que hom dóna als peixos que pertanyen a la classe dels condrictis.

4 teixit cartilaginós HISTOL Varietat de teixit de sosteniment, anomenat també cartílag.

->cartilla

■cartilla

[del cast. cartilla; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Quadern on hom anota certes dades referents a una determinada persona.

2 cartilla escolar Carnet escolar.

3 cartilla militar ORG MIL Document personal de qui compleix o ha complert el servei militar.

->cartipàs

■cartipàs

[d’origen incert, potser alteració de l’ant. cartapell ‘(quadern) de papers i pergamins’, amb canvi de -ell, sentit com a dimin., per l’augmentatiu -às, més apropiat; 1a FONT: 1372]

[pl -assos] m 1 Quadern de paper ratllat en el qual els infants s’apliquen a traçar les lletres.

2 En les corporacions públiques, pla de distribució dels càrrecs de govern, les comissions, etc.

->cartisme

■cartisme

m HIST i POLÍT Moviment reformista anglès promogut per les associacions obreres durant la primera meitat del segle XIX amb l’objectiu d’obtenir el dret a vot i a la representació política.

->cartó

■cartó

[de l’it. cartone, augmentatiu de carta ‘paper’; 1a FONT: 1575, DPou.]

m 1 Full rígid, més gruixut que el paper ordinari, obtingut de la pasta de paper o bé ajuntant l’un amb l’altre un cert nombre de fulls de paper sobreposats.

2 1 Pasta de paper endurida amb la qual hom fa diferents objectes. Un cavall de cartó.

2 cartó pedra Pasta de paper endurida amb gluten o altres substàncies plàstiques amb què hom fa ornaments que imiten el guix o la pedra.

3 personatge de cartó fig Persona que només figura, sense cap acció efectiva.

3 Tros de cartó sobre el qual hi ha significada alguna cosa. Els cartons de les capses de llumins. Jugar a cartons.

4 PINT 1 Cartó convenientment preparat per mitjà de l’emprimació, que hom utilitza com a suport pictòric en obres de mides reduïdes.

2 Dibuix preparatori efectuat a la mateixa mida que l’obra definitiva quan cal executar una pintura en ceràmica, tapisseria, vitrall i, especialment, al fresc.

5 TÈXT En les maquinetes de lliços i en la màquina jacquard i derivades, cadascuna de les plaques de fusta o de cartó que constitueixen el dibuix.

6 cartó de fusada TÈXT Tub cònic de cartó sobre el qual és enrotllat el fil produït i que serveix d’ànima a la fusada.

->carto-

■carto-

Forma prefixada del mot grec khártēs, que significa ‘fulla de papir o metall’. Ex.: cartografia, cartoteca.

->cartògraf

■cartògraf -a

[de carto- i -graf]

m i f 1 Persona versada en cartografia.

2 Persona que es dedica a confeccionar mapes o cartes.

->cartografia

■cartografia

Part. sil.: car_to_gra_fi_a

[de carto- i -grafia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f CARTOG Art i ciència que té per objecte l’establiment de dades relatives a un terreny determinat i la confecció del mapa corresponent a una escala reduïda.

->cartografiar

■cartografiar

Part. sil.: car_to_gra_fi_ar

v tr CARTOG Confeccionar mapes o cartes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cartografiar

GERUNDI: cartografiant

PARTICIPI: cartografiat, cartografiada, cartografiats, cartografiades

INDICATIU PRESENT: cartografio, cartografies, cartografia, cartografiem, cartografieu, cartografien

INDICATIU IMPERFET: cartografiava, cartografiaves, cartografiava, cartografiàvem, cartografiàveu, cartografiaven

INDICATIU PASSAT: cartografií, cartografiares, cartografià, cartografiàrem, cartografiàreu, cartografiaren

INDICATIU FUTUR: cartografiaré, cartografiaràs, cartografiarà, cartografiarem, cartografiareu, cartografiaran

INDICATIU CONDICIONAL: cartografiaria, cartografiaries, cartografiaria, cartografiaríem, cartografiaríeu, cartografiarien

SUBJUNTIU PRESENT: cartografiï, cartografiïs, cartografiï, cartografiem, cartografieu, cartografiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: cartografiés, cartografiessis, cartografiés, cartografiéssim, cartografiéssiu, cartografiessin

IMPERATIU: cartografia, cartografiï, cartografiem, cartografieu, cartografiïn

->cartogràfic

■cartogràfic -a

[de cartografia]

adj Pertanyent o relatiu a la cartografia.

->cartograma

■cartograma

[de carto- i -grama]

m CARTOG Mapa de formes esquemàtiques i estilitzades en el qual hom dóna preferència a la informació estadística.

->cartoixa

■cartoixa

Part. sil.: car_toi_xa

[del b. ll. Carthusia, llatinització del topònim fr. Chartreuse, lloc de fundació, el 1084, de l’orde de sant Bru (1030?-1101)]

f CATOL 1 Monestir cartoixà.

2 Orde de sant Bru.

->cartoixà

■cartoixà -ana

Part. sil.: car_toi_xà

[del b. ll. carthusianus, der. de Carthusia]

CATOL 1 m i f Membre de l’orde contemplatiu fundat per sant Bru al segle XI.

2 adj Relatiu o pertanyent a la cartoixa.

->cartolina

■cartolina

[de l’it. cartolina, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f PAPER Cartó prim, llis i dur, generalment blanc, emprat en targetes, diplomes, etc.

->cartomància

■cartomància

Part. sil.: car_to_màn_ci_a

[de carto- i -mància]

f ESOT Endevinació del futur per mitjà de l’art de tirar les cartes.

->cartomàntic

■cartomàntic -a

ESOT 1 adj Relatiu o pertanyent a la cartomància.

2 m i f Persona que practica la cartomància.

->cartometria

■cartometria

Part. sil.: car_to_me_tri_a

[de carto- i -metria]

f CARTOG Part de la cartografia que s’ocupa del mesurament de distàncies sobre els mapes amb l’ajut de l’escala.

->cartonatge

■cartonatge

[de cartó]

m TECNOL Manufactura del cartó.

->cartoné

■cartoné

Hom.: cartoner

[del fr. cartonée, de cartonner ‘encartonar’]

[pl -és] m GRÀF Cartó emprat per a encartonar.

->cartoner

■cartoner -a

Hom.: cartoné

[de cartó]

m i f Persona que confecciona caixes, sobres, bosses i altres productes de paper, de cartó, etc.

->cartoral

cartoral

[de carta, per analogia amb mots semblants com santoral; 1a FONT: s. XIII]

m ant Cartulari.

->cartoteca

■cartoteca

[de carto- i -teca]

f 1 Col·lecció de mapes.

2 Calaixera per a guardar-hi mapes.

3 Part d’una biblioteca destinada a la col·lecció de mapes.

->cartotecari

cartotecari -ària

m i f BIBLIOT Persona encarregada de tenir cura d’una cartoteca.

->cartre

■cartre

[mot occidental pirinenc, d’origen incert, probablement emparentat amb el basc kartola-k, artolak i el cast. basc cártolas, provinents, segons sembla, del gr. kárta(l)los ‘cistella’; 1a FONT: c. 1880]

m 1 Cove de vímets en què els veremadors buiden les cistelles de la verema.

2 Cove en forma de galleda per a portar fems un animal.

->cartró^1

■cartró^1

[variant de cartó amb repercussió de la r]

m Cartó.

->cartró^2

■cartró^2

[de cartre]

m Cartre petit.

->cartulari

■cartulari

[del b. ll. chartularium, íd., der. de chartŭla ‘escriptura, document’]

m 1 DIPL Llibre que aplega, amb un cert ordre expositiu, documents i còpies de documents relatius a un determinat domini civil o eclesiàstic.

2 HIST 1 A l’imperi romà d’Orient, arxiver palatí.

2 A Itàlia, funcionari civil o eclesiàstic encarregat de la conservació dels documents públics.

3 ant MAR Manifest.

->cartutx

■cartutx

[del cast. cartucho, adaptació del fr. cartouche, pres de l’it. cartoccio, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 ARM Embolcall cilíndric que conté una quantitat determinada d’una substància explosiva.

2 ARM En les armes lleugeres i automàtiques, conjunt de beina i bala travades.

3 Pila de monedes d’una mateixa mena embolcallada amb un tros de paper.

4 Recipient cilíndric canviable d’alguns instruments que conté la matèria per a carregar-los. Un cartutx de tinta, de butà.

5 ELECTROAC Sistema compacte de cinta magnètica preenregistrada, de bobina única, de funcionament continu i en el mateix sentit, amb possibilitat de selecció en tot moment d’un programa qualsevol dels enregistrats.

6 ELECTROT Element recanviable d’un tallacircuit de fusible.

7 FOTOG Envàs compacte de pel·lícula fotogràfica o cinematogràfica.

8 TECNOL Recipient cilíndric o ovalat emprat per al transport pneumàtic de materials petits.

9 cartutx filtrant QUÍM Embolcall cilíndric tancat per una base, fet de cel·lulosa purificada i emprat en treballs de laboratori.

2 ART Vinyeta que consisteix en la imitació plàstica o pictòrica d’un paper de vores cargolades, amb una inscripció.

3 HERÀLD Marc esculpit amb rissos i volutes que envolta un escut.

4 HIST En l’escriptura jeroglífica, disc circular, record del disc solar, que envoltava el nom del faraó.

->cartutxera

■cartutxera

[de cartutx; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Bossa de tela o de cuir per a dur els cartutxos.

2 TÈXT Suport on oscil·len les calques del teler.

->carúncula

■carúncula

[del ll. caruncŭla ‘trosset de carn’]

f 1 ANAT Petita prominència carnosa situada en un òrgan. Carúncula lacrimal.

2 BOT Excrescència que, amb caràcter d’eleosoma i amb funció disseminadora, es desenvolupa al voltant del micròpil d’algunes plantes.

3 ZOOL Excrescència carnosa que presenten certs ocells i certs rèptils i que es dóna principalment al cap i al coll.

->caruncular

■caruncular

[de carúncula]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la carúncula.

2 De la natura d’una carúncula.

->carunculat

■carunculat -ada

[de carúncula]

adj Que té una carúncula o carúncules.

->carura

■carura

[de cara, amb probable influx de figura]

f Fesomia, semblant.

->carussa

■carussa

[de cara^1]

f 1 Cara pàl·lida o demacrada, d’aspecte malaltís. Avui fas carussa.

2 Ganyota.

->carvacrol

■carvacrol

m QUÍM ORG i FARM Fenol derivat del cimè, isòmer del timol, que ocorre en l’oli d’orenga, de farigola i de majorana, i que té una activitat antifúngica i antihelmíntica.

->carvendre

■carvendre

[de car^3 i vendre]

v ant tr 1 Fer pagar cara (alguna cosa).

2 esp Venjar.

->càrving

càrving

m ESPORT 1 Tècnica d’esquí i de surf de neu basada en l’execució de viratges càrving.

2 esquí càrving Esquí d’espàtula i cua més amples que la part central, de cos més estret i menys gruixut que l’esquí alpí clàssic i força més flexible, que permet fer viratges càrving.

3 viratge càrving Viratge molt tancat que hom efectua clavant el cantell dels esquís o de la planxa de neu de manera molt marcada, sense derrapar, i amb el cos inclinat cap al costat cap a on hom gira.

->carxofa

■carxofa

[de l’hispanoàrab ḫaršûfa, ḫuršûfa (àr. ḥáršafa) ‘card mengívol; carxofa’; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 BOT Capítol immatur de la carxofera, carnós, cobert de bràctees imbricades i carnoses a la base, comestibles.

2 p ext Llaç o floc en forma de carxofa.

->carxofar

■carxofar

[de carxofa]

m AGR Camp de carxoferes.

->carxofer

■carxofer

[de carxofa; 1a FONT: 1696, DLac.]

m BOT Carxofera.

->carxofera

■carxofera

[de carxofa]

f BOT i HORT Planta herbàcia perenne de la família de les compostes (Cynara scolymus), força semblant al card, de flors tubuloses de color blau violaci i de capítols grossos carnosos (les carxofes).

->carxot

■carxot

[d’origen incert, probablement d’un moss. qaršâṭ, der. de l’àr. vg. karšän(a) ‘horror; trencadissa, tallada’]

m Clatellada.

->clavaó

■clavaó

Part. sil.: cla_va_ó

[del b. ll. clavatio, -ōnis ‘acció, disposició de clavar’]

f Conjunt dels claus clavats en alguna cosa.

->clavar

■clavar

[del ll. td. clavāre, íd., der. de clavus ‘clau’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Fer entrar a cops de martell (un clau) dins un cos sòlid. Clavar un clau a la paret.

2 màquina de clavar TECNOL Màquina clavadora.

2 tr 1 Introduir (un objecte punxegut) en un altre objecte. Clavar una agulla a la roba. Clavar un punyal al pit.

2 clavar les dents p ext Mossegar.

3 tr 1 Encaixar, inserir (una peça), dins una altra.

2 esp Posar (pedres precioses) dins una muntura adequada. Clavar un robí en or.

4 tr p anal 1 Aplicar, dirigir, fixar, fer, donar, etc., violentament. Clavar un escàndol. Clavar un cop de puny.

2 clavar la porta pels nassos Acomiadar (algú) violentament, amb poca educació.

3 clavar la vista Fixar la vista.

4 clavar per la cara (o pels bigotis) Fer a algú violentament retret d’una cosa.

5 tr 1 Fixar (alguna cosa) per mitjà d’un clau o de claus. Clavar la tapa d’una caixa.

2 p ext Fixar (alguna cosa) en una altra. Clavar un pedaç en un llençol, un botó en un abric.

3 clavar un mirall (o un quadre, etc.) a la paret Penjar-l’hi per mitjà d’un clau o d’uns quants.

4 restar clavat en terra de por (o d’esbalaïment, etc.) Restar sense poder actuar per alguna d’aquestes sensacions.

6 tr col·loq Posar, aplicar, col·locar.

7 tr col·loq Cobrar a algú (una quantitat de diners excessiva) per alguna cosa. En aquell bar ens van clavar deu euros per un entrepà.

8 pron Posar-se a fer alguna cosa, especialment amb un gran delit. Es va clavar a córrer, a riure, a plorar.

9 pron col·loq Menjar o beure (alguna cosa). Es va clavar un plat de cigrons i un got de vi.

10 tr ADOB Fixar, per mitjà de claus, les pells humides sobre uns marcs o uns quadres de fusta de manera que en assecar-se restin tesades, i així, en desclavar-les, un cop seques, quedin planes, sense fer bosses ni amb les vores cargolades.

11 pron MAR Encallar-se un vaixell d’una manera tal, que resti com agafat al fons.

12 pron MOT Encallar-se el pistó al cilindre per un augment excessiu de la temperatura de les superfícies en fricció, a causa de la manca de lubrificació, que provoca la fusió i la soldadura dels metalls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clavar

GERUNDI: clavant

PARTICIPI: clavat, clavada, clavats, clavades

INDICATIU PRESENT: clavo, claves, clava, clavem, claveu, claven

INDICATIU IMPERFET: clavava, clavaves, clavava, clavàvem, clavàveu, clavaven

INDICATIU PASSAT: claví, clavares, clavà, clavàrem, clavàreu, clavaren

INDICATIU FUTUR: clavaré, clavaràs, clavarà, clavarem, clavareu, clavaran

INDICATIU CONDICIONAL: clavaria, clavaries, clavaria, clavaríem, clavaríeu, clavarien

SUBJUNTIU PRESENT: clavi, clavis, clavi, clavem, claveu, clavin

SUBJUNTIU IMPERFET: clavés, clavessis, clavés, clavéssim, clavéssiu, clavessin

IMPERATIU: clava, clavi, clavem, claveu, clavin

->clavari

■clavari -ària

[possiblement d’un ll. td. *clavarius, íd., o possible catalanització d’un moss. clavair; 1a FONT: 1342]

1 m i f Persona que té a càrrec seu les claus d’un lloc de confiança, sobretot d’una corporació, especialment de la caixa on hom guarda els diners comunals.

2 m HIST Tresorer, funcionari de l’administració municipal gremial i baronial catalana responsable de les finances.

3 m A les Illes Balears i al País Valencià, cap o president d’una confraria, d’un gremi, encarregat de presidir-ne les festes patronals.

->clavaria

■clavaria

Part. sil.: cla_va_ri_a

[de clavari; 1a FONT: s. XVI]

f 1 Càrrec de clavari; clavariat.

2 Llibre de comptes on hom assentava les entrades i les sortides i les definicions de comptes del clavari.

->clavària

■clavària

Part. sil.: cla_và_ri_a

f BOT Bolet de la família de les clavariàcies, del grup dels afil·loforats.

->clavariàcies

clavariàcies

Part. sil.: cla_va_ri_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de fongs del grup dels afil·loforats, de carpòfors més o menys carnosos, erectes, en forma de porra, o poc o molt ramificats, revestits per l’himeni.

2 sing Fong de la família de les clavariàcies.

->clavariat

■clavariat

Part. sil.: cla_va_ri_at

[de clavari]

m Càrrec de clavari.

->clavariessa

■clavariessa

Part. sil.: cla_va_ri_es_sa

[de clavària]

f Clavària d’una confraria, d’un gremi.

->clavat

■clavat -ada

[de clavar]

1 adj col·loq Molt semblant, idèntic. Aquest noi és clavat a l’avi. Aquells bessons són clavats.

2 adj 1 Molt ajustat, a mida. Aquesta jaqueta et ve clavada.

2 Exacte. Són les dotze clavades.

3 adj OFIC Dit de les sabates no cosides, sinó fixades per mitjà de claus.

4 m Conjunt de claus clavats en una construcció, en un vaixell, etc.

->clavecí

■clavecí

[del fr. clavecin, íd.]

m MÚS Instrument de teclat i de cordes pinçades de la família de l’espineta i del virginal.

->clavecinista

■clavecinista

[de clavecí]

m i f MÚS Tocador de clavecí.

->claveguera

■claveguera

[del ll. vg. *clavacaria, convergència, respectivament, de les formes del ll. arcaic i el ll. td. clavaca i cluacaria, variants del ll. cl. cloāca, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 CONSTR Conducte subterrani per a recollir les aigües pluvials o fecals dels carrers i dels edificis d’una població i conduir-les a la xarxa general de sanejament o, en els llocs sense urbanitzar, a una fossa sèptica.

2 fig Lloc on aflueixen les coses i les persones més vils.

3 Forat que hi ha a les parets dels horts perquè hi passi l’aigua quan plou.

->clavegueram

■clavegueram

[de claveguera]

m CONSTR Conjunt de les clavegueres d’una població.

->clavegueró

■clavegueró

[de claveguera; 1a FONT: 1803, DEst.]

m CONSTR Conducte que recull les aigües brutes o de pluja d’una casa des del peu del baixant i les porta a la claveguera del carrer o a una fossa sèptica.

->clavell

■clavell

[l’aplicació del nom a la flor prové de la semblança per l’olor i la forma al clavell o clau^1 ‘espècia aromàtica’; 1a FONT: 1398]

m 1 BOT i JARD 1 Flor de la clavellina.

2 Clavellina.

3 clavell boscà Nom aplicat als clavells silvestres.

4 clavell d’agost Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Tagetes erecta), de flors de color groc o ataronjat, d’olor penetrant, agrupades en capítols globulars.

5 clavell d’ase (o de blat) Niella.

6 clavell de moro Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Tagetes patula), de fulles pinnatisectes i de capítols florals solitaris i terminals grocs o de color de taronja.

7 clavell de paper Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Zinnia elegans), de fulles oposades, ovatocordiformes, i de capítols terminals solitaris de receptacle cònic o cilíndric.

8 clavell de pastor Planta herbàcia perenne de la família de les cariofil·làcies (Dianthus seguieri), cespitosa, de flors de calze llarg i corol·la purpúria o rosàcia.

9 clavell de pom Planta herbàcia perenne de la família de les cariofil·làcies (Dianthus barbatus), de fulles lanceolades i de flors vermelles o porprades amb un calicle d’esquames ovades i arestades.

10 clavell de trenta Planta herbàcia de la família de les cariofil·làcies (Dianthus sinensis), de fulles lanceolades i de flors simples o dobles, rosades o violades, diversament clapejades.

11 clavell muntanyenc Planta herbàcia perenne de la família de les cariofil·làcies (Dianthus carthusianorum), de fulles linears acuminades amb glomèruls terminals de flors purpurines.

2 TÈXT En les màquines de filar jute i en les metxeres del cotó, pilot de caps fluixos que es produeix damunt l’aranya per l’aturada de les pues.

3 clavell d’espècia (o simplement clavell) ALIM Espècia molt aromàtica i de sabor delicat que consisteix en els pistils deshidratats de les flors de claveller.

->clavella

clavella

[de clau^1]

f SUR Tros de fusta on hom recolza el carrac per a escairar-lo o el tap per a escapçar-lo.

->clavellada

■clavellada

[de clau^1]

f ICT Rajada punxosa.

->claveller

■claveller

[de clavell]

m BOT i JARD Arbre perennifoli de la família de les mirtàcies (Syzygium aromaticum), de fulles lanceolades i lluents i de flors abundants, petites i oloroses, que proporcionen el clavell o clau d’espècia.

->clavellera

■clavellera

[de clavell]

f BOT Clavellet.

->clavellet

■clavellet

[de clavell]

m BOT 1 Planta herbàcia perenne de la família de les cariofil·làcies (Dianthus hispanicus), de fulles linears o lanceolato-linears, flors d’un rosa purpuri i fruit capsular.

2 clavellet de Sant Isidre Planta herbàcia perenne de la família de les cariofil·làcies (D. plumarius), de fulles basals, linears, i flors grosses, fragants, de colors diversos, conreada com a ornamental.

->clavellina

■clavellina

[de clavell; 1a FONT: 1640]

f 1 BOT i JARD 1 Planta herbàcia perenne de la família de les cariofil·làcies (Dianthus caryophyllus), de fulles oposades glauques i de flors grosses (els clavells) de calze tubulós.

2 Planta subllenyosa de la família de les cariofil·làcies (Dianthus fimbriatus), de fulles linears i flors solitàries o en grups de dues o tres, situades a l’extrem de tiges llargues i esveltes.

3 p ext Clavell petit.

4 clavellina d’aire Planta epifítica de la família de les bromeliàcies (Tillandsia polystachia), formada per una roseta de fulles rígides i flors violàcies agrupades en espigues planes reunides en panícula erecta.

5 clavellina de mort Boixac de jardí.

2 ZOOL Equinoderm pelmatozou de la classe dels crinoïdeus (Antedon mediterranea), proveït de cirrus que li permeten de fixar-se a les roques o en altres objectes submergits.

->clavellinera

■clavellinera

[de clavellina]

f En les cases de poble i de pagès, pedrisset que surt cosa d’un pam i mig a cada banda de finestra, arran de l’ampit.

->clavenda

■clavenda

[alteració de cloenda]

f FUST Post llisa o motllurada que, encadellada dins un bastiment adequat, constitueix la part principal d’una porta.

->claver

■claver -a

[del ll. td. clavarius, íd.]

1 m i f clavari 1.

2 m clauer 2.

->clavera

■clavera

[de clau^1]

f 1 Post amb alguns claus per a penjar-hi roba o altres coses.

2 Forat per a posar-hi un clau.

3 Motlle emprat per a fabricar manualment la cabota dels claus.

4 AGR Claveró.

->claveró

claveró

[de clau^1; 1a FONT: 1801]

m AGR Clot llarguer fet per a plantar-hi arbres o ceps, o bé a les vinyes entre rengle i rengle de ceps per a colgar-hi els fems i adobar la terra.

->claveta

■claveta

f TECNOL 1 Clavilla.

2 Xaveta.

->clavetaire

■clavetaire

Part. sil.: cla_ve_tai_re

[de clau^1; 1a FONT: 1696, DLac.]

m i f Persona que fa o ven claus o altres tiges de ferro per a clavar.

->clavetejar

■clavetejar

[de clau^1; 1a FONT: c. 1800]

v tr Guarnir de claus.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clavetejar

GERUNDI: clavetejant

PARTICIPI: clavetejat, clavetejada, clavetejats, clavetejades

INDICATIU PRESENT: clavetejo, claveteges, claveteja, clavetegem, clavetegeu, clavetegen

INDICATIU IMPERFET: clavetejava, clavetejaves, clavetejava, clavetejàvem, clavetejàveu, clavetejaven

INDICATIU PASSAT: clavetegí, clavetejares, clavetejà, clavetejàrem, clavetejàreu, clavetejaren

INDICATIU FUTUR: clavetejaré, clavetejaràs, clavetejarà, clavetejarem, clavetejareu, clavetejaran

INDICATIU CONDICIONAL: clavetejaria, clavetejaries, clavetejaria, clavetejaríem, clavetejaríeu, clavetejarien

SUBJUNTIU PRESENT: clavetegi, clavetegis, clavetegi, clavetegem, clavetegeu, clavetegin

SUBJUNTIU IMPERFET: clavetegés, clavetegessis, clavetegés, clavetegéssim, clavetegéssiu, clavetegessin

IMPERATIU: claveteja, clavetegi, clavetegem, clavetegeu, clavetegin

->clavetejat

clavetejat -ada

[de clavetejar]

adj HERÀLD Dit del casc o de mobles (ferradura, collar, etc.) amb claus d’un esmalt diferent.

->claveter

■claveter -a

[de clau^1]

m i f Clavetaire.

->claveteria

■claveteria

Part. sil.: cla_ve_te_ri_a

[de claveter]

f Fàbrica o comerç de claus i altres tiges de ferro per a clavar.

->clavi-

■clavi-

Forma prefixada del mot llatí clava, que significa ‘bastó gros’. Ex.: claviforme, clavíger.

->clàvia

■clàvia

Part. sil.: clà_vi_a

[de clavilla, amb pronúncia ieista i retrocés d’accent com en altres casos de formació de hiat (cf. eina, beina, feina, cuina, roina, abans aïna, baïna, faena, coïna, roïna)]

f 1 Clavilla, especialment la que, en un fusell o una barra que hom introdueix per un cap en el forat d’un objecte (roda, jou, etc.), s’hi clava travessant-lo a fi que no pugui escapar-se.

2 BOT Arrel mestra d’un arbre.

->clavicèmbal

■clavicèmbal

[de l’it. clavicembalo, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m MÚS Clavecí.

->clavíceps

clavíceps

m pl BOT Gènere de fongs pirenomicets de l’ordre de les clavicipitals (Claviceps sp), paràsit de flors, sobretot de gramínies, que produeixen conidis que els insectes dispersen.

->clavicímbol

clavicímbol

[variant de clavicèmbal; 1a FONT: 1803, DEst.]

m MÚS Clavecí.

->clavicipitals

■clavicipitals

f pl BOT Ordre d’ascomicets de la subclasse de les pirenomicètides, amb ascs cilíndrics i allargats proveïts d’un obturador apical gruixut.

->clavicordi

■clavicordi

[de l’it. clavicordio, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m MÚS Instrument de cordes percudides, amb teclat, consistent en una caixa rectangular a l’interior de la qual les cordes, estirades perpendicularment a les tecles, són generalment inferiors en nombre a aquestes.

->clavicordista

■clavicordista

[de clavicordi]

m i f Persona que toca el clavicordi.

->clavícula

■clavícula

[del ll. clavicŭla ‘claueta’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f ANAT Os llarg i parió, en forma d’essa allargada, situat en la part anterior i superior del tòrax, entre l’estèrnum i l’omòplat, amb els quals s’articula.

->clavicular

■clavicular

[de clavícula]

adj Relatiu o pertanyent a la clavícula.

->claviculat

■claviculat -ada

[de clavícula]

adj 1 ANAT Que té clavícules.

2 HERÀLD Dit de la peça o la figura, generalment la creu, amb els caps acabats en forma d’ull de clau antiga.

->claviculo-

■claviculo-

Forma prefixada del mot llatí clavicula, que significa ‘claueta’ i que indica connexió amb les clavícules. Ex.: claviculohumeral.

->claviforme

■claviforme

[de clavi- i -forme]

adj 1 Que té la forma d’un clau.

2 BOT Que té la forma de clava, de porra o de mà de morter. Asc claviforme.

->clavíger

■clavíger -a

[de clavi- i -ger]

adj Que porta una clava.

->clavilla

■clavilla

[del ll. clavicŭla ‘claueta’; 1a FONT: 1465]

f 1 1 Tros de fusta o de metall cilíndric o lleugerament cònic que es clava en un forat fet en un objecte.

2 ELECTROT Peça aïllant amovible, amb un contacte metàl·lic o uns quants que poden ésser introduïts en els alvèols d’una presa de corrent a fi d’establir una connexió elèctrica.

3 MAR Petita barra de ferro, de bronze o de fusta que, posada en un dels forats d’un claviller, serveix per a fermar-hi un cap.

4 MAR Cadascuna de les manetes tornejades que en un nombre indefinit envolten la roda del timó i serveixen per a girar-la amb comoditat.

5 MÚS Peça cilindrocònica dels instruments de corda, feta de fusta, de metall o de vori, a la qual són cargolades les cordes, amb la finalitat d’estirar-les o d’afluixar-les i de deixar-les subjectes en l’afinació volguda.

6 TECNOL Peça cilíndrica o lleugerament cònica que hom utilitza en molts dispositius o muntatges de mecànica fina per tal d’immobilitzar en sentit transversal dues o més peces superposades.

2 ANAT Turmell.

->clavillar^1

■clavillar^1

[de clavilla]

1 adj Dit de l’os del turmell.

2 m ANAT Turmell.

->clavillar^2

■clavillar^2

Hom.: clevillar

[v. clavillar^1]

v tr Posar clavilles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clavillar

GERUNDI: clavillant

PARTICIPI: clavillat, clavillada, clavillats, clavillades

INDICATIU PRESENT: clavillo, clavilles, clavilla, clavillem, clavilleu, clavillen

INDICATIU IMPERFET: clavillava, clavillaves, clavillava, clavillàvem, clavillàveu, clavillaven

INDICATIU PASSAT: clavillí, clavillares, clavillà, clavillàrem, clavillàreu, clavillaren

INDICATIU FUTUR: clavillaré, clavillaràs, clavillarà, clavillarem, clavillareu, clavillaran

INDICATIU CONDICIONAL: clavillaria, clavillaries, clavillaria, clavillaríem, clavillaríeu, clavillarien

SUBJUNTIU PRESENT: clavilli, clavillis, clavilli, clavillem, clavilleu, clavillin

SUBJUNTIU IMPERFET: clavillés, clavillessis, clavillés, clavilléssim, clavilléssiu, clavillessin

IMPERATIU: clavilla, clavilli, clavillem, clavilleu, clavillin

->claviller

■claviller

[de clavilla]

m 1 Peça de forma variable amb forats per a col·locar-hi les clavilles.

2 AGR Part anterior del timó de l’arada, on hi ha forats que serveixen per a ficar-hi les clavilles.

3 MAR Post gruixuda per a col·locar-hi les clavilles, que hom posa a la part inferior dels obencs, a l’orla o a la barana dels perpals.

4 MÚS Peça de fusta dels instruments de corda on són fixades les clavilles.

->clavilló

■clavilló

[de clavilla]

m ICT Escatós.

->claviorgue

■claviorgue

Part. sil.: cla_vi_or_gue

[cpt. analògicament de clavi(cèmbal) o clavi(cordi) i orgue]

m MÚS Instrument resultant de la combinació d’un orgue petit i d’un instrument de cordes amb teclat.

->clavó

■clavó

m Clau de canya foradada, sense dents, que s’adapta al piu d’alguns panys de cop.

->clavulànic

clavulànic, àcid

QUÍM ORG i FARM Substància oliosa, de fórmula C8H9NO5, emprada en medicina com a antibiòtic en el tractament de malalties infeccioses produïdes per gèrmens productors de β-lactamases.

->clàxon

■clàxon

[de l’angl. klaxon (1910), marca registrada, nom de la firma nord-americana que fabricava aquesta botzina, inspirat en el gr. klágxon, imperatiu aorist del verb klázō ‘ressonar’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 Dispositiu que produeix un so fort i estrident en imprimir un moviment de rotació a una peça que posa en vibració una membrana.

2 AUT Botzina elèctrica d’alta freqüència.

->clearing

clearing* [klíɾiŋ]

[angl ] m ECON Compensació dels crèdits, els dèbits i el comerç internacional entre dos o més països que no posseeixen moneda convertible.

->clec

■clec

m 1 Onomatopeia per a representar un soroll sec.

2 Botó de pressió.

3 Cleca.

->cleca

■cleca

[d’origen onomatopeic]

f pop Bufetada, clatellada.

->cleda

■cleda

[del cèlt. kleta, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 Clos fet amb llistons, canyes, etc., per a tancar-hi bestiar, aviram i d’altres animals domèstics.

2 Tanca de fusta mòbil feta amb llistons o bastons que hom col·loca en el portal d’un corral o d’una pleta.

3 Tanca feta amb llistons per a guardar-hi criatures petites; parc.

4 fig Si de l’Església.

5 fig Llar, casa pairal. Tornar a la cleda.

6 HIST MIL Obra de fortificació que devia consistir en un tancat de fustes i rama, destinat a protegir persones i ginys de guerra dels trets dels enemics, especialment dels assetjats.

->cledissa

cledissa

f HIST MIL cleda 6.

->clefta

clefta

m HIST Cadascun dels grecs irregulars que, durant la dominació turca, s’uniren en bandes a les muntanyes per lluitar contra els turcs.

->clemàstecs

■clemàstecs

[del gr. kremastḗr ‘penjador’; alterat en un ll. vg. *cremasclum, donà l’ant. cremascles, i alterat després en cremacŭlum, donà cremalls; 1a FONT: 1803, DEst.]

m pl Cadena amb ganxos, penjada a la xemeneia de la llar, que serveix per a penjar-hi les olles, els perols, etc., que hom ha de posar a escalfar al foc de la llar.

->clemastina

clemastina

f QUÍM ORG i FARM Antihistamínic H1 de fórmula C21H26ClNO, que serveix per al control de la simptomatologia al·lèrgica, sobretot com a profilàctic.

->clemàtide

■clemàtide

f BOT Nom de les diferents espècies del gènere Clematis, plantes llenyoses o herbes pertanyents a la família de les ranunculàcies.

->clemència

■clemència

Part. sil.: cle_mèn_ci_a

[del ll. clementia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f Disposició a perdonar, a disminuir la pena, a moderar el rigor de la justícia.

->clement

■clement

[del ll. clemens, -ntis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Que usa de clemència.

->clementí

■clementí -ina

adj Relatiu o pertanyent als papes anomenats Climent.

->clementina

■clementina

[de clement]

adj f i f AGR Dit de la mandarina fruit del clementiner.

->clementiner

■clementiner

[de clementina]

m AGR Arbre fruiter híbrid del mandariner i del taronger amarg, els fruits del qual són les clementines.

->clementment

■clementment

[de clement]

adv Amb clemència.

->clenxa

■clenxa

[d’origen incert, sembla pròpiament der. de clenxar ‘separar els cabells’, que podria provenir d’un verb *clenticare ‘inclinar, dominar (el cabell)’, d’origen preromà, indoeuropeu; 1a FONT: c. 1370]

f 1 Ratlla al llarg de la qual resta al descobert la pell del cap, que hom fa en els cabells tirant els d’una banda cap a l’un costat i els de l’altra cap al costat oposat. Fer-se la clenxa.

2 p anal Ratlla de color diferent que hi ha al cap o el coll d’un animal.

->clenxador

■clenxador

m Pua que usaven les dones per a partir-se la clenxa.

->clenxar

■clenxar

[de clenxa; 1a FONT: c. 1390]

v tr Fer la clenxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clenxar

GERUNDI: clenxant

PARTICIPI: clenxat, clenxada, clenxats, clenxades

INDICATIU PRESENT: clenxo, clenxes, clenxa, clenxem, clenxeu, clenxen

INDICATIU IMPERFET: clenxava, clenxaves, clenxava, clenxàvem, clenxàveu, clenxaven

INDICATIU PASSAT: clenxí, clenxares, clenxà, clenxàrem, clenxàreu, clenxaren

INDICATIU FUTUR: clenxaré, clenxaràs, clenxarà, clenxarem, clenxareu, clenxaran

INDICATIU CONDICIONAL: clenxaria, clenxaries, clenxaria, clenxaríem, clenxaríeu, clenxarien

SUBJUNTIU PRESENT: clenxi, clenxis, clenxi, clenxem, clenxeu, clenxin

SUBJUNTIU IMPERFET: clenxés, clenxessis, clenxés, clenxéssim, clenxéssiu, clenxessin

IMPERATIU: clenxa, clenxi, clenxem, clenxeu, clenxin

->clenxinar

■clenxinar

[deriv. de clenxa amb probable influx de pentinar]

v tr Fer la clenxa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clenxinar

GERUNDI: clenxinant

PARTICIPI: clenxinat, clenxinada, clenxinats, clenxinades

INDICATIU PRESENT: clenxino, clenxines, clenxina, clenxinem, clenxineu, clenxinen

INDICATIU IMPERFET: clenxinava, clenxinaves, clenxinava, clenxinàvem, clenxinàveu, clenxinaven

INDICATIU PASSAT: clenxiní, clenxinares, clenxinà, clenxinàrem, clenxinàreu, clenxinaren

INDICATIU FUTUR: clenxinaré, clenxinaràs, clenxinarà, clenxinarem, clenxinareu, clenxinaran

INDICATIU CONDICIONAL: clenxinaria, clenxinaries, clenxinaria, clenxinaríem, clenxinaríeu, clenxinarien

SUBJUNTIU PRESENT: clenxini, clenxinis, clenxini, clenxinem, clenxineu, clenxinin

SUBJUNTIU IMPERFET: clenxinés, clenxinessis, clenxinés, clenxinéssim, clenxinéssiu, clenxinessin

IMPERATIU: clenxina, clenxini, clenxinem, clenxineu, clenxinin

->clepsa

■clepsa

[d’origen expressiu, probable combinació d’elements formals i semàntics de mots com closca, capça ‘capdamunt d’un cos’ i clapa; 1a FONT: 1864, DLab.]

f 1 col·loq Part alta del cap, closca del cap. No és ben calb, però se li veu la clepsa.

2 fig Intel·ligència. Ésser dur de clepsa.

->clepsidra

■clepsidra

f CRON Instrument per a mesurar el temps, basat en els diferents nivells assolits per l’aigua continguda en un recipient en passar a un altre a través d’un petit orifici.

->clepto-

■clepto-

Forma prefixada del mot grec kléptō, que significa ‘robar’. Ex.: cleptomania, cleptofòbia.

->cleptobiosi

cleptobiosi

Part. sil.: clep_to_bi_o_si

f ECOL Relació de semiparasitisme entre alguns insectes o certs ocells i diferents animals d’altres espècies, els quals s’apropien de llurs nius.

->cleptofòbia

cleptofòbia

Part. sil.: clep_to_fò_bi_a

f PSIQ Por morbosa de cometre furt o d’ésser culpat de lladre injustament.

->cleptòman

■cleptòman -a

[de clepto- i -man; 1a FONT: 1926, DCVB.]

adj i m i f Que pateix de cleptomania.

->cleptomania

■cleptomania

Part. sil.: clep_to_ma_ni_a

[de clepto- i -mania; 1a FONT: c. 1925]

f PSIQ Impulsió obsessiva a robar.

->clerc

clerc

m ant Clergue.

->clerecia

■clerecia

Part. sil.: cle_re_ci_a

[deriv. romànic i semiculte del ll. clericus ‘clergue’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f CRIST 1 clericat 2.

2 Conjunt dels clergues que assisteixen a una cerimònia religiosa.

->clergat

■clergat

[derivat recent i arbitrari de clergue]

m CRIST clericat 2.

->clergue

■clergue

[del ll. clērĭcus, der. del ll. td. clerus ‘clero’, i aquest, del gr. klẽros ‘part rebuda en sort’, calc de l’hebreu naḥalah ‘el lot de cada u’, aplicat als levites; 1a FONT: 1137]

m CRIST 1 Segons el dret canònic, home destinat al servei de Déu que ha rebut ordes sagrats.

2 clergue regular Membre de diverses corporacions clericals que en professa els vots religiosos i viu en comunitat, compromès espiritualment en un treball pastoral conjunt.

->clergyman

clergyman* [klɛ́rdʒimən]

[mot angl., compost de clergy ‘clergue’ i man ‘home’]

m INDUM Mot anglès que significa ‘clergue’ usat per a indicar el vestit de capellà compost de jaqueta i pantalons, negres o foscs, camisa negra i collet blanc.

->clerical

■clerical

[del ll. clericalis, íd.; 1a FONT: 1390]

adj 1 CRIST Relatiu o pertanyent al clericat.

2 Favorable al clericat, especialment en política.

3 Pertanyent al clericalisme com a partit. El partit clerical.

->clericalisme

■clericalisme

[de clerical]

m Terme pejoratiu que designa la intromissió del clericat en els afers polítics.

->clericalment

■clericalment

[de clerical]

adv D’una manera clerical.

->clericat

■clericat

[del b. ll. clericatus, íd.; 1a FONT: 1399]

m 1 Dignitat, estat, de clergue.

2 CRIST Estament eclesiàstic dels clergues.

->clero

■clero

m CRIST 1 clericat 2.

2 Conjunt dels clergues; clerecia.

->cleruc

cleruc

m HIST Colon d’una cleruquia.

->cleruquia

■cleruquia

Part. sil.: cle_ru_qui_a

f HIST Colònia establerta per l’estat atenès en territoris confiscats a nacions sotmeses.

->cleta

■cleta

[variant de l’ant. creta (v. escletxa)]

f Escletxa.

->cletxa

■cletxa

[variant de cleta (v. escletxa)]

f Escletxa.

->clevill

clevill

[metàtesi de clivell]

m dial Clivell.

->clevillar

clevillar

Hom.: clavillar v

v tr i pron dial Clivellar.

->clic

■clic

[d’origen onomatopeic]

m 1 FON So especial produït per una oclusió palatal, labial o dental, i una altra de velar. Llengua de clic.

2 INFORM Acció de clicar. Fer (un) clic. Fes dos clics en aquesta icona.

->clicar

■clicar

v INFORM 1 intr Prémer i deixar anar ràpidament un dels botons del ratolí sense moure la busca del punt de la pantalla seleccionat. Clicar amb el botó dret.

2 tr Clicar una icona, un programa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clicar

GERUNDI: clicant

PARTICIPI: clicat, clicada, clicats, clicades

INDICATIU PRESENT: clico, cliques, clica, cliquem, cliqueu, cliquen

INDICATIU IMPERFET: clicava, clicaves, clicava, clicàvem, clicàveu, clicaven

INDICATIU PASSAT: cliquí, clicares, clicà, clicàrem, clicàreu, clicaren

INDICATIU FUTUR: clicaré, clicaràs, clicarà, clicarem, clicareu, clicaran

INDICATIU CONDICIONAL: clicaria, clicaries, clicaria, clicaríem, clicaríeu, clicarien

SUBJUNTIU PRESENT: cliqui, cliquis, cliqui, cliquem, cliqueu, cliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: cliqués, cliquessis, cliqués, cliquéssim, cliquéssiu, cliquessin

IMPERATIU: clica, cliqui, cliquem, cliqueu, cliquin

->clido-

■clido-

Forma prefixada del mot grec kleís, -idós, que significa ‘clau’ i indica connexió o relació amb la clavícula. Ex.: clidohioide, clidosternal.

->client

■client -a

Part. sil.: cli_ent

[del ll. cliens, -ntis ‘protegit’; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 m i f 1 A l’antiga Roma, persona lliure sota la protecció d’un patrici, al qual era jurídicament lligat i a qui devia respecte i ajut durant les eleccions.

2 p anal Persona que es posava sota la protecció d’un altre.

2 m i f 1 Persona que usa habitualment els serveis d’un professional.

2 esp Persona de qui un advocat defensa un plet, la causa.

3 m i f Persona que habitualment fa les compres o se serveix en un establiment obert al públic. Els clients d’una sastreria.

4 m INFORM 1 Ordinador que, en una xarxa informàtica, es comunica amb un servidor del qual obté informació, serveis o recursos diversos.

2 Programa informàtic que sol·licita informació, serveis o recursos diversos a un servidor.

->clientela

■clientela

Part. sil.: cli_en_te_la

[de client; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Conjunt de clients.

->clientelisme

■clientelisme

Part. sil.: cli_en_te_lis_me

m POLÍT Pràctica política o social basada en l’afavoriment de determinades persones, grups, etc. amb protecció econòmica i social o privilegis, com a compensació al suport polític o electoral.

->clima

■clima

[del ll. clima, -ătis, i aquest, del gr. klíma ‘curvatura de la terra des de l’equador al pol’ i ‘cada regió en què es dividia aquesta superfície’, der. de klínō ‘inclinar’; 1a FONT: 1507]

m 1 CLIMAT Conjunt de condicions normals que caracteritzen l’atmosfera d’un lloc determinat. Clima alpí.

2 fig Conjunt de circumstàncies enmig de les quals s’esdevé un fet, atmosfera; ambient. Un clima d’amistat.

->climaciàcies

climaciàcies

Part. sil.: cli_ma_ci_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les brials integrada per molses de caulidis estoliniformes i ramificacions dendroides.

2 sing Molsa de la família de les climaciàcies.

->climàcic

■climàcic -a

adj GEOBOT Relatiu o pertanyent a la clímax.

->climat-

climat-

Forma prefixada del mot grec klíma, -atos, que significa ‘inclinació, regió, clima’. Ex.: climàtic.

->climateri

■climateri

[del ll. climacter, -ēris ‘període humà de crisi’, i aquest, del gr. klimactḗr, -ẽros ‘esglaó, grau; crisi’, der. de klĩmax ‘escala, gradació’]

m FISIOL Crisi endocrina i vegetativa que es caracteritza per una sèrie de fenòmens que afecten tot l’organisme, deguts primordialment a la claudicació ovàrica.

->climatèric

■climatèric -a

[del ll. climactērĭcus, -a, -um, íd., i aquest, del gr. klimatērikós, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Relatiu o pertanyent al climateri.

2 p ext Relatiu o pertanyent a qualsevol moment crític de la vida d’una persona.

->climàtic

■climàtic -a

[de clima]

adj Relatiu o pertanyent al clima.

->climatització

■climatització

Part. sil.: cli_ma_tit_za_ci_ó

[de climatitzar]

f TERMOT Condicionament d’aire, per a aconseguir en un local, un vehicle, etc., unes característiques de temperatura i d’humitat agradables al cos humà.

->climatitzar

■climatitzar

[de clima]

v tr TERMOT Efectuar la climatització d’un local, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: climatitzar

GERUNDI: climatitzant

PARTICIPI: climatitzat, climatitzada, climatitzats, climatitzades

INDICATIU PRESENT: climatitzo, climatitzes, climatitza, climatitzem, climatitzeu, climatitzen

INDICATIU IMPERFET: climatitzava, climatitzaves, climatitzava, climatitzàvem, climatitzàveu, climatitzaven

INDICATIU PASSAT: climatitzí, climatitzares, climatitzà, climatitzàrem, climatitzàreu, climatitzaren

INDICATIU FUTUR: climatitzaré, climatitzaràs, climatitzarà, climatitzarem, climatitzareu, climatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: climatitzaria, climatitzaries, climatitzaria, climatitzaríem, climatitzaríeu, climatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: climatitzi, climatitzis, climatitzi, climatitzem, climatitzeu, climatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: climatitzés, climatitzessis, climatitzés, climatitzéssim, climatitzéssiu, climatitzessin

IMPERATIU: climatitza, climatitzi, climatitzem, climatitzeu, climatitzin

->climato-

■climato-

Forma prefixada del mot grec klíma, -atos, que significa ‘inclinació, regió, clima’. Ex.: climatologia.

->climatòleg

■climatòleg -òloga

m i f Persona versada en climatologia.

->climatologia

■climatologia

Part. sil.: cli_ma_to_lo_gi_a

Cp. meteorologia i clima 1

[de climato- i -logia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f Ciència del clima, que estudia els factors que el produeixen, els seus elements, la seva distribució sobre la superfície de la Terra i la influència sobre els éssers vius.

->climatològic

■climatològic -a

[de climatologia]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la climatologia.

2 Climàtic.

->climatoteràpia

climatoteràpia

Part. sil.: cli_ma_to_te_rà_pi_a

[de climato- i -teràpia]

f Tractament terapèutic fonamentat en la creença dels efectes curatius del clima de certs indrets.

->clímax

■clímax

[del gr. klĩmax, -akos, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 f GEOBOT Etapa final estable vers la qual tendeixen a evolucionar la vegetació i el sòl sotmesos a uns determinats factors ambientals, sobretot climàtics.

2 m 1 LIT i CIN Acció ascendent que crea una situació tensa en la qual ha estat acumulat un gran nombre d’efectes expressius i conceptuals i on hom comença a plantejar les solucions a la trama de l’obra.

2 p ext Moment culminant d’un procés.

3 f RET Figura retòrica que consisteix a augmentar la força i la intensitat del discurs, seguint una gradació ascendent.

->climentenc

climentenc -a

adj i m i f Climentó.

->climentó

climentó -ona

adj i m i f De Sant Climent de Llobregat (Baix Llobregat).

->climograma

■climograma

[de clim(at)o- i -grama]

m CLIMAT Diagrama en què són representades les dades de temperatures (ordenades) i precipitacions (abscisses) mensuals d’una localitat.

->clin

■clin

[variant de crin]

m [o f] Crin.

->clin-

■clin-

Forma prefixada del mot grec klínē, que significa ‘llit’, ‘inclinació’. Ex.: clinartrosi.

->clina^1

■clina^1

f 1 ECOL Gradació contínua en un caràcter o uns caràcters mesurables dins una població d’una sola espècie que reflecteixen uns determinats gradients ecològics.

2 GEOMORF Carena.

->clina^2

■clina^2

f Crina.

->clinant

clinant

m BOT Receptacle dels capítols de les plantes de la família de les compostes.

->clindamicina

clindamicina

f QUÍM ORG i FARM Antibiòtic semisintètic, estable en medi àcid derivat de la lincomicina, emprat en infeccions anaeròbiques i per estafilococs.

->clini-

■clini-

Forma prefixada del mot grec klínē, que significa ‘llit’, ‘inclinació’. Ex.: clinícola.

->clínic

■clínic -a

[del ll. clinicus, -a, -um, íd., i aquest, del gr. klinikós, íd., der. de klínō ‘inclinar-se, jeure’]

1 adj Que és administrat o que té lloc prop del llit del malalt.

2 MED 1 adj Relatiu o pertanyent a la clínica.

2 f Ensenyament mèdic per a l’examen i el tractament dels malalts en presència dels estudiants.

3 f p ext Departament dels hospitals destinat a l’ensenyament dels estudiants.

4 f Establiment sanitari en què hom atén un cert nombre de malalties.

5 m i f Metge que estudia les malalties i n’estableix les diagnosis per l’examen directe dels malalts.

6 f Conjunt de símptomes i de signes que configuren una malaltia.

3 m pl HIST ECL Cristians que no es feien batejar fins al moment de la mort, o almenys en edat molt avançada, ja fos per por de les persecucions o per eludir l’austeritat que comportava el fet d’ésser cristià.

4 baptisme clínic CRIST Baptisme administrat al moment de la mort.

->-clínic

-clínic -clínica

Forma sufixada del mot grec klínē, que significa ‘llit, inclinació’. Ex.: aclínic.

->clínicament

clínicament

[de clínic]

adv MED En l’aspecte clínic.

->clinícola

clinícola

adj ECOL Que habita sobre superfícies inclinades.

->clínids

■clínids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels perciformes, representada a la Mediterrània per la rabosa argentada.

2 sing Peix de la família dels clínids.

->clino-

■clino-

Forma prefixada del mot grec klínē, que significa ‘llit’, ‘inclinació’. Ex.: clinòmetre, clinòstat.

->clinoclor

■clinoclor

m MINERAL Silicat hidratat d’alumini, magnesi i ferro (Mg,Fe)5Al(OH)8(Si,Al) 4O10, del grup de les clorites.

->clinodactília

clinodactília

Part. sil.: cli_no_dac_tí_li_a

f PAT Deformitat permanent dels dits que adopten una curvatura central.

->clinoenstatita

clinoenstatita

Part. sil.: cli_no_ens_ta_ti_ta

f MINERAL Silicat de magnesi, MgSiO4, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->clinofília

clinofília

Part. sil.: cli_no_fí_li_a

f PSIQ Clinomania.

->clinoide

clinoide

Part. sil.: cli_noi_de

adj ANAT Dit de cadascuna de les sis petites eminències situades en la porció endocranial de l’esfenoide, al voltant de la sella turca.

->clinomania

clinomania

Part. sil.: cli_no_ma_ni_a

f PSIQ Habitud morbosa de romandre al llit per passivitat.

->clinòmetre

■clinòmetre

[de clino- i -metre]

m 1 AERON Aparell de mesura de l’horitzontalitat d’una aeronau.

2 GEOL Aparell de mesura de l’angle de cabussament d’un estrat, d’una fractura, d’un pla d’esquistositat o del pendent d’un terreny.

3 MAR Instrument de bord usat per a mesurar l’amplitud dels balanços del vaixell, com també l’escora.

->clinopiroxè

■clinopiroxè

m MINERAL 1 Mineral del grup dels clinopiroxens.

2 pl Grup de piroxens que pertanyen al sistema monoclínic.

->clinopodi

■clinopodi

m BOT Planta herbàcia perenne de la família de les labiades (Satureja vulgaris), de fulles oposades i de flors purpurines arranjades en glomèruls, axil·lars o terminals, compactes i pelosos.

->clinoptilolita

■clinoptilolita

f MINERAL Mineral del grup de les zeolites, amb calci, sodi i potassi, (Na,K,Ca)2-3Al3(Al,Si)2Si13O36·12H2O, que cristal·litza en el sistema monoclínic i té aplicacions industrials.

->clinòstat

clinòstat

m FISIOL VEG Aparell que consta essencialment d’un disc vertical amb un lent moviment giratori sobre el qual hom pot fixar plàntules per tal d’estudiar-ne les respostes geotròpiques.

->clinozoisita

■clinozoisita

Part. sil.: cli_no_zoi_si_ta

f MINERAL Silicat d’alumini i calci, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->clínquer

clínquer

m CONSTR Producte que hom obté de calcinar els principals constituents del ciment fins a la fusió parcial, abans de triturar-los.

->clintonita

clintonita

f MINERAL Aluminosilicat de calci, magnesi i ferro, del grup de les miques càlciques (o fràgils).

->cliònids

cliònids

Part. sil.: cli_ò_nids

m ZOOL 1 pl Família de porífers de la subclasse dels monactinèl·lides, que inclou l’esponja perforant.

2 sing Porífer de la família dels cliònids.

->clip

■clip

[mot angl. que significa ‘pinça’]

m 1 1 Petita pinça de metall, plàstic, etc., de formes diverses, que serveix per a subjectar els cabells, la roba, etc.

2 OFICINA Pinça formada per un fil metàl·lic o plàstic doblegat sobre si mateix formant generalment dues voltes, enmig de les quals hom subjecta els papers que cal mantenir units.

2 TRANSP Accessori acoblat als pedals de la bicicleta que permet de recolzar-hi el peu tot subjectant-lo per mitjà d’una corretja.

3 TV Videoclip.

->clipeasteroides

■clipeasteroides

Part. sil.: cli_pe_as_te_roi_des

m ZOOL 1 pl Ordre d’equinoderms equinoïdeus de contorn pentagonal o arrodonit, propis de les mars càlides, amb un registre fòssil que es remunta al paleogen.

2 sing Equinoderm de l’ordre dels clipeasteroides.

->clíper

■clíper

m MAR Veler ràpid que solia arborar aparell rodó o de veles de ganivet.

->clipi

■clipi

m ENTOM Placa del cap dels insectes, per sota del front, limitada lateralment per les mandíbules.

->clisèrie

clisèrie

Part. sil.: cli_sè_ri_e

f GEOBOT Catena de tipus de vegetació de clima en sentit latitudinal, altitudinal o àdhuc amb la distància creixent o decreixent a la mar.

->clisi

■clisi

[del gr. klísis ‘inclinació’ (cf. enclisi i proclisi)]

f LING Adjunció de clítics.

->clisímetre

■clisímetre

m TOPOG Instrument per a determinar la diferència de nivell entre dos punts o més de terrenys molt inclinats, o bé per a traçar sobre el terreny una recta d’un pendent determinant.

->clissar

■clissar

[d’origen incert, podria derivar del verb eclipsar-se, en el sentit de ‘quedar-se absort, perdre el món de vista’, o bé -potser no tan segur- tractar-se d’un mot d’argot caló; 1a FONT: c. 1880]

v 1 tr Veure, reparar. L’han ben clissat.

2 clissar-hi Veure-hi. No hi clissa gaire.

3 clissar-s’hi Veure-s’hi. Amb tan poca llum, no ens hi clissem.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clissar

GERUNDI: clissant

PARTICIPI: clissat, clissada, clissats, clissades

INDICATIU PRESENT: clisso, clisses, clissa, clissem, clisseu, clissen

INDICATIU IMPERFET: clissava, clissaves, clissava, clissàvem, clissàveu, clissaven

INDICATIU PASSAT: clissí, clissares, clissà, clissàrem, clissàreu, clissaren

INDICATIU FUTUR: clissaré, clissaràs, clissarà, clissarem, clissareu, clissaran

INDICATIU CONDICIONAL: clissaria, clissaries, clissaria, clissaríem, clissaríeu, clissarien

SUBJUNTIU PRESENT: clissi, clissis, clissi, clissem, clisseu, clissin

SUBJUNTIU IMPERFET: clissés, clissessis, clissés, clisséssim, clisséssiu, clissessin

IMPERATIU: clissa, clissi, clissem, clisseu, clissin

->clister

■clister

m FARM Clisteri.

->clisteri

■clisteri

m FARM Ènema.

->clisto-

■clisto-

Forma prefixada del mot grec kleistós, que significa ‘clos’. Ex.: clistogàmia, clistopètal.

->clistocarp

clistocarp

m BOT 1 En els fongs, cos esporífer indehiscent.

2 En les molses, esporangi inoperculat.

3 Fruit indehiscent (com la núcula, la drupa i la baia).

->clistocàrpic

clistocàrpic -a

adj BOT 1 Relatiu o pertanyent al clistocarp.

2 Dit, en general, dels organismes de fructificació indehiscent.

->clistògam

■clistògam -a

adj BOT 1 Dit de les flors que presenten clistogàmia.

2 Dit de les plantes de flors clistògames.

->clistogàmia

■clistogàmia

Part. sil.: clis_to_gà_mi_a

f BOT Tipus de pol·linització en què la flor és fecundada pel seu propi pol·len, perquè aquesta no arriba a obrir-se.

->clistoteci

■clistoteci

m BOT Ascocarp propi d’alguns pirenomicets format per un cos més o menys esfèric i indehiscent que conté els ascs al seu interior.

->clistró

clistró

m ELECTRÒN Tub electrònic emprat per a produir o amplificar oscil·lacions de freqüència molt elevada, basat en la modulació de velocitat dels electrons.

->clitel

■clitel

m ZOOL Regió diferenciada que afecta uns quants segments del cos dels oligoquets i dels hirudinis i que consisteix en un reinflament epidèrmic degut a una multiplicació de les cèl·lules mucoses.

->clitel·lat

clitel·lat -ada

ZOOL 1 adj Dit dels anèl·lids que són proveïts de clitel.

2 m pl Grup d’anèl·lids que comprèn els oligoquets i els hirudinis.

->clític

■clític -a

[del gr. klitikós ‘que inclina’, del verb klínō ‘inclinar’]

adj i m LING Dit del mot que, en una unitat accentual, no és accentuat.

->clitocibe

■clitocibe

m BOT Nom de diverses espècies de bolets del gènere Clitocybe, d’hàbitats i morfologies molt variats, de barret deprimit o en forma d’embut, amb el marge involut, de vegades estriat, i làmines més o menys arquejades, decurrents, primes, denses i generalment pàl·lides.

->clitorid-

clitorid-

Forma prefixada del mot grec kleitorís, kleitorídos, que significa ‘clítoris’. Ex.: clitoridectomia.

->clitoridectomia

■clitoridectomia

Part. sil.: cli_to_ri_dec_to_mi_a

f Ablació quirúrgica del clítoris.

->clitoridi

■clitoridi -ídia

[de clítoris]

adj Relatiu o pertanyent al clítoris.

->clitoridisme

clitoridisme

m 1 PAT 1 Hipertròfia del clítoris.

2 Erecció patològica del clítoris.

2 PSIQ Tendència de tipus masturbatori, per una excessiva sensibilitat del clítoris.

->clitorido-

clitorido-

Forma prefixada del mot grec kleitorís, kleitorídos, que significa ‘clítoris’. Ex.: clitoridomania.

->clitoridomania

clitoridomania

Part. sil.: cli_to_ri_do_ma_ni_a

f PSIQ Habitud de masturbació clitorídia.

->clítoris

■clítoris

[del gr. kleitorís, -ídos, íd.; 1a FONT: 1888, DLab.]

m ANAT Òrgan erèctil femení situat a l’angle anterior de la vulva.

->clitorisme

clitorisme

m Clitoridisme.

->clitoromania

clitoromania

Part. sil.: cli_to_ro_ma_ni_a

f PSIQ Clitoridomania.

->clivatge

■clivatge

[de l’angl. cleavage, de to cleave ‘fendre, partir’; 1a FONT: c. 1925]

m 1 GEOL Esquistositat.

2 JOI Talla inicial d’un diamant, realitzada segons un pla de cristal·lització.

3 MINERAL Propietat d’alguns minerals de trencar-se, sota l’acció d’un xoc, seguint uns plans determinats, sovint paral·lels entre ells, anomenats plans de clivatge.

->clivell

■clivell

[variant tardana (s. XIX) de crivell, possiblement per una assimilació a distància de la segona consonant inicial cl- i també per influx de mots parònims més o menys afins, com clenxar, clavar]

m 1 Clivella que va de cap a cap d’una peça de suro, de fusta, etc.

2 PINT Anomalia que afecta perpendicularment totes les capes pictòriques en els objectes de fusta policromada.

->clivella

■clivella

Cp. esquerda i escletxa 1

[de clivell; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Obertura rectilínia més o menys pregona, com les que es fan en certs cossos en contreure’s.

2 CONSTR Fissura que es produeix en un material de revestiment o en un element estructural quan, en assecar-se, s’encongeix.

3 GEOMORF Esquerda o obertura llarga i estreta en una roca.

4 PAT Petita fissura produïda a l’epidermis i a la part superficial del derma.

5 PINT Esquerda perpendicular a la superfície pictòrica produïda pel trencament d’una capa o més de vernís, de color o de preparació.

->clivelladís

■clivelladís -issa

[de clivellar]

adj Que es clivella fàcilment.

->clivellar

■clivellar

Cp. crivellar

[de clivella]

v 1 tr Fer clivelles (en una cosa). Tant de sol clivellarà tota la pintura.

2 pron Amb la sequedat la terra es clivellarà.

3 tr PINT Provocar artificialment un clivellat per tal que faci la impressió d’objecte antic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clivellar

GERUNDI: clivellant

PARTICIPI: clivellat, clivellada, clivellats, clivellades

INDICATIU PRESENT: clivello, clivelles, clivella, clivellem, clivelleu, clivellen

INDICATIU IMPERFET: clivellava, clivellaves, clivellava, clivellàvem, clivellàveu, clivellaven

INDICATIU PASSAT: clivellí, clivellares, clivellà, clivellàrem, clivellàreu, clivellaren

INDICATIU FUTUR: clivellaré, clivellaràs, clivellarà, clivellarem, clivellareu, clivellaran

INDICATIU CONDICIONAL: clivellaria, clivellaries, clivellaria, clivellaríem, clivellaríeu, clivellarien

SUBJUNTIU PRESENT: clivelli, clivellis, clivelli, clivellem, clivelleu, clivellin

SUBJUNTIU IMPERFET: clivellés, clivellessis, clivellés, clivelléssim, clivelléssiu, clivellessin

IMPERATIU: clivella, clivelli, clivellem, clivelleu, clivellin

->clivellat

■clivellat -ada

[de clivellar; 1a FONT: 1381, Metge]

1 adj Que té clivelles.

2 adj i m PINT Dit de la superfície pictòrica d’un quadre, un retaule, una porcellana i, en general, de qualsevol superfície pintada que és trencada en forma d’una xarxa o un reticle de clivelles que fan dibuixos característics.

3 m FITOPAT Malura criptogàmica produïda pels fongs ascomicets Venturia pirina, que ataca el perer, i V. inaequalis, que ataca el pomer.

->clívia

clívia

Part. sil.: clí_vi_a

f BOT i JARD Gènere de plantes herbàcies de la família de les amaril·lidàcies (Clivia sp), de fulles cintiformes i inflorescències de flors generalment de color taronja.

->clixé

■clixé

[del fr. cliché, íd., d’origen onomatopeic; 1a FONT: 1868, DLCo.]

[pl -és] m 1 GRÀF 1 Planxa de metall, de cautxú, de plàstic o d’un altre material emmotllable o susceptible d’ésser gravat on hi ha reproduïda en relleu una composició, una imatge, etc., destinada a la impressió tipogràfica, al fotogravat, etc.

2 Motlle en forma de trepa emprat en la impressió serigràfica.

2 FOTOG Negatiu fotogràfic.

3 fig Frase o expressió estereotipada, repetida sense cessar.

->cloaca

■cloaca

Part. sil.: clo_a_ca

[del ll. cloāca, íd.]

f ZOOL Orifici d’origen ectoendodèrmic on desemboquen el recte i els conductes urinaris i genitals i que posseeixen els amfibis, els rèptils, els ocells i els mamífers monotremes.

->cloacal

■cloacal

Part. sil.: clo_a_cal

adj Relatiu o pertanyent a la cloaca.

->cloantita

cloantita

Part. sil.: clo_an_ti_ta

f MINERAL Arsenur de níquel, NiAs3, mineral que cristal·litza en el sistema cúbic.

->cloasma

■cloasma

Part. sil.: clo_as_ma

m PAT Lesió de la pell consistent en taques pigmentàries, ben delimitades, de contorns irregulars, localitzades gairebé exclusivament a la cara.

->cloca

■cloca

[del ll. vg. *clŏcca, íd.]

f Lloca.

->cloc-cloc

■cloc-cloc

[d’origen onomatopeic, del crit de la gallina]

m Onomatopeia amb què hom imita la veu de la gallina.

->cloc-piu

■cloc-piu

Part. sil.: cloc-piu

[d’origen onomatopeic]

adj Onomatopeia emprada en l’expressió estar (o anar) cloc-piu loc verb Dit dels ocells que van alacaiguts i arrupits, i també de les persones malaltisses.

->cloenda

■cloenda

Part. sil.: clo_en_da

[del ll. claudenda ‘coses que han d’ésser tancades’, neutre pl. del participi futur passiu del ll. claudĕre ‘tancar’; 1a FONT: 1391]

f 1 1 CONSTR Envà o paret que no forma part de l’estructura resistent d’un edifici i serveix només per a separar dos locals veïns.

2 esp Allò que divideix una cavitat en dues parts o més.

2 Part final amb què hom conclou una dissertació, una conversa, etc.

3 BOT Septe.

4 MOBL Tauler constituït per diverses posts, o bé per placa d’aglomerat, destinat a tapa o fonadura de caixa o de moble.

->cloendat

■cloendat -ada

Part. sil.: clo_en_dat

[de cloenda]

adj 1 Dividit en dues o més parts per una cloenda o per unes quantes.

2 BOT Septat.

->clofa

■clofa

f ANAT ANIM Juntura de la cama amb la cuixa.

->clòfia

■clòfia

Part. sil.: clò_fi_a

f BOT Clofolla.

->clofibrat

clofibrat

m QUÍM ORG i FARM Substància emprada com a hipolipemiant, de fórmula C12H15ClO3, que té un efecte depressor dels nivells de colesterol.

->clofoll

■clofoll

[alteració de clovella i l’ant. clovoll per influx de corfa (v. clova); 1a FONT: s. XIV]

m 1 Clofolles utilitzades com a combustible o per a fins industrials.

2 Clofolla.

->clofolla

■clofolla

[de clofoll; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 BOT Embolcall llenyós de certs fruits. Clofolles d’ametlla, de castanya, de gla.

2 closca 3 1.

->clofollós

■clofollós -osa

[de clofolla]

adj Que té molta clofolla.

->cloïssa

■cloïssa

Part. sil.: clo_ïs_sa

[de l’oc. prov. clauvisso, alteració de clausisso (enregistrat el l611 clouïsse com a marsellès), der. de claus ‘clos’, d’un ll. *clausicius, der. de clausus ‘tancat’]

f ZOOL Mol·lusc lamel·libranqui marí de la subclasse dels eulamel·libranquis (Tapes decussatus), de valves ovals amb unes fines estries radials que s’entrecreuen amb unes altres de concèntriques, molt apreciat com a aliment.

->clomifè

clomifè

m FARM Pólvores groguenques emprades normalment com a inductores de l’ovulació.

->clon^1

■clon^1

[del gr. klṓn, klōnós ‘brot, plançó’]

m 1 BIOL Conjunt d’organismes originats per multiplicació asexual a partir d’un de sol.

2 GEN Conjunt de molècules idèntiques d’ADN, sovint originades per recombinació, que procedeixen d’una d’ancestral.

->clon^2

■clon^2

[del gr. klónos ‘moviment convulsiu’]

m PAT Contraccions involuntàries i rítmiques determinades en un grup muscular per l’extensió brusca i passiva dels tendons.

->clonació

clonació

f BIOL i GEN 1 1 Acció de clonar;

2 l’efecte.

2 Obtenció d’organismes idèntics originats del mateix i únic progenitor per reproducció asexual.

->clonal

■clonal

[de clon^1]

adj BIOL Relatiu o pertanyent a un clon.

->clonar

■clonar

[de clon^1]

v tr 1 BIOL Obtenir un conjunt d’organismes o de cèl·lules idèntics a partir d’un únic progenitor.

2 GEN Obtenir una molècula d’ADN híbrida entre una seqüència d’interès que hom desitja de perpetuar, i un ADN plasmídic o víric que actua com a vector.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clonar

GERUNDI: clonant

PARTICIPI: clonat, clonada, clonats, clonades

INDICATIU PRESENT: clono, clones, clona, clonem, cloneu, clonen

INDICATIU IMPERFET: clonava, clonaves, clonava, clonàvem, clonàveu, clonaven

INDICATIU PASSAT: cloní, clonares, clonà, clonàrem, clonàreu, clonaren

INDICATIU FUTUR: clonaré, clonaràs, clonarà, clonarem, clonareu, clonaran

INDICATIU CONDICIONAL: clonaria, clonaries, clonaria, clonaríem, clonaríeu, clonarien

SUBJUNTIU PRESENT: cloni, clonis, cloni, clonem, cloneu, clonin

SUBJUNTIU IMPERFET: clonés, clonessis, clonés, clonéssim, clonéssiu, clonessin

IMPERATIU: clona, cloni, clonem, cloneu, clonin

->clonatge

■clonatge

[de clonar]

m BIOL i GEN Clonació.

->clonazepam

clonazepam

m QUÍM ORG i FARM Derivat clorat del nitrazepam, emprat com a anticonvulsiu en el tractament de l’epilèpsia.

->clònic^1

■clònic^1 -a

[de clon^1]

adj i m BIOL i GEN Dit de l’organisme obtingut per clonació.

->clònic^2

■clònic^2 -a

[de clon^2]

adj PAT Relatiu o pertanyent al clon^2.

->clonidina

clonidina

f QUÍM ORG i FARM Substància cristal·lina, de fórmula C9H9Cl2N3, emprada en medicina com a antihipertensor.

->clonus

■clonus

m PAT clon^2.

->clop

■clop

[d’una base ll. *cloppu, metàtesi de *poclu, forma divergent del ll. pōpŭlus ‘pollancre’ (v. poll^3, pollancre)]

m BOT Pollancre.

->clopí

clopí

m BOT Orellana.

->clopissa

■clopissa

[de clop]

f BOT Pollancró.

->clopissó

■clopissó

[de clop]

m BOT Gírgola.

->cloqueig

■cloqueig

Part. sil.: clo_queig

[de cloquejar]

m Acció de cloquejar.

->cloquejar

■cloquejar

[de cloca]

v intr 1 Fer cloc-cloc la gallina. La gallina cloqueja: potser ja ha fet l’ou.

2 cloquejar el cap fig Atordir o atordir-se algú. Amb tants sorolls em cloquejava el cap.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cloquejar

GERUNDI: cloquejant

PARTICIPI: cloquejat, cloquejada, cloquejats, cloquejades

INDICATIU PRESENT: cloquejo, cloqueges, cloqueja, cloquegem, cloquegeu, cloquegen

INDICATIU IMPERFET: cloquejava, cloquejaves, cloquejava, cloquejàvem, cloquejàveu, cloquejaven

INDICATIU PASSAT: cloquegí, cloquejares, cloquejà, cloquejàrem, cloquejàreu, cloquejaren

INDICATIU FUTUR: cloquejaré, cloquejaràs, cloquejarà, cloquejarem, cloquejareu, cloquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: cloquejaria, cloquejaries, cloquejaria, cloquejaríem, cloquejaríeu, cloquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: cloquegi, cloquegis, cloquegi, cloquegem, cloquegeu, cloquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: cloquegés, cloquegessis, cloquegés, cloquegéssim, cloquegéssiu, cloquegessin

IMPERATIU: cloqueja, cloquegi, cloquegem, cloquegeu, cloquegin

->cloquer

■cloquer

m ARQUIT campanar 1.

->clor

■clor

[del gr. khlōrós ‘verd clar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m QUÍM [símb: Cl] Element pertanyent al grup VII de la taula periòdica (grup dels halògens), de nombre atòmic 17 i de pes atòmic 35,453.

->clor-

■clor-

1 Forma prefixada del mot grec klhōrós, que significa ‘verd clar’. Ex.: clorènquima, cloràntia.

2 QUÍM Prefix emprat en la nomenclatura no sistemàtica en substitució de cloro-.

->cloració

■cloració

Part. sil.: clo_ra_ci_ó

[de clorar]

f QUÍM Halogenació amb clor, introducció d’una molècula de clor o més en una molècula, especialment en una molècula orgànica.

->cloral

cloral

m QUÍM ORG Tricloroacetaldehid, compost estable, de fórmula Cl3C·CHO, que forma amb facilitat hidrats, hemiacetals i productes d’addició amb l’amoníac.

->clorambucil

clorambucil

m QUÍM ORG i FARM Substància cristal·lina emprada en medicina com a antineoplàstic, especialment en la leucèmia limfocitària.

->cloramfenicol

■cloramfenicol

m QUÍM ORG i FARM Antibiòtic obtingut per fermentació aeròbica del Streptomyces venezuelae o per síntesi orgànica.

->cloramina

■cloramina

f QUÍM Nom genèric dels derivats clorats de l’àcid p-metil-fenil sulfònic.

->cloràntia

■cloràntia

Part. sil.: clo_ràn_ti_a

f BOT 1 Fenomen que es dóna en els el·lèbors i altres plantes, consistent en la similitud de les peces florals amb les fulles.

2 Virescència de la flor.

->clorapatita

■clorapatita

f MINERAL Clorofosfat de calci, Ca5(PO4)3Cl, mineral del grup de les apatites que cristal·litza en el sistema hexagonal.

->clorar

■clorar

[de clor]

v tr QUÍM 1 Sotmetre (una substància, un compost) a cloració.

2 Addicionar la quantitat necessària de clor (a l’aigua d’ús domèstic o de les piscines) a fi d’esterilitzar-la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clorar

GERUNDI: clorant

PARTICIPI: clorat, clorada, clorats, clorades

INDICATIU PRESENT: cloro, clores, clora, clorem, cloreu, cloren

INDICATIU IMPERFET: clorava, cloraves, clorava, cloràvem, cloràveu, cloraven

INDICATIU PASSAT: clorí, clorares, clorà, cloràrem, cloràreu, cloraren

INDICATIU FUTUR: cloraré, cloraràs, clorarà, clorarem, clorareu, cloraran

INDICATIU CONDICIONAL: cloraria, cloraries, cloraria, cloraríem, cloraríeu, clorarien

SUBJUNTIU PRESENT: clori, cloris, clori, clorem, cloreu, clorin

SUBJUNTIU IMPERFET: clorés, cloressis, clorés, cloréssim, cloréssiu, cloressin

IMPERATIU: clora, clori, clorem, cloreu, clorin

->clorargirita

clorargirita

f MINERAL Clorur d’argent, AgCl, mineral que cristal·litza en el sistema regular.

->clorat

■clorat -ada

[de clor- i -at^2]

1 adj QUÍM Que conté clor.

2 m QUÍM INORG 1 Qualsevol sal de l’àcid clòric.

2 Anió de fórmula ClO-3, que hom pot considerar derivat de l’àcid clòric per pèrdua de l’hidrogen.

->cloratat

cloratat -ada

adj QUÍM Que conté clorat, fet a base de clorat. Explosiu cloratat. Ingredient cloratat.

->clorazepat

clorazepat

m QUÍM ORG i FARM Psicofàrmac anxiolític, derivat benzodiazepínic de fórmula C16H13ClN2O4, emprat en el tractament de neurosi amb tensió i ansietat, en l’abstinència alcohòlica i com a anticonvulsiu.

->clorel·la

clorel·la

f BOT Gènere d’algues verdes unicel·lulars de l’ordre de les clorococcals (Chlorella sp), pròpies d’aigües mesosapròbies i fàcils de conrear, molt emprades en l’estudi de la fotosíntesi.

->clorèmia

■clorèmia

Part. sil.: clo_rè_mi_a

f FISIOL Taxa del clor en el sèrum sanguini.

->clorènquima

clorènquima

m BOT Parènquima verd, assimilador, en especial el corresponent al mesofil·le de la fulla.

->clorhexidina

clorhexidina

f QUÍM ORG i FARM Derivat de la biguanida amb potent activitat antisèptica.

->clorhidrat

■clorhidrat

m QUÍM ORG Compost format per l’addició d’àcid clorhídric sobre una base orgànica nitrogenada.

->clorhídria

■clorhídria

Part. sil.: clor_hí_dri_a

f FISIOL En el suc gàstric, taxa d’àcid clorhídric lliure i de clor combinat amb les matèries orgàniques.

->clorhídric

■clorhídric -a

[de clor- i -hídric]

adj 1 Que conté àcid clorhídric.

2 àcid clorhídric QUÍM INORG Nom amb què és coneguda la solució aquosa del clorur d’hidrogen.

->clòric

■clòric -a

[de clor]

adj QUÍM INORG 1 Pertanyent al clor.

2 Que conté clor.

3 esp Dit dels composts de clor en què aquest té una valència o nombre d’oxidació de +5.

->clorinitat

clorinitat

[de clor]

f ECOL i OCEANOG Contingut de clor de l’aigua de mar.

->clorit

clorit

m QUÍM INORG 1 Qualsevol sal de l’àcid clorós.

2 Anió de fórmula ClO-2.

->clorita

■clorita

f MINERAL Nom sota el qual hom agrupa un cert nombre de minerals relacionats amb el grup de les miques, formats per tetràedres de SiO4 enllaçats entre ells en forma d’hexàgons sobre un pla, de color verd, que són components de les argiles i de les roques metamòrfiques.

->clorític

■clorític -a

adj GEOL Que és compost de clorita, que en conté.

->cloritització

cloritització

Part. sil.: clo_ri_tit_za_ci_ó

f MINERAL Procés de descomposició que té lloc en piroxens, amfíbols, granats, biotites i vesuvianites a través del qual es transformen en mineral de la sèrie de la clorita.

->cloritoide

■cloritoide

Part. sil.: clo_ri_toi_de

m MINERAL Silicat alumínic de ferro, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->cloritós

■cloritós -osa

adj MINERAL Compost de clorita o que en té l’aspecte.

->cloro-

■cloro-

1 Forma prefixada del mot grec khlōrós, que significa ‘verd clar’. Ex.: clorofil·la, cloroplast.

2 QUÍM Prefix emprat per a indicar que una substància orgànica conté clor. Ex.: clorobenzè, cloroform.

3 QUÍM Prefix que indica el lligand clorur en la denominació sistemàtica dels composts complexos. Ex.: anió tetracloroaluminat.

->cloroacètic

cloroacètic, àcid

Part. sil.: clo_ro_a_cè_tic

QUÍM Àcid monocloroacètic o monocloroetanoic, derivat de l’àcid acètic per substitució d’un àtom d’hidrogen del seu grup metil per un àtom de clor; és relativament fort, irritant de la pell i les mucoses.

->cloroapatita

cloroapatita

Part. sil.: clo_ro_a_pa_ti_ta

f MINERAL Clorofosfat de calci, (PO5)4ClCa6, mineral que representa un terme extrem dins la mescla isomorfa que generalment hom engloba sota el terme d’apatita.

->cloroàuric

cloroàuric, àcid

Part. sil.: clo_ro_àu_ric

[H(AuCl4)] QUÍM Tetracloroaurat (III) d’hidrogen resultant de l’atac de l’or metàl·lic amb aigua règia que cristal·litza en un sòlid de color de groc brillant a groc rogenc.

->clorobacteriàcies

clorobacteriàcies

Part. sil.: clo_ro_bac_te_ri_à_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels pseudomonadals, de forma bacil·lar, immòbils i anaerobis estrictes.

2 sing Bacteri de la família de les clorobacteriàcies.

->clorobutanol

clorobutanol

m QUÍM ORG Acetona-cloroform.

->clorococcals

clorococcals

f pl BOT Ordre d’algues verdes de la subclasse de les coccofícides que comprèn espècies unicel·lulars i immòbils, solitàries o colonials, amb un plastidi axial o parietal.

->clorocruorina

clorocruorina

Part. sil.: clo_ro_cru_o_ri_na

f BIOQ i FISIOL ANIM Pigment respiratori verd i vermell de la sang de certs anèl·lids poliquets.

->cloroetà

cloroetà

Part. sil.: clo_ro_e_tà

m QUÍM ORG Clorur d’etil.

->cloroetilè

cloroetilè

Part. sil.: clo_ro_e_ti_lè

m QUÍM ORG i PLÀST Clorur de vinil.

->clorofenol

clorofenol

m QUÍM ORG Compost que conté un àtom de clor unit a un grup fenol.

->clorofícies

■clorofícies

Part. sil.: clo_ro_fí_ci_es

f BOT 1 pl Classe de cloròfits integrada per algues unicel·lulars que comprèn les subclasses de les monadofícies, les coccofícides, les septofícides i les sifonofícides.

2 sing Alga de la classe de les clorofícies.

->clorofil·la

■clorofil·la

[de cloro- i el gr. phýllon ‘fulla’]

f BIOQ Pigment verd que presenten les plantes i els protocarionts fotosintetitzadors i que té la seva funció específica en la fotosíntesi.

->clorofil·lació

■clorofil·lació

Part. sil.: clo_ro_fil_la_ci_ó

f BIOQ Descomposició de l’anhídrid carbònic pels cloroplasts sota la influència de la llum solar.

->clorofíl·lic

■clorofíl·lic -a

[de clorofil·la]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la clorofil·la.

2 Que conté clorofil·la.

->cloròfits

■cloròfits

m BOT 1 pl Divisió de vegetals caracteritzats per la presència de plastidis verds, amb clorofil·la i carotens, i per la formació de midó, sempre en els plastidis.

2 sing Planta de la divisió dels cloròfits.

->clorofluorocarboni

■clorofluorocarboni

m QUÍM [sigla CFC] Compost format per clor, fluor i carboni utilitzat en esprais, neveres, aparells d’aire condicionat i dissolvents.

->clorofluorocarbur

■clorofluorocarbur

m QUÍM [sigla CFC] Clorofluorocarboni.

->cloroform

■cloroform

[de cloro- i form, radical de fòrmic; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m QUÍM ORG Triclorometà, líquid volàtil, de fórmula CHCl4, emprat en l’obtenció de refrigerants, propel·lents i plàstics de fluorocarboni, en l’obtenció de colorants i com a anestèsic general.

->clorofòrmic

clorofòrmic -a

[de cloro- i fòrmic]

adj Relatiu o pertanyent al cloroform.

->cloroformització

■cloroformització

Part. sil.: clo_ro_for_mit_za_ci_ó

[de cloroformitzar]

f 1 Acció de cloroformitzar;

2 l’efecte.

->cloroformitzar

■cloroformitzar

[de cloroform]

v tr CIR Administrar el cloroform per produir anestèsia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cloroformitzar

GERUNDI: cloroformitzant

PARTICIPI: cloroformitzat, cloroformitzada, cloroformitzats, cloroformitzades

INDICATIU PRESENT: cloroformitzo, cloroformitzes, cloroformitza, cloroformitzem, cloroformitzeu, cloroformitzen

INDICATIU IMPERFET: cloroformitzava, cloroformitzaves, cloroformitzava, cloroformitzàvem, cloroformitzàveu, cloroformitzaven

INDICATIU PASSAT: cloroformitzí, cloroformitzares, cloroformitzà, cloroformitzàrem, cloroformitzàreu, cloroformitzaren

INDICATIU FUTUR: cloroformitzaré, cloroformitzaràs, cloroformitzarà, cloroformitzarem, cloroformitzareu, cloroformitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: cloroformitzaria, cloroformitzaries, cloroformitzaria, cloroformitzaríem, cloroformitzaríeu, cloroformitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: cloroformitzi, cloroformitzis, cloroformitzi, cloroformitzem, cloroformitzeu, cloroformitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: cloroformitzés, cloroformitzessis, cloroformitzés, cloroformitzéssim, cloroformitzéssiu, cloroformitzessin

IMPERATIU: cloroformitza, cloroformitzi, cloroformitzem, cloroformitzeu, cloroformitzin

->clorogènic

clorogènic -a

adj QUÍM ORG 1 Relatiu o pertanyent a l’àcid clorogènic.

2 àcid clorogènic Factor important del metabolisme de diverses plantes, de fórmula C27H29O9.

->cloroma

cloroma

m PAT Tumor, de coloració verdosa, que es dóna preferentment en les regions frontoparietals del crani.

->cloròmetre

cloròmetre

[de cloro- i -metre; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m QUÍM Aparell destinat a indicar la quantitat de clor continguda en un líquid.

->clorometria

clorometria

Part. sil.: clo_ro_me_tri_a

m QUÍM ANAL Determinació analítica del clor actiu que contenen determinats blanquejants.

->cloromètric

cloromètric -a

adj QUÍM ANAL Relatiu o pertanyent a la clorometria.

->cloromicetina

cloromicetina

f QUÍM ORG i FARM Cloramfenicol.

->cloromonadals

■cloromonadals

f pl BOT Cloromonadofícies.

->cloromonadines

cloromonadines

f pl BOT Cloromonadofícies.

->cloromonadofícies

cloromonadofícies

Part. sil.: clo_ro_mo_na_do_fí_ci_es

f BOT 1 pl Classe d’algues unicel·lulars inclosa en el gran grup dels cromòfits.

2 sing Alga de la classe de les cloromonadofícies.

->cloropicrina

cloropicrina

f QUÍM ORG Tricloronitrometà, líquid oliós, de fórmula CCl3NO2, obtingut per acció de l’àcid pícric amb hipoclorit de calci.

->cloroplast

■cloroplast

m CIT Orgànul propi de la cèl·lula vegetal on té lloc la fotosíntesi.

->cloroplàstic

cloroplàstic -a

adj Relatiu o pertanyent al cloroplast.

->cloroplastina

cloroplastina

f FISIOL VEG Complex de proteïna i clorofil·la amb activitat enzimàtica sobre la fotòlisi de l’aigua en la fotosíntesi.

->cloroplatinat

cloroplatinat

m QUÍM INORG Qualsevol sal de l’àcid cloroplatínic o hexacloroplatinat (IV) d’hidrogen.

->cloroplatínic

cloroplatínic -a

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent a l’àcid cloroplatínic.

2 àcid cloroplatínic Hexacloroplatinat (IV) d’hidrogen.

->cloroprè

■cloroprè

m QUÍM IND Monòmer emprat per a la síntesi del cautxú sintètic conegut per neoprè.

->clorós

■clorós -osa

[de clor]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al clor.

2 Que conté clor.

3 esp Dit dels composts de clor en què aquest té una valència o nombre d’oxidació de +3. Àcid clorós.

->clorosi

■clorosi

f 1 FISIOL VEG i FITOPAT Síntesi deficient de clorofil·la, patent especialment en les fulles per llur color groc clar.

2 PAT Anèmia que apareix quasi exclusivament en el sexe femení, durant la pubertat o l’adolescència.

->clorosulfònic

clorosulfònic, àcid

[ClSO3H] QUÍM ORG Halooxoàcid del sofre obtingut per tractament del triòxid de sofre amb clorur d’hidrogen.

->cloròtic

■cloròtic -a

FISIOL VEG i PAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la clorosi.

2 adj i m i f Afectat per la clorosi.

->clorotil

clorotil

m MINERAL Agardita.

->clorpromazina

clorpromazina

f QUÍM ORG i FARM Fàrmac antipsicòtic, de fórmula C17H19ClN2S, emprat com a tranquil·litzant i antiemètic.

->clortalidona

clortalidona

f QUÍM ORG i FARM Substància estructuralment semblant a les tiazides i amb propietats diürètiques similars.

->clortetraciclina

clortetraciclina

f FARM Antibiòtic del grup de les tetraciclines, aïllat del Streptomyces aureofaciens.

->clorur

■clorur

[de clor- i -ur^2; 1a FONT: 1839, DLab.]

m QUÍM INORG 1 Combinació de clor amb un cos compost o simple altre que l’oxigen i l’hidrogen.

2 Anió Cl- que hom pot considerar derivat formalment de l’àcid clorhídric per pèrdua de l’hidrogen.

->clorurat

■clorurat -ada

adj QUÍM Que conté clorur. Aigua mineral clorurada.

->clos

■clos -a

[participi substantivat de cloure]

1 adj 1 Circuït, aïllat completament de l’exterior. Un jardí, un bosc, clos.

2 camp clos ant Camp circuït de barreres, per als torneigs.

2 adj fig Retret, no gens comunicatiu.

3 m Terreny circuït de parets, de reixes, de tanques, etc.

4 f Acció de circuir o de fer un clos.

5 f Acció de cloure’s.

6 f Tanca feta amb pedres o amb troncs que serveix per a delimitar un camp o un prat, principalment per evitar que hi entri el bestiar.

7 f Tanca o envà que separa completament dues coses.

8 f Terreny clos destinat al pasturatge.

9 f Terreny deprimit i tancat, especialment el format per un antic cràter volcànic.

10 f Part que acaba alguna cosa, especialment un edifici.

11 f Darrer solc de la llaurada.

->closca

■closca

Cp. l’acc. 1 amb conquilla 1

[probable alteració de casca per influx de clova (v. clova); 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 ZOOL Embolcall dur i rígid d’un animal, com el calcari de la major part dels crustacis i dels mol·luscs i l’ossi i corni dels quelonis.

2 sense closca fig A mig fer.

2 1 ANAT Conjunt d’ossos que formen la part superior del crani.

2 ésser dur de closca fig Ésser d’intel·ligència obtusa.

3 1 Embolcall calcari de l’ou.

2 no haver sortit encara de la closca (o sortir tot just de la closca) fig Ésser encara jove, inexperimentat.

4 1 BOT Clofolla.

2 closca de nou fig Embarcació molt petita.

->closcada

■closcada

[de closca]

f Cop pegat amb la mà al cap d’algú.

->closcar

■closcar

[de closca]

v tr Pegar cops al cap o closca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: closcar

GERUNDI: closcant

PARTICIPI: closcat, closcada, closcats, closcades

INDICATIU PRESENT: closco, closques, closca, closquem, closqueu, closquen

INDICATIU IMPERFET: closcava, closcaves, closcava, closcàvem, closcàveu, closcaven

INDICATIU PASSAT: closquí, closcares, closcà, closcàrem, closcàreu, closcaren

INDICATIU FUTUR: closcaré, closcaràs, closcarà, closcarem, closcareu, closcaran

INDICATIU CONDICIONAL: closcaria, closcaries, closcaria, closcaríem, closcaríeu, closcarien

SUBJUNTIU PRESENT: closqui, closquis, closqui, closquem, closqueu, closquin

SUBJUNTIU IMPERFET: closqués, closquessis, closqués, closquéssim, closquéssiu, closquessin

IMPERATIU: closca, closqui, closquem, closqueu, closquin

->closcat

■closcat -ada

[de closca; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj Proveït de closca.

->closell

■closell

[de clos]

m CONSTR Desguàs d’un camí o d’una carretera que es compon d’arqueta de recollida, de conducte i de boca de sortida.

->closquet

■closquet

[de closca; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Copet, especialment a la closca del cap.

->closqueta

■closqueta

f Coberta de drap fi, randat, que hom posava als infants nounats sota la gorreta.

->closteri

closteri

m BOT Gènere d’algues verdes unicel·lulars de l’ordre de les desmidials (Closterium sp), en forma de mitja lluna o de cigar, generalment grosses.

->clostèrium

clostèrium

Part. sil.: clos_tè_ri_um

m BOT Closteri.

->clostridi

■clostridi

m MICROB Gènere de bacteris grampositius de la família de les bacil·làcies (Clostridium sp), en forma de bastonet, immòbils o amb flagels perítrics, capaços de formar endòspores.

->clot

■clot

[d’origen incert, possiblement preromà, d’un *klŏpton ‘amagatall, forat per a amagar-se’, d’una llengua indoeuropea; 1a FONT: s. X]

m 1 1 Concavitat en la superfície d’un cos sòlid. L’aigua ha fet un clot al jardí.

2 clot del llit Concavitat que deixa en el llit un cos que hi ha jagut.

2 Lloc baix voltat d’elevacions. Té l’hort en un clot i la casa al cim d’un pujol.

3 esp 1 Excavació feta en un terreny per servir de receptacle, especialment per a plantar-hi una planta. En aquest clot plantarem el pi.

2 Fossa per als morts.

3 anar (o anar-se’n) al clot Morir-se una persona. En quatre dies se n’ha anat al clot.

4 ésser un clot d’arena (o beure més que un clot d’arena) fig Ésser un gran bevedor.

->clota

■clota

[de clot; 1a FONT: s. X]

f Clot gran.

->clotada

■clotada

[de clot; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Espai de terreny entre terrenys més alts.

->clotar

■clotar

[de clot; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr VITIC Capficar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clotar

GERUNDI: clotant

PARTICIPI: clotat, clotada, clotats, clotades

INDICATIU PRESENT: cloto, clotes, clota, clotem, cloteu, cloten

INDICATIU IMPERFET: clotava, clotaves, clotava, clotàvem, clotàveu, clotaven

INDICATIU PASSAT: clotí, clotares, clotà, clotàrem, clotàreu, clotaren

INDICATIU FUTUR: clotaré, clotaràs, clotarà, clotarem, clotareu, clotaran

INDICATIU CONDICIONAL: clotaria, clotaries, clotaria, clotaríem, clotaríeu, clotarien

SUBJUNTIU PRESENT: cloti, clotis, cloti, clotem, cloteu, clotin

SUBJUNTIU IMPERFET: clotés, clotessis, clotés, clotéssim, clotéssiu, clotessin

IMPERATIU: clota, cloti, clotem, cloteu, clotin

->clotell

■clotell

[de clot]

m Clatell.

->clotellada

clotellada

[de clotell]

f dial Clatellada.

->cloterada

■cloterada

[de clot]

f Clotada.

->clotet

■clotet

[de clot; 1a FONT: s. XV]

m 1 Clot petit.

2 joc del clotet JOCS Clotxa.

->clotoide

■clotoide

Part. sil.: clo_toi_de

f GEOM i OBR PÚBL Corba en què el radi de curvatura varia d’una manera inversament proporcional a la distància recorreguda, amb la qual cosa es facilita el canvi de direcció als vehicles que circulen per una carretera.

->clotós

■clotós -osa

[de clot]

adj 1 Ple de clots. Terreny clotós.

2 pa clotós Pa ullat.

->clotut

■clotut -uda

[de clot; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj 1 Que fa un clot ben marcat, dit especialment de les galtes.

2 cara clotuda De galtes clotudes.

->clotxa^1

■clotxa^1

[possiblement d’una base preromana indoeuropea *klott/kā o *kloptĭkā, der. de *klŏpton, ètim de clot]

f 1 Closca.

2 Clot de poca profunditat.

3 GASTR A la regió de l’Ebre, pa rodó buidat parcialment de molla i omplert principalment d’arengades i cebes, tomàquets i alls escalivats.

4 JOCS Joc d’infants en què els jugadors tracten de ficar una moneda, una pedra, una bala, etc., en un clot circular fet a terra tirant-la-hi des d’una certa distància, i guanya el qui la hi fa anar a dins o més a la vora. Jugar a la clotxa.

->clotxa^2

■clotxa^2

[del fr. cloche ‘campana’, per la forma folgada i acampanada de la peça de vestir]

f ant Vestidura femenina i masculina ampla i llarga.

->clotxeta

■clotxeta

[de clotxa^1]

f clotxa^1 4.

->clòtxina

■clòtxina

[del ll. vg. *clŏcĭla, alteració del ll. cochlĕa ‘petxina’, amb possible influx moss. en el tractament fonètic del mot; 1a FONT: 1851, DEsc.]

f ZOOL Petxina grossa.

->cloure

■cloure

Part. sil.: clou_re

[del ll. claudĕre ‘tancar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[p p clos closa] v 1 tr Fer que quelcom cobreixi l’obertura (d’alguna cosa) de manera que resti aïllada de l’exterior. Clou bé l’ampolla, que no s’esbravi la cervesa.

2 1 tr Fer que (quelcom) tanqui alguna cosa. Cloure les parpelles, els llavis, les dents.

2 cloure la mà (o el puny) p ext Replegar els dits sobre el palmell de la mà.

3 cloure’s una flor Replegar els pètals, tancar-se la corol·la.

4 cloure una carta Plegar-la i segellar-la.

3 1 pron Tancar-se. Cloure’s una ferida.

2 cloure els ulls Tancar els ulls ajuntant les parpelles.

3 cloure la boca Tancar la boca ajuntant els llavis.

4 cloure la boca (a algú) fig Fer-lo callar.

5 cloure l’ull fig Adormir-se.

4 tr abs Cobrir bé una obertura de manera que tanqui hermèticament. Aquest tap clou molt bé. El pany tanca bé, però la porta no clou.

5 tr encloure 1. S’ha clos el dit a la porta.

6 tr 1 Terminar (una cosa). Cloure la sessió.

2 Acordar definitivament. Jo no clouria res fins que ell no ho vegi.

3 cloure un compte ECON Sumar el dèbit i el crèdit d’un compte un cop saldat.

7 intr Haver posat totes les dents. El nostre cavall ja ha clos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cloure

GERUNDI: cloent

PARTICIPI: clos, closa, closos, closes

INDICATIU PRESENT: cloc, clous, clou, cloem, cloeu, clouen

INDICATIU IMPERFET: cloïa, cloïes, cloïa, cloíem, cloíeu, cloïen

INDICATIU PASSAT: cloguí, clogueres, clogué, cloguérem, cloguéreu, clogueren

INDICATIU FUTUR: clouré, clouràs, clourà, clourem, cloureu, clouran

INDICATIU CONDICIONAL: clouria, clouries, clouria, clouríem, clouríeu, clourien

SUBJUNTIU PRESENT: clogui, cloguis, clogui, cloguem, clogueu, cloguin

SUBJUNTIU IMPERFET: clogués, cloguessis, clogués, cloguéssim, cloguéssiu, cloguessin

IMPERATIU: clou, clogui, cloguem, cloeu, cloguin

->clova

■clova

[del cèlt. knoua ‘nou [fruit]’, amb acomodació al llatí o al romanç; 1a FONT: 1335]

f 1 Clofolla.

2 Valva.

3 SUR Part exterior i llenyosa del suro.

->clovella

■clovella

[de clova; 1a FONT: s. XIII]

f Clofolla.

->clovellós

■clovellós -osa

[de clovella]

adj Que té molta clovella.

->clóver

clóver

m BOT Enclova.

->clown

■clown* [kláwn]

[mot angl., d’una arrel germ. que significa ‘terròs’, d’on els significats de ‘pagès, rústic’ i ‘mal educat’, més tard, ‘còmic pagès’ i, finalment, "bufó, pallasso’]

m 1 ESPECT Pallasso de rostre enfarinat i vestits llampants que forma parella amb l’august.

2 TEAT Personatge satíric de l’antic teatre anglès.

->cloxacil·lina

cloxacil·lina

f FARM Penicil·lina sintètica.

->club

■club

[mot angl., provinent de l’ant. nòrdic klubba, que significà primer ‘bastó, garrot’ (s. XIII), després ‘reunió en massa’ (s. XVII), ‘assemblea’ (s. XVII) i ‘associació’ (s. XVII); 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Societat o associació de persones amb interessos, afeccions o ideologia comuns.

2 Local on es reuneixen els membres d’un club.

->cluc

■cluc -a

[de aclucar]

adj 1 Dit de l’ull clos o tancat. Caminava amb els ulls clucs i no ensopegava enlloc. Tenia els ulls enaiguats i les parpelles mig cluques.

2 fer (o trobar, etc.) a ulls clucs Fer una cosa sense necessitat de reflexionar-hi ni de considerar-la.

3 saber a ulls clucs Saber molt bé (una cosa).

->cluca

■cluca

[de cluc]

f JOCS Fet i amagar. Jugar a la cluca.

->clucaina

■clucaina

Part. sil.: clu_cai_na

[de cluc i -aina]

f Mot emprat en l’expressió fer la clucaina loc verb Tancar els ulls en morir-se.

->clucales

■clucales

f pl aclucalls 2.

->clucull

■clucull

[de cluc i ull]

m Son curt.

->cluigida

■cluigida

Part. sil.: clui_gi_da

[d’origen incert, possiblement alteració de cruixida, de cruixir]

f BOT Planta arbustiva de la família de les umbel·líferes (Bupleurum gibraltarium), de fulles coriàcies, grosses i lanceolades, umbel·les en raïm o panícula terminal i fruit alat.

->cluniacenc

cluniacenc -a

Part. sil.: clu_ni_a_cenc

1 adj Relatiu o pertanyent al monestir o a la congregació de Cluny.

2 m Monjo de l’abadia de Cluny o dels monestirs de la congregació cluniacenca, avui desapareguda.

->clupeids

■clupeids

Part. sil.: clu_peids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels clupeïformes, esvelts, de cos allargat, sovint comprimit i d’escates cicloides i caduques.

2 sing Peix de la família dels clupeids.

->clupeïformes

clupeïformes

Part. sil.: clu_pe_ï_for_mes

m ICT 1 pl Ordre de peixos osteïctis, el més primitiu i menys evolucionat del grup, d’escates generalment cicloides i d’aletes sense radis espinosos.

2 sing Peix de l’ordre dels clupeïformes.

->clusa

■clusa

[del ll. clusa, part. fem. del ll. vg. cludĕre ‘cloure’; 1a FONT: 1292]

f 1 GEOMORF 1 Vall disposada transversalment a la direcció de les capes d’un terreny.

2 Vall que trenca transversalment un anticlinal.

2 HIST i ORG MIL Pas estret i fortificat entre muntanyes.

3 BOT Fruit sec, monosperm o polisperm, procedent de la constricció longitudinal dels carpels d’un gineceu sincàrpic.

->clusiàcies

■clusiàcies

Part. sil.: clu_si_à_ci_es

f pl BOT Gutíferes.

->clúster

■clúster

m 1 INFORM Conjunt d’unitats funcionals interconnectades per mitjà d’una xarxa que actuen com una sola unitat.

2 QUÍM Agrupament d’àtoms d’un mateix element, units entre ells per forces de valència o per forces residuals que mantenen la identitat del conjunt.

->clusterització

clusterització

Part. sil.: clus_te_rit_za_ci_ó

f INFORM Acció de clusteritzar.

->clusteritzar

clusteritzar

v tr INFORM Agrupar (diverses unitats funcionals) per a formar un clúster.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: clusteritzar

GERUNDI: clusteritzant

PARTICIPI: clusteritzat, clusteritzada, clusteritzats, clusteritzades

INDICATIU PRESENT: clusteritzo, clusteritzes, clusteritza, clusteritzem, clusteritzeu, clusteritzen

INDICATIU IMPERFET: clusteritzava, clusteritzaves, clusteritzava, clusteritzàvem, clusteritzàveu, clusteritzaven

INDICATIU PASSAT: clusteritzí, clusteritzares, clusteritzà, clusteritzàrem, clusteritzàreu, clusteritzaren

INDICATIU FUTUR: clusteritzaré, clusteritzaràs, clusteritzarà, clusteritzarem, clusteritzareu, clusteritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: clusteritzaria, clusteritzaries, clusteritzaria, clusteritzaríem, clusteritzaríeu, clusteritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: clusteritzi, clusteritzis, clusteritzi, clusteritzem, clusteritzeu, clusteritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: clusteritzés, clusteritzessis, clusteritzés, clusteritzéssim, clusteritzéssiu, clusteritzessin

IMPERATIU: clusteritza, clusteritzi, clusteritzem, clusteritzeu, clusteritzin

->cm

cm

símb METROL centímetre.

->cM

cM

símb GEN centimòrgan.

->Cm

Cm

símb QUÍM curi.

->cnefoplàncton

cnefoplàncton

m BIOL Plàncton propi d’aigües poc il·luminades, a una profunditat que oscil·la entre 30 i 500 m.

->cneoràcies

■cneoràcies

Part. sil.: cne_o_rà_ci_es

f BOT 1 pl Família de terebintals integrada per arbusts de fulles alternes i de flors actinomorfes amb disc ben desenvolupat, que comprèn l’olivella (Cneorum tricoccum).

2 sing Planta de la família de les cneoràcies.

->cnidaris

■cnidaris

m ZOOL 1 pl Embrancament d’animals metazous diploblàstics de simetria radiada, agrupats antigament amb els ctenòfors dins l’embrancament dels celenterats.

2 sing Metazou de l’embrancament dels cnidaris.

->cnidi

cnidi -ídia

adj i m i f De Cnidos (antiga ciutat de l’Àsia Menor).

->cnido-

■cnido-

Forma prefixada del mot grec knídē, que significa ‘ortiga’. Ex.: cnidoblast.

->cnidoblast

cnidoblast

m ZOOL Cèl·lula urticant característica dels cnidaris, que té una funció ofensiva i defensiva.

->cnidocist

cnidocist

m BOT Estructura existent en algunes dinofícies, en forma de cavitat, amb un líquid tòxic a pressió i un filament cargolat en espiral.

->ço

■ço

Hom.: so m

[del ll. vg. ecce-hoc ‘heus ací això’, reduït en una pronúncia laxa a cio©, amb efèresi de la e-; 1a FONT: s. XI]

pron 1 Açò, això, allò.

2 ço del meu (o del teu, etc., o d’altri, o d’algú, etc.) Allò que és propietat meva, teva, etc., allò que pertany a mi, a tu, etc. Despengué molt de ço del seu.

3 ço és a saber (o ço és) Això és.

4 ço que 1 arc El que, allò que. No és digne de ço que desitja.

2 Cosa que. Li ha dit que sí, ço que li ha plagut molt.

5 per ço loc adv Per això, per aquesta causa.

6 per ço que loc conj arc Per tal que.

7 per ço com (o per ço car) loc conj arc Per tal com.

->Co

Co

símb QUÍM i METAL·L cobalt.

->co-

■co-

1 [variant de con- davant de qualsevol lletra] Prefix, del llatí cum, que significa ‘ensems amb’, ‘en comú’. Ex.: coautor, coexistir, copríncep, coregent, coresponsabilitat.

2 ASTR i MAT Prefix llatí que indica el complement d’un angle o la pertinença a aquest complement. Ex.: codeclinació, cosinus.

->coa

■coa

Part. sil.: co_a

f ant i dial Cua.

->coacció

■coacció

Part. sil.: co_ac_ci_ó

[del ll. coactio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de constrènyer la voluntat d’algú a dir o a fer alguna cosa.

2 1 DR Força legítima vinculada al dret que permet el seu exercici contra l’oposició injusta o permet d’exigir el compliment de les obligacions.

2 DR PEN Delicte contra la llibertat de la persona, que consisteix a emprar, sense estar-hi legítimament autoritzat, violència material o moral sobre un altre per a obligar-lo a fer el que no vol o impedir-li el que la llei no prohibeix.

3 ECOL Interacció establerta entre dos organismes dins un ecosistema.

4 SOCIOL Influència que un grup exerceix sobre els membres del seu àmbit social, i també sobre els del propi grup, per tal que se sotmetin a les lleis i les normes del grup i per impedir que vagin contra la moral, els interessos o la manera de viure d’aquest.

->coaccionador

■coaccionador -a

Part. sil.: co_ac_ci_o_na_dor

[de coaccionar]

adj Que coacciona.

->coaccionar

■coaccionar

Part. sil.: co_ac_ci_o_nar

[de coacció]

v tr Fer coacció (a algú).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coaccionar

GERUNDI: coaccionant

PARTICIPI: coaccionat, coaccionada, coaccionats, coaccionades

INDICATIU PRESENT: coacciono, coacciones, coacciona, coaccionem, coaccioneu, coaccionen

INDICATIU IMPERFET: coaccionava, coaccionaves, coaccionava, coaccionàvem, coaccionàveu, coaccionaven

INDICATIU PASSAT: coaccioní, coaccionares, coaccionà, coaccionàrem, coaccionàreu, coaccionaren

INDICATIU FUTUR: coaccionaré, coaccionaràs, coaccionarà, coaccionarem, coaccionareu, coaccionaran

INDICATIU CONDICIONAL: coaccionaria, coaccionaries, coaccionaria, coaccionaríem, coaccionaríeu, coaccionarien

SUBJUNTIU PRESENT: coaccioni, coaccionis, coaccioni, coaccionem, coaccioneu, coaccionin

SUBJUNTIU IMPERFET: coaccionés, coaccionessis, coaccionés, coaccionéssim, coaccionéssiu, coaccionessin

IMPERATIU: coacciona, coaccioni, coaccionem, coaccioneu, coaccionin

->coacervació

■coacervació

Part. sil.: co_a_cer_va_ci_ó

f QUÍM i GEN Fenomen pel qual un sistema col·loïdal, en addicionar-li un tercer component, se separa en dues fases.

->coacervar

■coacervar

Part. sil.: co_a_cer_var

v tr QUÍM Fer una coacervació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coacervar

GERUNDI: coacervant

PARTICIPI: coacervat, coacervada, coacervats, coacervades

INDICATIU PRESENT: coacervo, coacerves, coacerva, coacervem, coacerveu, coacerven

INDICATIU IMPERFET: coacervava, coacervaves, coacervava, coacervàvem, coacervàveu, coacervaven

INDICATIU PASSAT: coacerví, coacervares, coacervà, coacervàrem, coacervàreu, coacervaren

INDICATIU FUTUR: coacervaré, coacervaràs, coacervarà, coacervarem, coacervareu, coacervaran

INDICATIU CONDICIONAL: coacervaria, coacervaries, coacervaria, coacervaríem, coacervaríeu, coacervarien

SUBJUNTIU PRESENT: coacervi, coacervis, coacervi, coacervem, coacerveu, coacervin

SUBJUNTIU IMPERFET: coacervés, coacervessis, coacervés, coacervéssim, coacervéssiu, coacervessin

IMPERATIU: coacerva, coacervi, coacervem, coacerveu, coacervin

->coacervat

coacervat

Part. sil.: co_a_cer_vat

m QUÍM i GEN Fase col·loïdal obtinguda en el procés de coacervació.

->coactiu

■coactiu -iva

Part. sil.: co_ac_tiu

[del ll. coactīvus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que constreny la voluntat d’algú a dir o a fer alguna cosa.

2 GRAM Dit dels verbs que expressen una acció que ha d’ésser feta amb esforç.

->coadjutor

■coadjutor -a

Part. sil.: co_ad_ju_tor

[del ll. coadjūtor, -ōris ‘ajudant, auxiliar’; 1a FONT: s. XIV]

1 adj i m i f Persona que n’ajuda una altra en certes coses; assistent. Bisbe coadjutor.

2 adj i m esp CATOL En una parròquia, sacerdot que té el càrrec d’ajudar el rector en les funcions parroquials.

3 adj i m CATOL En alguns ordes religiosos, llec.

->coadjutoria

■coadjutoria

Part. sil.: co_ad_ju_to_ri_a

[de coadjutor]

f Càrrec de coadjutor.

->coadjuvant

■coadjuvant

Part. sil.: co_ad_ju_vant

[de coadjuvar]

1 adj Que coadjuva.

2 m i f DR PROC Persona que intervé en un procés, sense figurar com a part demandant o demandada, per prestar ajut a la defensa d’una de les parts, atès que és titular d’un interès jurídic actual que podria ésser lesionat per la sentència.

->coadjuvar

■coadjuvar

Part. sil.: co_ad_ju_var

[del ll. td. coadjuvare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v intr Donar-se mútua ajuda; cooperar. Tots han coadjuvat en l’acte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coadjuvar

GERUNDI: coadjuvant

PARTICIPI: coadjuvat, coadjuvada, coadjuvats, coadjuvades

INDICATIU PRESENT: coadjuvo, coadjuves, coadjuva, coadjuvem, coadjuveu, coadjuven

INDICATIU IMPERFET: coadjuvava, coadjuvaves, coadjuvava, coadjuvàvem, coadjuvàveu, coadjuvaven

INDICATIU PASSAT: coadjuví, coadjuvares, coadjuvà, coadjuvàrem, coadjuvàreu, coadjuvaren

INDICATIU FUTUR: coadjuvaré, coadjuvaràs, coadjuvarà, coadjuvarem, coadjuvareu, coadjuvaran

INDICATIU CONDICIONAL: coadjuvaria, coadjuvaries, coadjuvaria, coadjuvaríem, coadjuvaríeu, coadjuvarien

SUBJUNTIU PRESENT: coadjuvi, coadjuvis, coadjuvi, coadjuvem, coadjuveu, coadjuvin

SUBJUNTIU IMPERFET: coadjuvés, coadjuvessis, coadjuvés, coadjuvéssim, coadjuvéssiu, coadjuvessin

IMPERATIU: coadjuva, coadjuvi, coadjuvem, coadjuveu, coadjuvin

->coaglutinació

coaglutinació

Part. sil.: co_a_glu_ti_na_ci_ó

f PAT Fenomen pel qual el sèrum de la sang de pacients afectats d’una determinada malaltia infecciosa és capaç d’aglutinar, a més dels microorganismes responsables d’aquesta malaltia, altres gèrmens diferents.

->coàgul

■coàgul

Part. sil.: co_à_gul

[del ll. coagŭlum, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Massa coagulada.

2 Grumoll d’una substància coagulada.

->coagulable

■coagulable

Part. sil.: co_a_gu_la_ble

[de coagular]

adj Capaç de coagular-se.

->coagulació

■coagulació

Part. sil.: co_a_gu_la_ci_ó

[del ll. coagulatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de coagular o de coagular-se;

2 l’efecte. La coagulació de la sang.

2 QUÍM FÍS Procés pel qual és alterada la fase dispersa d’un sistema col·loïdal o el sòlid dissolt d’un sistema líquid, tot ocasionant la separació del sistema en una fase líquida i una massa insoluble gelatinosa.

->coagulador

■coagulador -a

Part. sil.: co_a_gu_la_dor

[de coagular]

adj i m Que coagula; coagulant.

->coagulant

■coagulant

Part. sil.: co_a_gu_lant

[de coagular]

1 adj i m Que facilita o provoca la coagulació.

2 m FARM Fàrmac que provoca o accelera la coagulació de la sang extravasada.

->coagular

■coagular

Part. sil.: co_a_gu_lar

[del ll. coagulare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Fer que un sistema col·loïdal o líquid presenti coagulació.

2 pron Quallar-se, prendre’s. La llet s’ha coagulat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coagular

GERUNDI: coagulant

PARTICIPI: coagulat, coagulada, coagulats, coagulades

INDICATIU PRESENT: coagulo, coagules, coagula, coagulem, coaguleu, coagulen

INDICATIU IMPERFET: coagulava, coagulaves, coagulava, coagulàvem, coagulàveu, coagulaven

INDICATIU PASSAT: coagulí, coagulares, coagulà, coagulàrem, coagulàreu, coagularen

INDICATIU FUTUR: coagularé, coagularàs, coagularà, coagularem, coagulareu, coagularan

INDICATIU CONDICIONAL: coagularia, coagularies, coagularia, coagularíem, coagularíeu, coagularien

SUBJUNTIU PRESENT: coaguli, coagulis, coaguli, coagulem, coaguleu, coagulin

SUBJUNTIU IMPERFET: coagulés, coagulessis, coagulés, coaguléssim, coaguléssiu, coagulessin

IMPERATIU: coagula, coaguli, coagulem, coaguleu, coagulin

->coagulasa

coagulasa

Part. sil.: co_a_gu_la_sa

f MICROB Enzim produït per la majoria dels estafilococs patògens que coagula la sang en presència d’un factor d’activació normalment existent en el sèrum.

->coagulatiu

■coagulatiu -iva

Part. sil.: co_a_gu_la_tiu

[de coagular]

adj Que té el poder de coagular.

->coagulopatia

coagulopatia

Part. sil.: co_a_gu_lo_pa_ti_a

f PAT Denominació general de totes les alteracions o dèficits dels factors de la coagulació.

->coala

■coala

Part. sil.: co_a_la

[de koala, mot d’una llengua australiana que significa ‘animal que no beu’: aquest animal només beu quan està malalt]

m ZOOL Mamífer marsupial de la família dels falangèrids (Phascolarctos cinereus), sense cua, de tronc curt i robust i de cap gros, amb orelles grosses i peludes.

->coalescència

■coalescència

Part. sil.: co_a_les_cèn_ci_a

[de coalescent; 1a FONT: c. 1925]

f 1 BOT Concrescència.

2 LING Canvi fonològic que afecta la contracció de dues vocals veïnes en una de sola.

3 METEOR Unió de dues gotes d’aigua en una de sola o de dues masses d’aire humit en una de sola.

4 QUÍM FÍS Fenomen pel qual les gotes d’un líquid dispers en un altre de no miscible o en un gas tendeixen a unir-se entre elles i formar agregats de majors dimensions.

->coalescent

coalescent

Part. sil.: co_a_les_cent

[del ll. coalescens, -ntis, participi pres. del ll. coalescĕre ‘créixer alhora; unir-se’]

adj BOT Concrescent.

->coaliat

coaliat -ada

Part. sil.: co_a_li_at

adj i m i f Que forma coalició. Els exèrcits coaliats.

->coalició

■coalició

Part. sil.: co_a_li_ci_ó

[del b. ll. coalitio, -ōnis íd., del ll. coalĭtus, -a, -um, participi passat de coalescĕre ‘créixer alhora, unir-se’; 1a FONT: c. 1925]

f 1 Aliança temporal de persones, de partits, d’estats, a un fi comú.

2 POLÍT i ECON Acord concertat temporalment entre grups diversos sobre la base d’un programa, amb la finalitat d’aplegar llurs recursos comuns per obtenir la presa d’una sèrie de decisions.

->coalicionista

■coalicionista

Part. sil.: co_a_li_ci_o_nis_ta

[de coalició]

m i f Persona que forma o afavoreix una coalició.

->coalitzar-se

■coalitzar-se

Part. sil.: co_a_lit_zar-se

[de coalició]

v pron Formar una coalició. Diversos països s’han coalitzat. Els dos partits d’esquerra s’han coalitzat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coalitzar

GERUNDI: coalitzant

PARTICIPI: coalitzat, coalitzada, coalitzats, coalitzades

INDICATIU PRESENT: coalitzo, coalitzes, coalitza, coalitzem, coalitzeu, coalitzen

INDICATIU IMPERFET: coalitzava, coalitzaves, coalitzava, coalitzàvem, coalitzàveu, coalitzaven

INDICATIU PASSAT: coalitzí, coalitzares, coalitzà, coalitzàrem, coalitzàreu, coalitzaren

INDICATIU FUTUR: coalitzaré, coalitzaràs, coalitzarà, coalitzarem, coalitzareu, coalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: coalitzaria, coalitzaries, coalitzaria, coalitzaríem, coalitzaríeu, coalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: coalitzi, coalitzis, coalitzi, coalitzem, coalitzeu, coalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: coalitzés, coalitzessis, coalitzés, coalitzéssim, coalitzéssiu, coalitzessin

IMPERATIU: coalitza, coalitzi, coalitzem, coalitzeu, coalitzin

->coaltar

coaltar

Part. sil.: co_al_tar

m COSM Preparat galènic obtingut per addició de tintura de quil·laia al quitrà mineral, emprat com a desinfectant en dermatologia.

->coana

■coana

Part. sil.: co_a_na

f ANAT ANIM Orifici posterior de la cavitat nasal que presenten els tetràpodes i que posa en comunicació aquella cavitat amb la bucal.

->coanat

■coanat -ada

Part. sil.: co_a_nat

[de coana]

1 adj ANAT ANIM Que té coanes.

2 m ZOOL 1 pl Grup de vertebrats que inclou els dipnous i tots els vertebrats terrestres.

2 sing Vertebrat del grup dels coanats.

->coanòcit

■coanòcit

Part. sil.: co_a_nò_cit

m ZOOL Cadascuna de les cèl·lules típiques de les esponges, de les quals formen l’endoderma.

->coanoflagel·lats

coanoflagel·lats

Part. sil.: co_a_no_fla_gel_lats

m pl BOT Craspedomonadals.

->coaptació

■coaptació

Part. sil.: co_ap_ta_ci_ó

f 1 BIOL Ajust dimensional idoni entre dos òrgans formats independentment en el decurs del desenvolupament d’un mateix individu o de dos individus de diferent sexe.

2 MED Unió o ajust de dues superfícies anormalment separades, com els llavis d’una ferida, els extrems d’un os fracturat, etc.

->coaptar

■coaptar

Part. sil.: co_ap_tar

[del ll. coaptare, íd.]

v tr Unir o ajustar l’una a l’altra (especialment les parts d’un os trencat, d’una juntura dislocada, els llavis d’una ferida, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coaptar

GERUNDI: coaptant

PARTICIPI: coaptat, coaptada, coaptats, coaptades

INDICATIU PRESENT: coapto, coaptes, coapta, coaptem, coapteu, coapten

INDICATIU IMPERFET: coaptava, coaptaves, coaptava, coaptàvem, coaptàveu, coaptaven

INDICATIU PASSAT: coaptí, coaptares, coaptà, coaptàrem, coaptàreu, coaptaren

INDICATIU FUTUR: coaptaré, coaptaràs, coaptarà, coaptarem, coaptareu, coaptaran

INDICATIU CONDICIONAL: coaptaria, coaptaries, coaptaria, coaptaríem, coaptaríeu, coaptarien

SUBJUNTIU PRESENT: coapti, coaptis, coapti, coaptem, coapteu, coaptin

SUBJUNTIU IMPERFET: coaptés, coaptessis, coaptés, coaptéssim, coaptéssiu, coaptessin

IMPERATIU: coapta, coapti, coaptem, coapteu, coaptin

->coarrendatari

■coarrendatari -ària

Part. sil.: co_ar_ren_da_ta_ri

[de arrendatari]

adj i m i f Persona que és arrendatària ensems amb una altra.

->coartació

■coartació

Part. sil.: co_ar_ta_ci_ó

[de coartar; 1a FONT: s. XV]

f 1 1 Acció de coartar;

2 l’efecte.

2 DR CAN Antigament, obligació d’ordenar-se dins un cert termini, segons les condicions del benefici eclesiàstic obtingut.

->coartada

■coartada

Part. sil.: co_ar_ta_da

[de coartar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Circumstància d’haver estat absent, un presumpte culpable, del lloc del delicte a l’hora que se suposa d’haver estat comès, adduïda com a prova d’innocència.

2 preparar la coartada Elaborar un pla per a eludir la responsabilitat d’un delicte.

2 fig Subterfugi.

->coartar

■coartar

Part. sil.: co_ar_tar

[del ll. coartare, íd.; 1a FONT: 1667]

v tr Restringir. Coartar la llibertat d’acció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coartar

GERUNDI: coartant

PARTICIPI: coartat, coartada, coartats, coartades

INDICATIU PRESENT: coarto, coartes, coarta, coartem, coarteu, coarten

INDICATIU IMPERFET: coartava, coartaves, coartava, coartàvem, coartàveu, coartaven

INDICATIU PASSAT: coartí, coartares, coartà, coartàrem, coartàreu, coartaren

INDICATIU FUTUR: coartaré, coartaràs, coartarà, coartarem, coartareu, coartaran

INDICATIU CONDICIONAL: coartaria, coartaries, coartaria, coartaríem, coartaríeu, coartarien

SUBJUNTIU PRESENT: coarti, coartis, coarti, coartem, coarteu, coartin

SUBJUNTIU IMPERFET: coartés, coartessis, coartés, coartéssim, coartéssiu, coartessin

IMPERATIU: coarta, coarti, coartem, coarteu, coartin

->coarticulació

■coarticulació

Part. sil.: co_ar_ti_cu_la_ci_ó

[de articulació]

f FON Fenomen articulatori que experimenten els fonemes en virtut de l’acció d’altres fonemes en la cadena parlada.

->coassegurança

coassegurança

Part. sil.: co_as_se_gu_ran_ça

[de assegurança]

f ASSEG Assegurança d’un mateix risc feta per més d’un assegurador.

->coatí

■coatí

Part. sil.: co_a_tí

[del cast. coatí, íd., mot pres del tupí]

m ZOOL Mamífer carnívor del subordre dels fissípedes, de la família dels prociònids (Nasua nasua), de cua llarga, de musell allargat i d’ulls i orelles petits.

->coautor

■coautor -a

Part. sil.: co_au_tor

[de autor]

m i f 1 Cadascun dels autors conjunts d’una obra.

2 DR PEN Persona que participa directament amb altres en l’execució d’un fet punible.

->coaxial

■coaxial

Part. sil.: co_a_xi_al

[de axial]

adj 1 Dit de dos cossos o més que tenen el mateix eix.

2 Que posseeix dos elements o més amb el mateix eix. Cable coaxial. Altaveu coaxial.

->cob

■cob

[del fr. kob, pres d’una llengua africana]

m ZOOL Antílop de la subfamília dels antilopins (Adenota kob), de talla grossa, de pelatge curt d’un gris marronós, que habita prop de l’aigua o en zones palustres.

->cobai

■cobai

Part. sil.: co_bai

[del port. cobaia (o cast. cobaya), del tupí sabuya]

m ZOOL Conill porquí.

->cobalamina

cobalamina

f BIOQ Compost que té l’estructura tetrapirròlica de la vitamina B12 o cianocobalamina.

->cobalt

■cobalt

Hom.: coval

[de l’al. Kobalt, íd., alteració de Kobold ‘follet’ (ant. kobol(e)t, kobelt, llatinitzat en cobaltum), per la creença que els follets substituïen la plata per cobalt; 1a FONT: 1839, DLab.]

m QUÍM i METAL·L [símb: Co] Element de transició del bloc d de la taula periòdica, de nombre atòmic 27 i de pes atòmic 58,933.

->cobàltic

■cobàltic -a

[de cobalt]

adj QUÍM 1 1 Pertanyent al cobalt.

2 Que conté cobalt.

2 esp Dit dels composts de cobalt en què aquest té una valència o nombre d’oxidació de +3.

->cobaltita

■cobaltita

f MINERAL Sulfur d’arsènic i de cobalt, mineral que cristal·litza en el sistema cúbic.

->cobaltós

■cobaltós -osa

[de cobalt]

adj QUÍM 1 1 Pertanyent al cobalt.

2 Que conté cobalt.

2 esp Dit dels composts de cobalt en què aquest té una valència o nombre d’oxidació de +2.

->cobaltoteràpia

cobaltoteràpia

Part. sil.: co_bal_to_te_rà_pi_a

[de cobalt i -teràpia]

f TERAP Utilització terapèutica de cobalt radioactiu en forma de radiacions ionitzants que penetren a l’interior de l’organisme.

->cobdícia

■cobdícia

Part. sil.: cob_dí_ci_a

Cp. condícia

[forma mig sàvia del b. ll. cŭpĭdĭtĭa, del ll. cl. cupiditas, -atis, íd.; 1a FONT: 1354]

f Cobejança de riqueses; cupiditat.

->cobdiciós

■cobdiciós -osa

Part. sil.: cob_di_ci_ós

[de cobdícia]

adj i m i f Excessivament desitjós de riqueses.

->cobejable

■cobejable

[de cobejar]

adj Que pot excitar la cobejança.

->cobejament

■cobejament

[de cobejar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de cobejar; cobejança.

->cobejança

■cobejança

[de cobejar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Desig viu o il·lícit de posseir alguna cosa o alguna persona.

->cobejar

■cobejar

[de l’ant. cobeejar, der. de l’ant. cóbeu ‘cobejós’, ll. cupĭdus, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Desitjar la possessió (d’una cosa o d’una persona). Sempre havia cobejat tenir un cotxe esportiu.

2 Desitjar vivament o il·lícitament. No cobejaràs la muller d’altri. Cobejar de fer una cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cobejar

GERUNDI: cobejant

PARTICIPI: cobejat, cobejada, cobejats, cobejades

INDICATIU PRESENT: cobejo, cobeges, cobeja, cobegem, cobegeu, cobegen

INDICATIU IMPERFET: cobejava, cobejaves, cobejava, cobejàvem, cobejàveu, cobejaven

INDICATIU PASSAT: cobegí, cobejares, cobejà, cobejàrem, cobejàreu, cobejaren

INDICATIU FUTUR: cobejaré, cobejaràs, cobejarà, cobejarem, cobejareu, cobejaran

INDICATIU CONDICIONAL: cobejaria, cobejaries, cobejaria, cobejaríem, cobejaríeu, cobejarien

SUBJUNTIU PRESENT: cobegi, cobegis, cobegi, cobegem, cobegeu, cobegin

SUBJUNTIU IMPERFET: cobegés, cobegessis, cobegés, cobegéssim, cobegéssiu, cobegessin

IMPERATIU: cobeja, cobegi, cobegem, cobegeu, cobegin

->cobejós

■cobejós -osa

[de cobejar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj Vivament o desordenadament desitjós d’obtenir, de posseir. Cobejós de béns, de premis. Cobejós de les possessions d’altri.

->cobejosament

■cobejosament

[de cobejós]

adv D’una manera cobejosa, amb cobejança.

->cobert

■cobert -a

[de cobrir]

1 adj 1 Guarnit, protegit, per mitjà d’una cosa aplicada, posada, al damunt, per sobre.

2 HERÀLD Dit de la torre o de la font amb una teulada punxeguda, generalment d’un esmalt diferent.

3 HERÀLD Dit d’una copa o un copó proveït d’una tapadora.

4 METEOR Dit de l’estat del cel quan la nuvolositat total és de vuit a deu dècimes.

2 m 1 Lloc cobert on hom pot estar o tenir quelcom, a l’abric de la intempèrie, especialment el fet exclusivament a aquest objecte (per a tenir-hi carros, eines, etc.). Han tret el carro del cobert. El ramat és al cobert.

2 Defensa, sopluig.

3 a cobert (o sota cobert) loc adv A aixopluc, a recer. Ésser algú, posar alguna cosa, a cobert, sota cobert.

4 a cobert fig Ha posat a cobert la fortuna de la dona.

5 a cobert de loc prep Protegit, emparat contra la pluja, el vent, algun perill, etc. A cobert de les persecucions i de les calúmnies.

6 estar a cobert ECON Tenir en dipòsit una suma suficient per a assegurar-se contra les pèrdues o per a fer cara a les obligacions.

3 f 1 Allò que hom col·loca sobre una cosa per cobrir-la o resguardar-la.

2 esp Bossa de paper dins la qual hom posa la carta, la targeta, etc., que cal trametre d’un punt a un altre, sobre.

3 AUT Part externa del pneumàtic que cobreix la cambra.

4 CONSTR Artifici que, col·locat damunt un edifici, el protegeix de les inclemències del temps, especialment de la pluja i de la neu.

5 [sovint en pl] GRÀF Full de paper, de cartolina, etc., amb què hom cobreix el llom i els dos costats d’un llibre en rústica.

6 MAR Cadascuna de les plataformes que, fixes sobre els baus, s’estenen horitzontalment al llarg de tota o gairebé tota l’eslora i la mànega d’un vaixell.

7 TÀCT Protecció natural o artificial que resguarda un objectiu militar (tropa, obra, etc.) de la vista o del foc de l’enemic.

8 coberta d’arqueig MAR Coberta que el reglament defineix com a límit superior dels espais que necessàriament han d’estar compresos en l’arqueig.

4 m 1 Parament de taula que correspon a cadascun dels comensals en un àpat (conjunt de tovalló, plat, got, cullera, forquilla, ganivet, etc.). He posat coberts per a sis.

2 p ext Comensal. Un àpat de cinquanta coberts.

3 esp Cadascun dels utensilis que serveixen per a menjar, llevat del tovalló, del plat i del got. La veïna li regalà mitja dotzena de coberts.

4 joc de coberts Col·lecció dels coberts destinats a un parament de taula, que comprèn culleres, forquilles, ganivets i altres estris. Té un joc de coberts d’acer inoxidable.

5 m Menjar per a una persona que una fonda, un restaurant, etc., serveix en un àpat i a un preu determinat, fix.

->cobertada

■cobertada

[de cobert]

f MAR Càrrega que, degudament estibada i trincada, un vaixell transporta damunt la coberta superior.

->cobertament

■cobertament

[de cobert]

adv D’una manera coberta, d’amagat. Tan aviat parla cobertament com obertament.

->cobertat

■cobertat -ada

[de cobert]

adj Proveït de coberta.

->coberteria

■coberteria

Part. sil.: co_ber_te_ri_a

[de cobert]

f Joc de coberts. Una coberteria de plata.

->cobertor

■cobertor

[de cobert; 1a FONT: 1181]

m 1 Peça de drap, de tela, de pell, etc., que hom estén sobre alguna cosa per cobrir-la o perquè faci més goig. Cobertor de llit, de caixa, de taula, d’altar.

2 CONSTR Petit llosat construït sobre el portal, per resguardar-lo de la pluja.

->cobertora

■cobertora

[de cobert; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 Tapadora.

2 fig Pretext, aparença, amb què hom amaga la veritable intenció o manera d’ésser.

3 CONSTR Cadascuna de les teules corbes disposades amb la concavitat mirant avall per tal de cobrir els espais compresos entre dues canaleres.

4 GEOL Conjunt de sediments dipositats discordantment sobre un sòcol.

5 MIN 1 Gruix de roques que hi ha entre la part explotada d’una mina i la superfície.

2 Conjunt de roques impermeables que cobreixen un jaciment de petroli o de gas natural.

6 ORNIT Cadascuna de les plomes que recobreixen el cos d’un ocell i, especialment, la base de les rèmiges i la de les rectrius.

->cobertorat

■cobertorat -ada

[de cobertora]

adj Que té cobertora. Copa cobertorada.

->componedor

■componedor -a

[de compondre; 1a FONT: 1575, DPou.]

1 m i f Persona que compon.

2 m GRÀF 1 Instrument emprat pels caixistes consistent en un regle metàl·lic on són col·locats els tipus i els espaiadors trets de la caixa.

2 Part de la linotip on hom reuneix les matrius i els espaiadors formant la ratlla.

3 f Linotip.

4 amigable componedor DR Persona designada per a resoldre un conflicte sotmès a arbitratge d’equitat.

->component

■component

[de pondre]

1 adj i m Dit de cadascun dels elements que componen un tot.

2 m ELECTRÒN Qualsevol element o dispositiu destinat a formar part d’un circuit electrònic.

3 adj i m LING Dit de cadascun dels elements que entren en una composició.

4 adj i m i f esp MAT Dit de cadascun dels factors que componen un vector.

->componible

■componible

[de pondre; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que pot ésser compost.

->componiment

■componiment

[de compondre; 1a FONT: 1803, DEst.]

m ant 1 Acció de compondre o de compondre’s;

2 l’efecte.

->comport

■comport

m 1 ant Acció de comportar o de sofrir.

2 Manera d’estar-se, de posar-se, de captenir-se, en presència d’altres.

->comporta

■comporta

[de porta; 1a FONT: s. XVIII]

f ENG CIV Element d’obturació, generalment metàl·lic, emprat en els aprofitaments hidràulics per tal d’impedir o regular el pas de l’aigua per un conducte.

->comportable

■comportable

[de comportar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que pot ésser comportat. Tantes exigències no són comportables.

->comportablement

■comportablement

[de comportable]

adv D’una manera comportable.

->comportador

■comportador -a

[de comportar]

adj Que comporta.

->comportament

■comportament

[de comportar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Manera de comportar-se. El seu comportament ha estat digne.

2 FON Manera constant o variable de presentar-se les diverses qualitats que componen un so (to, timbre, quantitat i intensitat).

3 PSIC Conjunt de reaccions d’un individu en un medi i en una unitat de temps determinats, dotat sempre de sentit.

->comportar

■comportar

[de portar; 1a FONT: 1305]

v 1 tr ant Sostenir, suportar, en sentit material.

2 tr Sofrir o permetre (una cosa molesta, perjudicial, injusta, etc.), podent evitar-la. Com és que comporta aquestes humiliacions?

3 tr Ésser tal que li és apropiada (alguna cosa), implicar. Això comportarà un desastre.

4 pron Obrar de tal o tal manera envers algú en una circumstància donada. Es comportava tan malament, que l’expulsaren de l’escola. Comportar-se correctament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: comportar

GERUNDI: comportant

PARTICIPI: comportat, comportada, comportats, comportades

INDICATIU PRESENT: comporto, comportes, comporta, comportem, comporteu, comporten

INDICATIU IMPERFET: comportava, comportaves, comportava, comportàvem, comportàveu, comportaven

INDICATIU PASSAT: comportí, comportares, comportà, comportàrem, comportàreu, comportaren

INDICATIU FUTUR: comportaré, comportaràs, comportarà, comportarem, comportareu, comportaran

INDICATIU CONDICIONAL: comportaria, comportaries, comportaria, comportaríem, comportaríeu, comportarien

SUBJUNTIU PRESENT: comporti, comportis, comporti, comportem, comporteu, comportin

SUBJUNTIU IMPERFET: comportés, comportessis, comportés, comportéssim, comportéssiu, comportessin

IMPERATIU: comporta, comporti, comportem, comporteu, comportin

->comportívol

■comportívol -a

[de comportar]

adj 1 Que és de bon comportar o suportar. Ha fet un hivern comportívol.

2 Inclinat a comportar, pacient, sofert, tolerant.

3 Complaent. Quin noi més comportívol!

->composar

■composar

Cp. compondre

[de posar; 1a FONT: 1460]

v tr 1 DR Imposar arbitràriament (a algú) una contribució, una multa, etc.

2 Captenir-se (amb algú) fent-lo anar dret, fent-li creure el que hom vol.

3 HIST DR Aplicar una composició.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: composar

GERUNDI: composant

PARTICIPI: composat, composada, composats, composades

INDICATIU PRESENT: composo, composes, composa, composem, composeu, composen

INDICATIU IMPERFET: composava, composaves, composava, composàvem, composàveu, composaven

INDICATIU PASSAT: composí, composares, composà, composàrem, composàreu, composaren

INDICATIU FUTUR: composaré, composaràs, composarà, composarem, composareu, composaran

INDICATIU CONDICIONAL: composaria, composaries, composaria, composaríem, composaríeu, composarien

SUBJUNTIU PRESENT: composi, composis, composi, composem, composeu, composin

SUBJUNTIU IMPERFET: composés, composessis, composés, composéssim, composéssiu, composessin

IMPERATIU: composa, composi, composem, composeu, composin

->composició

■composició

Part. sil.: com_po_si_ci_ó

[del ll. compositio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Acció de compondre o compondre’s;

2 l’efecte.

2 1 Allò que hom compon. Una composició poètica, musical.

2 Redacció.

3 impr i p ext Examen escrit.

4 RET Discurs.

3 1 Manera d’ésser composta una cosa. La composició d’un aparell. Un poema ben versificat però d’una composició detestable.

2 ART En una obra d’art, disposició de figures, de colors o d’altres elements. La composició d’un concert.

4 Caràcter d’una assemblea, una junta, un parlament, etc., en funció dels membres de què es compon. La composició d’una assemblea.

5 DR 1 Resolució extrajudicial d’un conflicte pactada pels mateixos interessats o per mitjà de terceres persones (amigables componedors) a les quals és encomanat un conveni transaccional o la resolució en una escriptura de compromís.

2 Substitució d’una penalitat per una indemnització.

6 GRÀF Conjunt d’operacions necessàries per a dur a terme la reproducció d’un text sobre un suport apte per a imprimir-lo. Composició manual, mecànica, automàtica, programada.

7 HIST DR 1 Conveni o esmena que, d’acord amb el sistema penal de la venjança privada, restablia la pau que havia pertorbat una ofensa criminal entre persones o entitats mitjançant les indemnitzacions que hom considerava suficients.

2 Del segle X al segle XII, esmena, restitució o reparació d’un dany i un perjudici, tant d’ordre penal com civil.

8 LING Unió de dos elements constitutius o més, cadascun dels quals existeix prèviament com a mot de la llengua, que formen un mot nou.

9 abs MÚS 1 Part de la música que ensenya les regles per a compondre.

2 Art de concebre i d’escriure obres musicals.

10 QUÍM Proporció dels distints elements que formen part d’un compost.

11 composició de moviments MEC Obtenció d’un moviment compost com a resultat de diversos moviments simultanis, especialment en compondre el moviment relatiu d’un cos o d’un punt que forma part d’un sistema mòbil amb el moviment d’emportament que té aquest sistema mòbil en relació a un sistema de coordenades que es considera fix.

->compòsit

■compòsit

[del ll. composĭtus, -a, -um, participi de componĕre ‘compondre’]

m CONSTR Material format per diversos components elementals l’associació dels quals confereix al conjunt propietats que no té cap dels seus components per separat.

->compositiu

■compositiu -iva

Part. sil.: com_po_si_tiu

[del ll. compositivus, -a, -um ‘apte per a lligar’]

adj Relatiu a la composició literària o artística.

->compositor

■compositor -a

[del ll. composĭtor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f MÚS Persona que compon.

->compossibilitat

compossibilitat

f FILOS Qualitat de compossible.

->compossible

compossible

adj i m FILOS En la filosofia de Leibniz, possible que pot coexistir amb altres de realitzats en el mateix món.

->compost

■compost -a

[de compondre; 1a FONT: s. XIV]

1 adj 1 No simple.

2 cos compost (o simplement compost) QUÍM Substància formada per àtoms o ions de dos o més elements químics diferents.

3 mot compost LING Mot format per composició.

4 ordre compost ARQUIT Ordre que té elements del jònic i del corinti.

5 temps compost GRAM Temps de verb que es compon de dos elements o més.

2 m AGR Producte resultant de la transformació microbiològica controlada, en presència d’oxigen, de residus orgànics diversos, com ara restes vegetals, palla, fems, restes de menjar, etc., emprat per a adobar la terra.

3 f BOT 1 pl Família de sinandres molt nombrosa, de flors pentàmeres actinomorfes o zigomorfes molt sovint reunides en capítols voltats d’un involucre i de fruit en aqueni.

2 sing Planta de la família de les compostes.

->compostable

compostable

adj Dit del material susceptible d’ésser compostat.

->compostador

compostador

m AGR Dipòsit adequat per a fer-hi el compostatge.

->compostament

■compostament

[de compost]

adv D’una manera composta.

->compostar

compostar

v tr AGR 1 Formar compost (amb residus orgànics). Compostar les fulles seques i altres deixalles del jardí.

2 Tractar la terra amb compost.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: compostar

GERUNDI: compostant

PARTICIPI: compostat, compostada, compostats, compostades

INDICATIU PRESENT: composto, compostes, composta, compostem, composteu, composten

INDICATIU IMPERFET: compostava, compostaves, compostava, compostàvem, compostàveu, compostaven

INDICATIU PASSAT: compostí, compostares, compostà, compostàrem, compostàreu, compostaren

INDICATIU FUTUR: compostaré, compostaràs, compostarà, compostarem, compostareu, compostaran

INDICATIU CONDICIONAL: compostaria, compostaries, compostaria, compostaríem, compostaríeu, compostarien

SUBJUNTIU PRESENT: composti, compostis, composti, compostem, composteu, compostin

SUBJUNTIU IMPERFET: compostés, compostessis, compostés, compostéssim, compostéssiu, compostessin

IMPERATIU: composta, composti, compostem, composteu, compostin

->compostatge

■compostatge

m AGR Procés de formació de compost.

->compostel·là

■compostel·là -ana

adj i m i f De Santiago de Compostel·la (capital de Galícia).

->compostó

■compostó

m TÈXT Perxerat.

->compota

■compota

[del fr. compote, íd., ll. composĭta ‘coses aplegades; barreja’, participi substantivat del verb componĕre; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f ALIM Confitura de fruites senceres o trossejades amb sucre.

->compotera

■compotera

[de compota; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Vas de cristall, de porcellana, etc., per a tenir-hi compota.

->compra

■compra

[de comprar; 1a FONT: 1017]

f 1 Acció de comprar. Compra a terminis, al comptat.

2 Allò que hom ha comprat.

->comprable

■comprable

[de comprar]

adj Que pot ésser comprat o mereix d’ésser comprat.

->compradissa

■compradissa

[de comprar]

f Abundància de compres.

->comprador^1

■comprador^1 -a

[de comprar i -dor^1; 1a FONT: s. XIII]

m i f Persona que compra.

->comprador^2

■comprador^2 -a

[de comprar i -dor^2]

adj Que pot ésser comprat o ha d’ésser comprat.

->comprar

■comprar

[del ll. vg. *comperare, íd., ll. cl. comparare ‘adquirir’, der. de parare ‘preparar, adquirir’; 1a FONT: 1045]

v tr 1 Adquirir (alguna cosa) a canvi d’una suma convinguda i amb unes condicions preestablertes. Comprar a crèdit, a fiar, a terminis.

2 fig Fer-se seu (algú o alguna cosa) per un preu, un sacrifici, etc. Comprar la complicitat d’algú. Jesús comprà la humanitat amb la seva sang.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: comprar

GERUNDI: comprant

PARTICIPI: comprat, comprada, comprats, comprades

INDICATIU PRESENT: compro, compres, compra, comprem, compreu, compren

INDICATIU IMPERFET: comprava, compraves, comprava, compràvem, compràveu, compraven

INDICATIU PASSAT: comprí, comprares, comprà, compràrem, compràreu, compraren

INDICATIU FUTUR: compraré, compraràs, comprarà, comprarem, comprareu, compraran

INDICATIU CONDICIONAL: compraria, compraries, compraria, compraríem, compraríeu, comprarien

SUBJUNTIU PRESENT: compri, compris, compri, comprem, compreu, comprin

SUBJUNTIU IMPERFET: comprés, compressis, comprés, compréssim, compréssiu, compressin

IMPERATIU: compra, compri, comprem, compreu, comprin

->compravenda

■compravenda

[de compra i venda]

f DR MERC 1 Contracte de compravenda.

2 contracte de compravenda Contracte que obliga el venedor a lliurar una cosa determinada i el comprador a satisfer-ne el preu convingut.

->comprendre

■comprendre

[del ll. comprehendĕre ‘agafar en conjunt; entendre’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Contenir en si (alguna cosa) com a part d’un tot, d’un conjunt. La prèdica comprèn consells i exhortacions. El concepte de músic comprèn compositors i executants. La seva propietat comprèn el casal i totes les terres de la vall.

2 tr Fer entrar (alguna cosa) en un tot, en un conjunt. La secció d’art comprendrà la pintura, l’escultura i l’arquitectura. L’estada en aquest hotel ens ha sortit per tres-cents euros, tot comprès.

3 tr Copsar, abraçar, el sentit, la natura, la raó (d’alguna cosa). És un text molt espès, que costa de comprendre.

4 1 tr Trobar naturals, raonables o justificats (els actes, els sentiments d’algú). Comprenc molt bé la teva por.

2 tr Entendre (algú), trobar-lo estimable. Diu que ningú no el comprèn.

3 tr Concebre, explicar-se. No puc comprendre que hagi rebutjat la nostra oferta.

4 pron Entendre’s, explicar-se. Es comprèn que no arribés puntual, perquè ha tingut pana.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: comprendre

GERUNDI: comprenent

PARTICIPI: comprès, compresa, compresos, compreses

INDICATIU PRESENT: comprenc, comprens, comprèn, comprenem, compreneu, comprenen

INDICATIU IMPERFET: comprenia, comprenies, comprenia, compreníem, compreníeu, comprenien

INDICATIU PASSAT: comprenguí, comprengueres, comprengué, comprenguérem, comprenguéreu, comprengueren

INDICATIU FUTUR: comprendré, comprendràs, comprendrà, comprendrem, comprendreu, comprendran

INDICATIU CONDICIONAL: comprendria, comprendries, comprendria, comprendríem, comprendríeu, comprendrien

SUBJUNTIU PRESENT: comprengui, comprenguis, comprengui, comprenguem, comprengueu, comprenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: comprengués, comprenguessis, comprengués, comprenguéssim, comprenguéssiu, comprenguessin

IMPERATIU: comprèn, comprengui, comprenguem, compreneu, comprenguin

->comprensibilitat

■comprensibilitat

[de comprensible]

f Qualitat de comprensible.

->comprensible

■comprensible

[del ll. comprehensibĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que pot ésser comprès; intel·ligible.

2 Excusable, justificable. Un error comprensible.

->comprensiblement

■comprensiblement

[de comprensible]

adv D’una manera comprensible.

->comprensió

■comprensió

Part. sil.: com_pren_si_ó

[del ll. comprehensio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Facultat de comprendre o de copsar amb el pensament. Tenir molta, poca, comprensió.

2 Acte o procés de comprendre o de copsar amb el pensament. Aquesta regla és de comprensió difícil.

2 Tolerància, condescendència vers els actes, els comportaments o els sentiments d’altri.

3 FILOS i LÒG Conjunt de notes que inclou un concepte, simbolitzat per un terme general.

->comprensiu

■comprensiu -iva

Part. sil.: com_pren_siu

[del ll. comprehensivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que abraça o inclou més o menys elements.

2 1 Que té la facultat de comprendre moltes coses, de comprendre fàcilment, pregonament. Un caràcter comprensiu.

2 esp Que mostra comprensió, tolerància, que comprèn fàcilment i disculpa el comportament d’altri.

->comprensivament

■comprensivament

[de comprensiu]

adv D’una manera comprensiva.

->compresa

■compresa

[del ll. compressus, -a, -um ‘estret, cenyit’]

f MED i HIG Tros de tela, gasa, etc., plegat en diversos doblecs, per a absorbir líquids, supuracions, etc.

->compressibilitat

■compressibilitat

[de compressible]

f [símb: Z] Canvi relatiu de volum d’una substància per unitat de pressió.

->compressible

■compressible

[formació culta analògica sobre la base del ll. compressus, -a, -um, participi de comprimĕre ‘comprimir’]

adj Susceptible de disminuir de volum sota una pressió suficient.

->compressió

■compressió

Part. sil.: com_pres_si_ó

[del ll. compressio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de comprimir;

2 l’efecte.

2 ALIM Tecnologia desenvolupada per pal·liar el defecte del gran volum que ocupen els aliments conservats per deshidratació.

3 FARM Operació de comprimir, mitjançant premses especials, granulats o pólvores que contenen productes farmacològicament actius, juntament amb uns altres, anomenats excipients, que hi són afegits per facilitar l’operació o l’ús posterior del comprimit resultant.

4 MOT En els motors alternatius, temps del cicle del motor en el qual el pistó comprimeix la mescla o l’aire.

5 TECNOL Esforç a què és sotmesa una peça per l’acció de dues forces aplicades en la mateixa direcció, però en sentit oposat i tendint a ajuntar-ne les partícules.

->compressiu

■compressiu -iva

Part. sil.: com_pres_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. compressus, -a, -um, participi de comprimĕre ‘comprimir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que exerceix una compressió.

->compressor

■compressor -a

[del ll. compressor, -ōris, íd.]

1 adj Que comprimeix.

2 m Instrument de cirurgia que serveix per a comprimir una artèria o un altre òrgan.

3 m ELECTROAC Circuit electrònic que redueix la dinàmica d’un senyal a fi de poder-lo transmetre o enregistrar en un medi que té una dinàmica inferior, limitada per un nivell màxim i per un nivell de soroll de fons.

4 m MOT 1 Màquina destinada a transportar un gas o un vapor des d’un punt a baixa pressió a un altre on la pressió és més elevada, o a elevar la pressió d’un gas o un vapor.

2 compressor dinàmic Compressor en el qual és comunicada energia cinètica al fluid i transformada en energia de pressió en el mateix compressor mitjançant dispositius especials.

->comprimible

■comprimible

[de comprimir]

adj Que es pot comprimir.

->comprimir

■comprimir

[del ll. comprimĕre, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr 1 Exercir una pressió sobre alguna cosa i disminuir-ne el volum. Comprimir l’aire. Comprimir una artèria per evitar l’hemorràgia. Comprimir un objecte entre dues planxes.

2 FARM Reduir el volum de mescles de medicaments i d’excipients donant-los formes sòlides predeterminades que en fan més fàcil el maneig i la dosificació.

2 fig 1 tr Contenir, reprimir. Comprimir la ràbia. Comprimir el plor.

2 pron Comprimiu-vos i no us baralleu.

3 tr INFORM Posar (les dades) en una memòria o un altre suport de manera que l’espai ocupat sigui menor que en l’original i que les dades es puguin recuperar fidelment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: comprimir

GERUNDI: comprimint

PARTICIPI: comprimit, comprimida, comprimits, comprimides

INDICATIU PRESENT: comprimeixo, comprimeixes, comprimeix, comprimim, comprimiu, comprimeixen

INDICATIU IMPERFET: comprimia, comprimies, comprimia, comprimíem, comprimíeu, comprimien

INDICATIU PASSAT: comprimí, comprimires, comprimí, comprimírem, comprimíreu, comprimiren

INDICATIU FUTUR: comprimiré, comprimiràs, comprimirà, comprimirem, comprimireu, comprimiran

INDICATIU CONDICIONAL: comprimiria, comprimiries, comprimiria, comprimiríem, comprimiríeu, comprimirien

SUBJUNTIU PRESENT: comprimeixi, comprimeixis, comprimeixi, comprimim, comprimiu, comprimeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: comprimís, comprimissis, comprimís, comprimíssim, comprimíssiu, comprimissin

IMPERATIU: comprimeix, comprimeixi, comprimim, comprimiu, comprimeixin

->comprimit

■comprimit -ida

[de comprimir; 1a FONT: c. 1925]

1 adj Sotmès a compressió.

2 adj BOT Dit de qualsevol òrgan que, per la forma, sembla haver sofert una pressió lateral.

3 m FARM Forma farmacèutica sòlida obtinguda per compressió de porcions sensiblement iguals en pes de substàncies actives medicamentoses polvoritzades o granulades.

4 adj ZOOL Dit del peix aplatat lateralment (per oposició a deprimit).

->compromès

compromès -esa

adj 1 Que implica compromís, dificultat. Una situació, una pregunta compromesa.

2 Que té o mostra compromís polític o ideològic. Un intel·lectual compromès. Literatura compromesa.

->comprometedor

■comprometedor -a

[de comprometre]

adj Que compromet o pot comprometre algú. Mots comprometedors. Persona comprometedora.

->comprometement

■comprometement

[de comprometre]

m Acció de comprometre o de comprometre’s.

->comprometre

■comprometre

[del ll. compromittĕre, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v 1 1 tr Posar en una situació crítica, en un compromís. Amb aquelles declaracions, ha compromès el seu prestigi.

2 pron Parlant amb aquell home s’ha compromès.

2 tr Mesclar (algú) en un afer posant-lo en una situació crítica o lligant-lo als propis interessos. El va comprometre en aquell assumpte.

3 tr 1 Prometre en pacte de reservar, de donar, etc. (alguna cosa). Ja hem compromès la meitat de les localitats.

2 p ext Prometre en matrimoni. Ha compromès la filla.

4 pron 1 Obligar-se per una promesa. M’he compromès a tornar-los-hi d’aquí a un any.

2 Prendre partit per una ideologia política o social. Comprometre’s amb la lluita contra la pobresa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: comprometre

GERUNDI: comprometent

PARTICIPI: compromès, compromesa, compromesos, compromeses

INDICATIU PRESENT: comprometo, compromets, compromet, comprometem, comprometeu, comprometen

INDICATIU IMPERFET: comprometia, comprometies, comprometia, comprometíem, comprometíeu, comprometien

INDICATIU PASSAT: comprometí, comprometeres, comprometé, comprometérem, comprometéreu, comprometeren

INDICATIU FUTUR: comprometré, comprometràs, comprometrà, comprometrem, comprometreu, comprometran

INDICATIU CONDICIONAL: comprometria, comprometries, comprometria, comprometríem, comprometríeu, comprometrien

SUBJUNTIU PRESENT: comprometi, comprometis, comprometi, comprometem, comprometeu, comprometin

SUBJUNTIU IMPERFET: comprometés, comprometessis, comprometés, comprometéssim, comprometéssiu, comprometessin

IMPERATIU: compromet, comprometi, comprometem, comprometeu, comprometin

->compromís

■compromís

[del ll. compromissum, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 DR PROC CIV 1 Contracte especial formalitzat en escriptura pública segons el qual dues persones o més estipulen que una determinada controvèrsia existent entre elles sigui resolta per tercers, designats voluntàriament per aquelles, amb l’acord d’acatar-ne la decisió.

2 Escriptura o acta en la qual consta el contracte esmentat.

3 p ext Resolució d’un litigi per arbitratge; transacció.

2 DR Delegació que, a fi de proveir determinats càrrecs civils o eclesiàstics, fan els electors en un o més d’ells per tal que designin qui ha d’ésser nomenat.

3 Obligació contreta per una promesa, una paraula donada, un benefici acceptat, etc. Avui no m’espereu perquè tinc un compromís. Cal un compromís social per a la conservació de la biodiversitat.

4 Situació crítica. Ja veig que t’he posat en un compromís.

5 persona de compromís Persona que pot comprometre o pot ésser compromesa si no és tractada com cal.

->compromissari

■compromissari -ària

[del ll. compromissarius, -a, -um, íd.]

m i f 1 DR PROC CIV Àrbitre nomenat per a decidir una qüestió litigiosa.

2 En certes eleccions, elector a qui els altres han conferit poders per a elegir. Cada secció elegeix dos compromissaris per a l’elecció del president.

3 DR POL En certs sistemes electorals, representant designat en les eleccions primàries perquè voti en les secundàries o en les de grau ulterior.

->compromissori

■compromissori -òria

[del b. ll. compromissorius, -a, -um, íd.]

adj Relatiu o pertanyent al compromís.

->compromitent

■compromitent

[del ll. compromittens, -ntis, íd., participi pres. de compromittere]

m i f Persona que dóna el dret d’elecció o la potestat de resolució arbitral d’una controvèrsia al compromissari.

->comprovable

■comprovable

[de comprovar]

adj Que pot ésser comprovat.

->comprovació

■comprovació

Part. sil.: com_pro_va_ci_ó

[de comprovar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de comprovar;

2 l’efecte.

2 DIPL Testimoniatge del notari conforme ha comprovat la transcripció d’un document.

->comprovador

■comprovador -a

[de comprovar]

adj i m i f Que comprova.

->comprovant

■comprovant

[de comprovar]

adj i m Dit del document que serveix per a comprovar. El comprovant d’un deute.

->comprovar

■comprovar

[del ll. comprobare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Confirmar que (quelcom) és cert, exacte, que s’acorda amb la realitat; verificar. Comprovar uns comptes, una teoria, uns fets. Comprovar un aparell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: comprovar

GERUNDI: comprovant

PARTICIPI: comprovat, comprovada, comprovats, comprovades

INDICATIU PRESENT: comprovo, comproves, comprova, comprovem, comproveu, comproven

INDICATIU IMPERFET: comprovava, comprovaves, comprovava, comprovàvem, comprovàveu, comprovaven

INDICATIU PASSAT: comproví, comprovares, comprovà, comprovàrem, comprovàreu, comprovaren

INDICATIU FUTUR: comprovaré, comprovaràs, comprovarà, comprovarem, comprovareu, comprovaran

INDICATIU CONDICIONAL: comprovaria, comprovaries, comprovaria, comprovaríem, comprovaríeu, comprovarien

SUBJUNTIU PRESENT: comprovi, comprovis, comprovi, comprovem, comproveu, comprovin

SUBJUNTIU IMPERFET: comprovés, comprovessis, comprovés, comprovéssim, comprovéssiu, comprovessin

IMPERATIU: comprova, comprovi, comprovem, comproveu, comprovin

->compsopogonals

compsopogonals

f pl BOT Ordre de bangiofícides que comprèn algues d’aigua dolça amb frondes d’origen cladomià que creixen per una cèl·lula apical.

->comptabilitat

■comptabilitat

[del fr. comptabilité (1579), íd., der. de comptable; 1a FONT: 1579]

f ECON 1 Acció de portar els comptes d’una gestió, d’un negoci, etc.

2 Branca particular de l’economia formada per un conjunt de postulats, de proposicions i de lleis que tenen per objecte la captació, la representació i la mesura del patrimoni.

3 Conjunt de comptes d’una gestió, d’una empresa, etc., portats segons un pla.

->comptabilitzar

■comptabilitzar

[de comptable]

v tr 1 Inscriure en la comptabilitat. Aquestes entrades ja són comptabilitzades.

2 Calcular, comptar el nombre (d’alguna cosa). Han comptabilitzat el total d’hores treballades durant un any.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: comptabilitzar

GERUNDI: comptabilitzant

PARTICIPI: comptabilitzat, comptabilitzada, comptabilitzats, comptabilitzades

INDICATIU PRESENT: comptabilitzo, comptabilitzes, comptabilitza, comptabilitzem, comptabilitzeu, comptabilitzen

INDICATIU IMPERFET: comptabilitzava, comptabilitzaves, comptabilitzava, comptabilitzàvem, comptabilitzàveu, comptabilitzaven

INDICATIU PASSAT: comptabilitzí, comptabilitzares, comptabilitzà, comptabilitzàrem, comptabilitzàreu, comptabilitzaren

INDICATIU FUTUR: comptabilitzaré, comptabilitzaràs, comptabilitzarà, comptabilitzarem, comptabilitzareu, comptabilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: comptabilitzaria, comptabilitzaries, comptabilitzaria, comptabilitzaríem, comptabilitzaríeu, comptabilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: comptabilitzi, comptabilitzis, comptabilitzi, comptabilitzem, comptabilitzeu, comptabilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: comptabilitzés, comptabilitzessis, comptabilitzés, comptabilitzéssim, comptabilitzéssiu, comptabilitzessin

IMPERATIU: comptabilitza, comptabilitzi, comptabilitzem, comptabilitzeu, comptabilitzin

->comptable

■comptable

[del fr. comptable, íd. (1340)]

1 adj Que pot ésser comptat. Diners comptables.

2 adj Relatiu o pertanyent a la comptabilitat. Agent comptable.

3 m i f Persona que exerceix la comptabilitat com a professió.

4 màquina comptable OFICINA Màquina calculadora emprada en comptabilitat.

->comptacops

comptacops

m TECNOL Giny comptador que serveix per a mesurar el nombre de cicles complets que realitza un òrgan mecànic durant un cert període de temps.

->comptador^1

■comptador^1 -a

[de comptar i -dor^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que ha d’ésser comptat. Dins deu dies comptadors des d’ara.

->comptador^2

■comptador^2 -a

[de comptar i -dor^1; 1a FONT: s. XIV]

1 m i f 1 Persona que porta la comptabilitat; comptable.

2 DR Persona designada per un jutge o per les parts interessades per a liquidar un compte.

2 m Aparell per a mesurar la quantitat d’un flux o d’una energia que s’escola per un indret determinat o per a registrar el nombre d’esdeveniments repetitius. Comptador d’aigua, de gas.

3 m INFORM 1 Mecanisme que hom fa servir per a emmagatzemar un nombre i fer-lo incrementar o reduir d’acord amb un senyal d’entrada.

2 Variable, usada en un programa, que adopta valors enters i que normalment hom fa servir per a incrementar o reduir un valor inicial en quantitats també enteres (en general petites i regulars).

4 m PART Tipus de detector utilitzat especialment per al compte de partícules que hi incideixen, bé que a voltes consisteix simplement en una cambra que porta acoblat un dispositiu de compte.

->comptadoria

■comptadoria

Part. sil.: comp_ta_do_ri_a

[de comptador^2]

f 1 Oficina on és portada la comptabilitat. Comptadoria de l’exèrcit.

2 comptadoria d’hipoteques DR Institució antecessora de l’actual registre de la propietat.

->comptafils

■comptafils

[de comptar i fil]

m TÈXT Petit instrument d’òptica compost d’un suport plegable o fix i d’una lent d’augment.

->comptagotes

■comptagotes

[de comptar i gota]

m 1 QUÍM Tub de vidre amb una caputxa de goma en un extrem, acabat en l’altre en forma capil·lar, emprat per a fer fluir gotes del mateix volum.

2 amb comptagotes fig Amb gasiveria o molt a poc a poc. Li donava els diners amb comptagotes.

->comptant

■comptant

[de comptar; 1a FONT: 1315]

adj Dit del diner efectiu. En diners comptants, entre bitllets i monedes, vuitanta euros.

->comptapasses

■comptapasses

[de comptar i passa^1]

m Podòmetre.

->comptaquilòmetres

■comptaquilòmetres

[de comptar i quilòmetre]

m Giny mecànic destinat a comptar els quilòmetres recorreguts per un vehicle.

->comptar

■comptar

Cp. contar

[del ll. compŭtāre ‘calcular, comptar’]

v 1 tr Determinar el nombre (d’objectes d’un conjunt) anant-los designant, d’un en un o per grups, amb els nombres de la sèrie natural ascendent. Comptar per parells, per dotzenes, per centenars.

2 intr 1 Dir els nombres enters segons llur ordre en la sèrie natural ascendent. Comptar fins a cent. Comptar de zero a trenta.

2 Comptem a l’inrevés: deu, nou, vuit, set...

3 tr 1 Mesurar (el temps). Comptar els minuts que falten per a plegar.

2 Tenir (un cert temps). Jo compto trenta anys d’edat. Aquell casal compta vuit segles d’existència.

3 a comptar de Prenent com a base (una hora, un dia, un mes, etc., concret). La llei vigirà a comptar del dia u de juny.

4 comptar les hores (o els dies) Trobar el temps llarg.

5 tenir els dies comptats Restar a algú un nombre limitat de dies a viure.

6 tenir... anys ben comptats Haver complert amb escreix aquests anys. Té trenta-cinc anys ben comptats.

4 intr 1 Calcular. Sap llegir, escriure i comptar.

2 fig Fer-se càrrec, adonar-se, afigurar-se (emprat només en la forma pots [o pot, o podeu, o poden] comptar). Ja pots comptar la cara que degué fer!

3 a passes comptades D’una manera lenta i mesurada.

4 compti! (o compta!) fig Exclamacions que indiquen sorpresa, admiració.

5 donar sense comptar Ésser esplèndid.

6 poder-se comptar amb els dits Ésser molt pocs, haver-hi un nombre molt reduït (de persones o de coses).

7 saber comptar Mirar pels interessos propis.

5 abs Passar, arreglar, comptes. Havent tancat, comptarem.

6 tr 1 Incloure, comprendre, dins un compte. Compta-hi també el que et vaig quedar a deure.

2 comptat i debatut Considerat tot.

7 tr 1 Avaluar (quelcom) a un cert preu. Compta-m’ho tan barat com puguis.

2 fig No compto per res la seva opinió.

8 tr Imputar. Compteu-li aquest fracàs.

9 intr 1 Tenir per segur. Compta que això és ben cert.

2 iròn Ets molt bonica! Ja pots comptar!

3 Confiar, esperar, en algú o en alguna cosa. Compto amb el teu ajut. Compteu amb mi per a les vacances.

10 intr Ésser comptat. Tots els vots compten.

11 intr Tenir valor, importar. Això no compta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: comptar

GERUNDI: comptant

PARTICIPI: comptat, comptada, comptats, comptades

INDICATIU PRESENT: compto, comptes, compta, comptem, compteu, compten

INDICATIU IMPERFET: comptava, comptaves, comptava, comptàvem, comptàveu, comptaven

INDICATIU PASSAT: comptí, comptares, comptà, comptàrem, comptàreu, comptaren

INDICATIU FUTUR: comptaré, comptaràs, comptarà, comptarem, comptareu, comptaran

INDICATIU CONDICIONAL: comptaria, comptaries, comptaria, comptaríem, comptaríeu, comptarien

SUBJUNTIU PRESENT: compti, comptis, compti, comptem, compteu, comptin

SUBJUNTIU IMPERFET: comptés, comptessis, comptés, comptéssim, comptéssiu, comptessin

IMPERATIU: compta, compti, comptem, compteu, comptin

->compta-revolucions

■compta-revolucions

Part. sil.: comp_ta-re_vo_lu_ci_ons

[de comptar i revolució]

m TECNOL Tacòmetre, especialment l’emprat per a comptar la velocitat de rotació del motor dels vehicles automòbils.

->comptat

■comptat -ada

Hom.: comtat

[de comptar]

adj 1 Rar, escàs. Hi ha anat comptades vegades.

2 No sobrer en nombre o quantitat, just. Tenir els diners comptats per a una compra.

3 al comptat 1 loc adv Pagant al moment de la compra. Comprar un cotxe al comptat.

2 loc adj Venda al comptat.

->comptatge

■comptatge

[de comptar]

m Acció de comptar. Comptatge de vots, de dades.

->comptavoltes

■comptavoltes

m 1 AUT Compta-revolucions.

2 FÍS Aparell que mesura el nombre de voltes o períodes de qualsevol cos que realitza un moviment circular o periòdic.

3 TECNOL Comptacops utilitzat per a mesurar voltes.

->compte

■compte

Hom.: comte

[del ll. compŭtus, íd.; 1a FONT: 1237]

m 1 1 Acció de comptar;

2 l’efecte. Ja he perdut el compte de les telefonades que he fet avui.

3 Càlcul d’una quantitat. Si vaig néixer el quaranta-dos, treu el compte dels anys que tinc. Segons els meus comptes.

4 a bon compte loc adv Segons allò que hom pot jutjar o preveure. A bon compte, no arribarà fins demà.

5 anar errat de comptes (o estar lluny de comptes) Anar errat.

6 bons comptes (o comptes clars) fan bons amics Refrany sobre la conveniència de parlar clar abans de fer tracte.

7 compte enrere (o al revés, o a l’inrevés) Enumeració del temps que resta per a començar una cosa programada comptant a l’inrevés fins a arribar a zero.

8 compte rodó Compte sense fraccions.

9 de bon compte Almenys. A la conferència, hi havia de bon compte cinc-centes persones.

10 entrar en compte Ésser comptat en conjunt, formar-ne part com un de tants.

11 fer compte Calcular, fer pensament. Fes compte que vindré a dinar.

12 fer compte de Comptar amb algú. Puc fer compte de tu, demà?

13 no sortir els comptes (o sortir els comptes torts, o fallar els comptes, o no trobar-hi el compte) Sortir malament un compte, donar un mal resultat.

14 no tenir fi ni compte Ésser molt nombrosos, incomptables, ésser molt extens, no finir mai. No té fi ni compte el nombre d’atzagaiades que ha fet.

15 per compte En nombre de. Ésser per compte cinc-centes persones.

16 perdre el compte (d’una cosa) Arribar a no saber-ne la quantitat, les vegades que s’ha esdevingut una cosa.

17 saber (o aprendre) de comptes Saber o aprendre de comptar, d’aritmètica.

18 sense fi ni compte En una gran quantitat. N’hi havia sense fi ni compte.

19 sortir a compte Ésser (alguna cosa) avantatjosa, treure’n benefici.

20 sortir de comptes (o estar fora de comptes) Passar, una dona embarassada, del dia calculat per al deslliurament.

2 ant CRIST còmput 2.

3 Atenció, esment, cura. Vés amb compte. Compte, que cauràs!

4 1 Estat de les sumes a rebre o a pagar. Demà hem de pagar el compte dels paletes. Ja pot fer el compte, que ens n’anirem.

2 a compte [abrev a/c] Com a part d’una quantitat a pagar o a cobrar. M’ha deixat cinquanta euros a compte.

3 a (o per, o pel) compte de fig En nom de. Fer una cosa pel compte d’algú.

4 a (o per, o pel) compte de fig A càrrec de. Treballar algú pel seu compte. La manutenció va a compte vostre.

5 fer el compte (a algú) Engegar-lo, donar-li comiat.

6 fer el compte de la vella Fer comptes rudimentàriament.

7 passar comptes (amb algú) Escatir el que li hem de pagar o el que n’hem de rebre.

8 passar comptes (amb algú) fig Reptar-lo, retreure-li (alguna cosa). Ja passarem comptes dels perjudicis que m’ha causat.

5 1 COMPT Registre regular de transaccions pecuniàries, de deutes i crèdits o d’altres coses subjectes a càlcul.

2 portar els comptes COMPT Anotar les quantitats a pagar i a cobrar.

3 retre comptes COMPT Presentar un estat justificatiu d’una gestió administrativa.

4 retre (o donar, o demanar) compte fig Exposar, presentar o exigir l’explicació de les causes, les raons, etc., d’un esdeveniment. Ja donaré compte de tot el que he fet.

5 retre (o donar, o demanar) compte p ext Presentar, oferir o sol·licitar un report, una informació. Donar compte d’una novel·la, d’una actuació.

6 tenir (o prendre) en compte Considerar, tenir present, no oblidar. Cal que tinguem en compte aquest fet.

7 tribunal de comptes DR ADM Organisme que controla els comptes de tots aquells qui gestionen els cabals públics.

6 ant NUMIS En el càlcul de moneda, milió.

7 TÈXT Nombre determinat de fils que tenen els teixits segons llur qualitat.

8 compte corrent bancari DR MERC [abrev c/c, cte. ct.] Contracte de dipòsit entre un banc i una persona o unes quantes mitjançant el qual hom aporta crèdits i deutes a compensar mentre dura el contracte, a la fi del qual hom pot exigir-ne el saldo.

9 en compte (o en comptes) de loc prep En lloc de, en substitució de. Vendre aigua en comptes de llet. Vindrà ell en compte meu.

->comptecorrentista

■comptecorrentista

[de compte i correntista]

m i f Persona que té compte corrent en un banc.

->comptedant

■comptedant

[de compte i dar]

m i f DR ADM Persona que està obligada a retre comptes dels fons que ha gestionat.

->comptedonant

comptedonant

m i f DR ADM Comptedant.

->comptepartícip

comptepartícip

m i f Persona que inverteix els seus diners en una associació de compte en participació, sense intervenir ordinàriament en la gestió del compte i limitant-se a rebre’n els beneficis o a participar en les pèrdues que s’esdevinguin.

->compulsa

■compulsa

[del ll. compulsus, -a, -um, participi passat de compellĕre ‘empènyer; aplegar’; 1a FONT: 1450]

f 1 1 Acció de compulsar;

2 l’efecte.

2 DR Trasllat, fet judicialment, d’una acta autèntica, d’una escriptura, etc.

->compulsació

■compulsació

Part. sil.: com_pul_sa_ci_ó

[del ll. compulsatio, -ōnis ‘confrontació’]

f Acció de compulsar.

->compulsar

■compulsar

[del ll. compulsare ‘empènyer fort, confrontar’, freqüentatiu de compellĕre ‘empènyer; aplegar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 DR Treure compulsa.

2 p anal 1 Escartejar (un llibre, uns plecs, etc.).

2 Consultar (llibres, manuscrits).

3 CRÍT TEXT Comparar dos o més exemplars d’un document per tal de retrobar el text més antic i més segur, que ha estat la base de les còpies o els exemplars pervinguts.

4 GRÀF Acarar o confrontar les proves d’impremta amb els originals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: compulsar

GERUNDI: compulsant

PARTICIPI: compulsat, compulsada, compulsats, compulsades

INDICATIU PRESENT: compulso, compulses, compulsa, compulsem, compulseu, compulsen

INDICATIU IMPERFET: compulsava, compulsaves, compulsava, compulsàvem, compulsàveu, compulsaven

INDICATIU PASSAT: compulsí, compulsares, compulsà, compulsàrem, compulsàreu, compulsaren

INDICATIU FUTUR: compulsaré, compulsaràs, compulsarà, compulsarem, compulsareu, compulsaran

INDICATIU CONDICIONAL: compulsaria, compulsaries, compulsaria, compulsaríem, compulsaríeu, compulsarien

SUBJUNTIU PRESENT: compulsi, compulsis, compulsi, compulsem, compulseu, compulsin

SUBJUNTIU IMPERFET: compulsés, compulsessis, compulsés, compulséssim, compulséssiu, compulsessin

IMPERATIU: compulsa, compulsi, compulsem, compulseu, compulsin

->compulsió

■compulsió

Part. sil.: com_pul_si_ó

[del ll. compulsio, -ōnis ‘constrenyiment’]

f 1 Acció de compel·lir físicament o moralment, especialment per autoritat.

2 DR Mitjà d’execució forçosa utilitzable per l’administració en el cas que l’administrat quedi sotmès a una obligació d’abstenir-se d’actuar o de suportar una determinada actuació.

3 PSIC i PSIQ Tendència interior irresistible a realitzar un acte determinat o a pensar una certa idea, aparentment sense sentit o contraris als desigs del subjecte, que hom realitza perquè, en cas contrari, fóra víctima d’una angoixa intensa.

->compulsiu

■compulsiu -iva

Part. sil.: com_pul_siu

[del b. ll. compulsivus, -a, -um ‘que compel·leix, constreny’]

adj 1 Que compel·leix.

2 PSIC i PSIQ Relatiu o pertanyent a la compulsió. Trastorn compulsiu.

->compulsori

■compulsori -òria

[del b. ll. compulsorius, -a, -um ‘compulsiu’; 1a FONT: 1511]

1 adj Que té la força de compel·lir; coercitiu.

2 m DR Manament de treure compulsa d’un instrument autèntic.

->compunció

■compunció

Part. sil.: com_pun_ci_ó

[del ll. compunctio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 Dolor punyent a la consciència produït per la sensació d’haver comès un pecat, d’haver causat un dany, etc.; remordiment.

2 Penediment. Mots, llàgrimes, de compunció.

->compungiment

■compungiment

[de compungir]

m Compunció.

->compungir

■compungir

[del ll. compungĕre, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Provocar compunció. Aquell espectacle compungeix.

2 pron Tenir compunció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: compungir

GERUNDI: compungint

PARTICIPI: compungit, compungida, compungits, compungides

INDICATIU PRESENT: compungeixo, compungeixes, compungeix, compungim, compungiu, compungeixen

INDICATIU IMPERFET: compungia, compungies, compungia, compungíem, compungíeu, compungien

INDICATIU PASSAT: compungí, compungires, compungí, compungírem, compungíreu, compungiren

INDICATIU FUTUR: compungiré, compungiràs, compungirà, compungirem, compungireu, compungiran

INDICATIU CONDICIONAL: compungiria, compungiries, compungiria, compungiríem, compungiríeu, compungirien

SUBJUNTIU PRESENT: compungeixi, compungeixis, compungeixi, compungim, compungiu, compungeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: compungís, compungissis, compungís, compungíssim, compungíssiu, compungissin

IMPERATIU: compungeix, compungeixi, compungim, compungiu, compungeixin

->compungit

■compungit -ida

[de compungir; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Ferit de compunció. Està tot compungit de la seva malifeta.

2 Que revela la compunció. Posat compungit.

->còmput

■còmput

[del ll. compŭtus, íd., postverbal de computare ‘calcular’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Determinació indirecta d’una quantitat mitjançant el càlcul de certes dades.

2 CRIST Sistema de càlcul que determina la categoria de cada any (normal o bixest) i l’escaiença de les festes mòbils cristianes.

3 còmput cronològic Cronologia.

->computable

■computable

[del ll. computabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser computat.

->computació

■computació

Part. sil.: com_pu_ta_ci_ó

[del ll. computatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Acció de computar;

2 l’efecte.

->computacional

■computacional

Part. sil.: com_pu_ta_ci_o_nal

[de computació]

adj INFORM Relatiu o pertanyent als computadors. Lingüística computacional.

->computador

■computador -a

[del ll. computator, -ōris, íd.]

1 adj i m i f Que computa.

2 INFORM 1 m calculador 2.

2 f calculador 2.

->computar

■computar

[del ll. computare, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Avaluar indirectament (una quantitat, especialment el temps) pel càlcul de certes dades. Han computat els festius com si fossin feiners.

2 Tractar (dades) amb un computador.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: computar

GERUNDI: computant

PARTICIPI: computat, computada, computats, computades

INDICATIU PRESENT: computo, computes, computa, computem, computeu, computen

INDICATIU IMPERFET: computava, computaves, computava, computàvem, computàveu, computaven

INDICATIU PASSAT: computí, computares, computà, computàrem, computàreu, computaren

INDICATIU FUTUR: computaré, computaràs, computarà, computarem, computareu, computaran

INDICATIU CONDICIONAL: computaria, computaries, computaria, computaríem, computaríeu, computarien

SUBJUNTIU PRESENT: computi, computis, computi, computem, computeu, computin

SUBJUNTIU IMPERFET: computés, computessis, computés, computéssim, computéssiu, computessin

IMPERATIU: computa, computi, computem, computeu, computin

->computista

■computista

[de computar]

m i f 1 Persona que computa.

2 esp Persona que treballa en el còmput i en la confecció del calendari eclesiàstic.

->comsevulla

■comsevulla

[de com, se i voler^1]

adv ant De qualsevol manera que (sigui).

->comtal

■comtal

[de comte; 1a FONT: 1066]

adj 1 Relatiu o pertanyent a un comte o a un comtat. Barcelona, ciutat comtal.

2 moneda comtal NUMIS Moneda (diners i òbols d’argent o de billó) encunyada principalment pels comtes i altres senyors feudals com un dels drets inherents a la sobirania que de fet exercien sobre llur feu o territori des del segle XI.

->comtat

■comtat

Hom.: comptat

[de comte; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Títol, dignitat o ofici d’un comte.

2 HIST Circumscripció territorial sota la jurisdicció d’un comte.

->comte

■comte

Hom.: compte

[del ll. comes, -ĭtis ‘company, acompanyant del sobirà’; 1a FONT: 1088]

m 1 Persona que posseeix el títol nobiliari de comte.

2 HIST Dignitari o funcionari al servei d’un monarca.

3 Persona que té a càrrec seu el govern d’un comtat.

4 Títol nobiliari que en l’escala jeràrquica és per damunt del de vescomte i per sota del de marquès.

5 comte abat Al segle IX, abat laic que fruïa de les rendes d’una abadia durant l’època carolíngia.

->comtessa

■comtessa

[del b. ll. comitissa, íd., tot i que hi coincideix també la formació normal del femení de comte amb -essa; 1a FONT: 1062]

f 1 Dona revestida de la dignitat o del títol de comte.

2 Muller d’un comte.

->comú

■comú -una

[del ll. communis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Compartit per dos o més a la vegada. El seu pis i el meu tenen una terrassa comuna.

2 de comú acord Amb acord pres conjuntament.

3 en comú loc adv Plegats, conjuntament. Habitar, treballar, en comú.

4 fer causa comuna Treballar, actuar, conjuntament, amb uns mateixos objectius. Els demòcrates i els republicans han fet causa comuna.

5 fer vida comuna Fer vida en comú.

6 lloc comú Tòpic.

7 nom comú LING Nom apel·latiu.

8 persona comuna ant DR Àrbitre, amigable componedor.

2 adj 1 Pertanyent a la majoria o a tothom; públic.

2 sentit comú Facultat, atribuïda a la generalitat de la gent, de discernir raonablement.

3 f Cambra on hi ha, instal·lat en un banc, un recipient amb tapadora, amb baixant o sense, per a fer-hi les defecacions i les miccions.

4 adj Que no sobrepassa el nivell ordinari, que es dóna sovint. Una intel·ligència comuna.

5 adj 1 Vulgar, ordinari, planer. Estil comú.

2 lloc comú Banalitat.

6 m La gran majoria. El comú de la gent creu en l’ordre establert.

7 m Comunitat, conjunt de persones que formen una institució pluripersonal.

8 m DR ADM i HIST Conjunt dels veïns d’un territori, dels membres d’un estament, dels mestres d’un ofici, etc., representats per una corporació.

9 m esp 1 DR ADM Conjunt de veïns d’un terme, una parròquia, una vila, una ciutat, etc., representat per uns magistrats i un consell de veïns, anomenat consell de comú.

2 Casa del comú.

3 DR ADM Conjunt de l’actiu (béns, rendes, imposicions i altres ingressos) i del passiu d’un comú o municipi.

4 DR ADM Conjunt de terrenys pertanyents al municipi.

5 DR ADM A Andorra, corporació encarregada del govern i l’administració d’una parròquia.

6 DR ADM A Andorra, edifici del comú d’una parròquia.

7 HIST Imposició general extraordinària proporcional als béns posseïts que pagaven tots els veïns de determinats comuns o municipis catalans per tal d’equilibrar l’actiu i el passiu municipals.

8 HIST A l’edat mitjana, ciutat d’Itàlia que es regia d’una manera autònoma. El comú de Florència.

10 f GEOG ADM Circumscripció administrativa de primer ordre de Liechtenstein.

11 f SOCIOL Grup d’individus o de parelles que viuen en comunitat.

12 comú dels sants LITÚRG Formulari del ritu romà dels sants que no tenen litúrgia pròpia.

->comunal

■comunal

[del ll. communalis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

adj 1 Pertanyent al comú. Terrenys comunals.

2 Relatiu o pertanyent a una comuna.

3 béns comunals (o simplement comunals m) Béns pertanyents al comú 9.

->comunalisme

■comunalisme

[de comunal]

m Moviment i doctrina favorables a les comunes.

->comunalista

■comunalista

[de comunal]

1 adj Relatiu o pertanyent al comunalisme.

2 m i f Persona partidària del comunalisme.

->comunament

■comunament

[de comú]

adv Segons l’ús comú, en general, sovint.

->comunard

comunard -a

adj i m i f Dit de qui prengué part en la Comuna de París del segle XIX.

->comuner

■comuner -a

[de comú; 1a FONT: 1272, CTort.]

1 adj i m i f Dit de qui forma part d’un comú o d’una comunitat.

2 m HIST Recaptador de l’impost anomenat comú.

3 m HIST Partidari de les Comunitats de Castella.

->comunera

■comunera

[de comú]

f CONSTR Biga que va horitzontalment sota la carena de la teulada, a la part superior dels vessants.

->comunès

comunès -esa

[de comú]

m i f ant Ciutadà o membre d’una comuna.

->comunia

■comunia

Part. sil.: co_mu_ni_a

[de comú; 1a FONT: s. XIII]

f Pacte o acord entre diferents persones.

->comunicable

■comunicable

[del ll. communicabĭlis, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Que pot ésser comunicat.

->comunicació

■comunicació

Part. sil.: co_mu_ni_ca_ci_ó

[del ll. communicatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 1 Acció de comunicar o de comunicar-se;

2 l’efecte.

3 comunicació especial DR PEN Comunicació entre l’intern d’un centre penitenciari i els seus familiars o coneguts propers en la qual és possible el contacte físic.

2 SOCIOL i 1 FILOS Acció i procés de transmetre un missatge, amb establiment d’una relació i una interacció socials.

2 comunicació de massa Transmissió de significats culturals dirigida a un gran públic, feta a través dels mitjans d’informació.

3 Aportació científica a una reunió d’estudiosos. Presentar una comunicació a un congrés.

4 pl Conjunt de camins, de carreteres, de carrils, de rutes marítimes, de rutes aèries, etc.

5 COMUN 1 Interacció social establerta entre un emissor i un receptor, basada en l’intercanvi d’informacions.

2 comunicació no verbal Comunicació que es duu a terme amb mecanismes altres que els de la verbalitat o lingüístics, per exemple mitjançant el gest, la mirada, l’expressió facial o l’ús de l’espai.

6 TELECOM Transmissió d’informació d’un punt a un altre mitjançant un enllaç telefònic, telegràfic, radioelèctric, etc.

->comunicacional

comunicacional

Part. sil.: co_mu_ni_ca_ci_o_nal

[de comunicació]

adj Relatiu o pertanyent a la comunicació.

->comunicador

■comunicador -a

[de comunicar]

1 adj Comunicant.

2 m i f 1 Persona que té una gran capacitat per a transmetre missatges, amb capacitat d’influència i de convicció. Els polítics han de ser bons comunicadors.

2 Professional de la comunicació de massa.

->comunicant

■comunicant

[de comunicar]

1 adj Que comunica. Vasos comunicants.

2 m i f Persona que fa una comunicació.

->comunicar

■comunicar

[del ll. communicare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Transmetre, fer conèixer (alguna cosa) a algú. Comunicar un secret, una notícia, les idees, les intencions, a algú.

2 1 tr Fer participar d’allò que hom posseeix, fer-ho comú. Comunica la seva joia als qui l’envolten.

2 tr i pron p ext El foc es comunica d’un bosc a l’altre.

3 1 pron Entrar en relació d’idees, d’interessos, etc., amb algú. Comunicar-se per carta.

2 intr Demà ja comunicarem per tractar del cas.

4 1 intr Estar en relació mitjançant un pas. El seu poble i el meu comuniquen pel canal.

2 pron Són dos pisos que es comuniquen.

5 intr Tenir la línia ocupada el telèfon al qual hom truca. He trucat a l’oncle, però el telèfon comunicava tota l’estona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: comunicar

GERUNDI: comunicant

PARTICIPI: comunicat, comunicada, comunicats, comunicades

INDICATIU PRESENT: comunico, comuniques, comunica, comuniquem, comuniqueu, comuniquen

INDICATIU IMPERFET: comunicava, comunicaves, comunicava, comunicàvem, comunicàveu, comunicaven

INDICATIU PASSAT: comuniquí, comunicares, comunicà, comunicàrem, comunicàreu, comunicaren

INDICATIU FUTUR: comunicaré, comunicaràs, comunicarà, comunicarem, comunicareu, comunicaran

INDICATIU CONDICIONAL: comunicaria, comunicaries, comunicaria, comunicaríem, comunicaríeu, comunicarien

SUBJUNTIU PRESENT: comuniqui, comuniquis, comuniqui, comuniquem, comuniqueu, comuniquin

SUBJUNTIU IMPERFET: comuniqués, comuniquessis, comuniqués, comuniquéssim, comuniquéssiu, comuniquessin

IMPERATIU: comunica, comuniqui, comuniquem, comuniqueu, comuniquin

->comunicat

■comunicat

[del ll. communicatus, -us, íd.]

m 1 Nota aclaridora o que conté una opinió sobre un punt determinat que tramet a un diari, perquè hi sigui publicada, una persona estranya a la redacció.

2 1 Report breu de notícies urgent, especialment de caràcter militar, judicial o polític, generalment fet per l’autoritat superior.

2 p ext Comunicat de baixa, mèdic, d’accident d’automòbil.

3 comunicat de premsa Text que hom envia als mitjans de comunicació amb la finalitat de convocar-los a actes i conferències de premsa o de fer-los conèixer alguna informació, susceptible d’ésser publicada o transmesa per ràdio o per televisió.

->comunicatiu

■comunicatiu -iva

Part. sil.: co_mu_ni_ca_tiu

[del ll. communicativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: c. 1500]

adj 1 Que es comunica fàcilment a d’altres. Un entusiasme comunicatiu.

2 Inclinat a comunicar-se amb altres. Una persona comunicativa.

->comunicòleg

■comunicòleg -òloga

m i f Persona versada en els procediments i les tècniques de la comunicació de massa.

->comunidor

■comunidor -a

[de comunir]

1 m i f ant DR Persona que comuneix.

2 m ART i RELIG Petita edificació en forma de porxo obert a tots quatre vents, coberta i situada prop de l’església, on s’aixoplugava el sacerdot que comunia les tempestats i les pedregades.

->comunió

■comunió

Part. sil.: co_mu_ni_ó

[del ll. communio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 Participació d’allò que és comú.

2 CRIST Comunitat que tendeix a la màxima participació d’aquells qui en són membres.

3 CRIST i LITÚRG 1 Recepció del sagrament de l’eucaristia.

2 Darrera part de la missa, en la qual té lloc la participació en el sagrament de l’eucaristia.

3 comunió pasqual DR CAN Precepte pasqual.

4 comunió dels sants CRIST Expressió formulada en el símbol dels apòstols que vol subratllar el sentit universal de la participació en la vida de Déu.

5 primera comunió CRIST Recepció de l’eucaristia per primera vegada a la vida, que hom sol revestir d’una certa solemnitat.

->comunir

■comunir

[del ll. commonēre, íd.]

v tr 1 ant DR Avisar, advertir (especialment la part contrària) per a iniciar un plet.

2 RELIG Conjurar el mal temps amb oracions o exorcismes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: comunir

GERUNDI: comunint

PARTICIPI: comunit, comunida, comunits, comunides

INDICATIU PRESENT: comuneixo, comuneixes, comuneix, comunim, comuniu, comuneixen

INDICATIU IMPERFET: comunia, comunies, comunia, comuníem, comuníeu, comunien

INDICATIU PASSAT: comuní, comunires, comuní, comunírem, comuníreu, comuniren

INDICATIU FUTUR: comuniré, comuniràs, comunirà, comunirem, comunireu, comuniran

INDICATIU CONDICIONAL: comuniria, comuniries, comuniria, comuniríem, comuniríeu, comunirien

SUBJUNTIU PRESENT: comuneixi, comuneixis, comuneixi, comunim, comuniu, comuneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: comunís, comunissis, comunís, comuníssim, comuníssiu, comunissin

IMPERATIU: comuneix, comuneixi, comunim, comuniu, comuneixin

->comunisme

■comunisme

[de comú; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 Organització social en què els béns són tinguts en comú.

2 comunisme llibertari Corrent i principi econòmic de l’anarquisme que combat tota mena de propietat, tant privada com col·lectiva. També és anomenat anarquisme comunista i anarcocomunisme.

->comunista

■comunista

[de comú; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj Relatiu o pertanyent al comunisme.

2 adj i m i f Partidari del comunisme.

3 adj i m i f Que pertany a un partit comunista.

->comunitari

■comunitari -ària

[del b. ll. communitarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 Que és de la comunitat.

2 Que està d’acord amb els fins de la comunitat. Esperit comunitari.

3 Relatiu o pertanyent a la Unió Europea, anomenada inicialment Comunitat Econòmica Europea. Política comunitària.

->comunitat

■comunitat

[del ll. communĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de comú. Comunitat d’interessos, de sentiments, d’origen.

2 Reunió dels qui viuen en comú.

3 1 Grup social generalment caracteritzat per un vincle territorial i de convivència o per una afinitat d’interessos i de conviccions ideològiques.

2 CRIST Conjunt dels membres de l’Església o d’una Església particular.

3 HIST Unió, sota un règim administratiu comú, d’una ciutat o una vila amb les poblacions situades en el seu terme.

4 comunitat autònoma DR ADM Ens territorial, dotat d’autonomia política, en què s’organitzen les regions i nacions de l’estat espanyol per a l’exercici del dret d’autogovern.

5 comunitat de base CRIST Petit grup espontani constituït per a realitzar la fraternitat evangèlica en els diversos camps de la vida sobre la base d’unes raons d’afinitat.

6 comunitat de béns DR CIV Domini d’una cosa compartit entre diverses persones.

7 comunitat de béns DR CIV Forma d’organització patrimonial de la societat conjugal, en què els béns són compartits, totalment o només en part, pels cònjuges.

8 comunitat de propietaris DR CIV Situació de copropietat respecte a una cosa moble o immoble que es caracteritza per la pluralitat de persones o de subjectes de la relació i la unitat d’objecte.

4 1 ECOL Conjunt d’organismes que habiten en un mateix biòtop o hàbitat.

2 comunitat vegetal GEOBOT Conjunt de plantes d’exigències ecològiques més o menys semblants que tendeixen a retrobar-se juntes en els indrets de característiques comparables.

3 comunitat vicinant ECOL Comunitat vegetal que sempre es presenta en contacte amb una altra.

->con

■con

[del ll. conus, i aquest, del gr. kõnos, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 GEOM Cos limitat per una superfície cònica tancada (superfície lateral del con) i un pla (base del con), el qual talla la superfície cònica segons una corba tancada.

2 BOT Estròbil o pinya de les coníferes.

3 HISTOL Cadascuna de les cèl·lules de la retina en forma d’ampolla i d’origen neuroepitelial especialitzades en la recepció d’estímuls de llum cromàtica.

4 TRÀNS Objecte de forma cònica, generalment de plàstic, que hom col·loca en nombre suficient sobre la calçada per a separar carrils o marcar zones a les quals no es pot accedir. Posar cons en un carril de l’autopista.

5 con de dejecció GEOMORF Part inferior d’un torrent, formada quan aquest arriba a la vall principal o acaba el seu curs.

6 con vegetatiu BOT Àpex vegetatiu.

->con-

■con-

Prefix, del llatí cum, que significa ‘ensems amb’, ‘en comú’. Ex.: conviure, condeixeble.

->conació

conació

Part. sil.: co_na_ci_ó

[del ll. conatio, -ōnis ‘esforç, intent’ (v. conat)]

f Conjunt de les funcions volitives de l’impuls intencional fins a la realització de l’acció.

->conat

■conat

[del ll. conatus ‘esforç, intent’, der. de conari ‘preparar-se (per a alguna cosa), emprendre(-la)’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Començament d’una acció a fer, la qual no arriba a consumar-se.

2 impr DR PEN Temptativa.

3 FILOS Concepte propi del racionalisme, equivalent a potència o força.

->conatès

conatès -esa

adj i m i f De Conat i Vellans (Conflent).

->conatiu

■conatiu -iva

Part. sil.: co_na_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. conatum, supí de conari]

adj GRAM Dit del tipus de formació verbal que expressa la idea de l’esforç que demana l’acció.

->conc

■conc

[de conca; 1a FONT: 1306]

m Obi, pica, de pedra que serveix per a donar menjar als porcs.

->conc-

conc-

Forma prefixada del mot grec kógkhē, que significa ‘conquilla’. Ex.: concoide.

->conca

■conca

[del ll. concha ‘closca o petxina’, i aquest, del gr. kógkhē, íd.; 1a FONT: s. X]

f 1 Recipient portàtil rodó destinat a contenir aigua, emprat per a rentar els plats, rentar-se els peus, etc.

2 Conc.

3 ANAT Concavitat dins la qual hi ha l’ull. Sortir els ulls de les conques.

4 HIDROG 1 Àrea de terreny drenada per un mateix riu o un mateix curs d’aigua i la seva xarxa d’afluents.

2 conca de recepció GEOMORF Part alta del torrent en què les aigües es reuneixen seguint una xarxa de solcs convergents fins a formar el canal de desguàs.

5 GEOMORF Depressió d’origen estructural entre muntanyes.

6 OCEANOG Depressió del fons de l’oceà, d’una gran extensió i de relleu uniforme.

->concada

■concada

[de conca]

f Cabuda, contingut, d’un conc o d’una conca.

->concagar

concagar

[de cagar]

v tr 1 Embrutar defecant (alguna cosa o alguna persona).

2 Acovardir molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concagar

GERUNDI: concagant

PARTICIPI: concagat, concagada, concagats, concagades

INDICATIU PRESENT: concago, concagues, concaga, concaguem, concagueu, concaguen

INDICATIU IMPERFET: concagava, concagaves, concagava, concagàvem, concagàveu, concagaven

INDICATIU PASSAT: concaguí, concagares, concagà, concagàrem, concagàreu, concagaren

INDICATIU FUTUR: concagaré, concagaràs, concagarà, concagarem, concagareu, concagaran

INDICATIU CONDICIONAL: concagaria, concagaries, concagaria, concagaríem, concagaríeu, concagarien

SUBJUNTIU PRESENT: concagui, concaguis, concagui, concaguem, concagueu, concaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: concagués, concaguessis, concagués, concaguéssim, concaguéssiu, concaguessin

IMPERATIU: concaga, concagui, concaguem, concagueu, concaguin

->concameració

■concameració

Part. sil.: con_ca_me_ra_ci_ó

[del ll. concameratio, -ōnis, íd., possiblement a través de l’angl. concameration]

f 1 Sostre en forma de volta.

2 Conjunt dels compartiments en què és dividit un espai.

->concanavalina A

concanavalina A

f BIOL Lectina isolada de la papilionàcia Canavalia ensiformis que aglutina la sang dels mamífers.

->concanonge

concanonge

[de canonge]

m Canonge amb relació als altres canonges del mateix capítol.

->concassar

■concassar

[de cassar]

v tr Reduir a fragments (una substància dura) per mitjà d’un piló, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concassar

GERUNDI: concassant

PARTICIPI: concassat, concassada, concassats, concassades

INDICATIU PRESENT: concasso, concasses, concassa, concassem, concasseu, concassen

INDICATIU IMPERFET: concassava, concassaves, concassava, concassàvem, concassàveu, concassaven

INDICATIU PASSAT: concassí, concassares, concassà, concassàrem, concassàreu, concassaren

INDICATIU FUTUR: concassaré, concassaràs, concassarà, concassarem, concassareu, concassaran

INDICATIU CONDICIONAL: concassaria, concassaries, concassaria, concassaríem, concassaríeu, concassarien

SUBJUNTIU PRESENT: concassi, concassis, concassi, concassem, concasseu, concassin

SUBJUNTIU IMPERFET: concassés, concassessis, concassés, concasséssim, concasséssiu, concassessin

IMPERATIU: concassa, concassi, concassem, concasseu, concassin

->concatenació

■concatenació

Part. sil.: con_ca_te_na_ci_ó

[del ll. concatenatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIX]

f 1 1 Acció de concatenar;

2 l’efecte.

2 POÈTICA 1 Repetició del vers que clou una estrofa al començament o al final de l’estrofa següent.

2 En una mateixa estrofa, repetició d’un vers del principi al final de l’estrofa.

3 RET Figura de dicció consistent en la repetició del mot o els mots darrers d’una frase al començament de la frase següent.

4 concatenació de proposicions GRAM Enllaç o cadena lineal de proposicions.

->concatenar

■concatenar

[del ll. concatenare, íd.]

v tr 1 Encadenar (certes coses) les unes amb les altres.

2 fig Unir estretament (certes coses) com les anelles d’una cadena. Ha concatenat tots els fets més rellevants de la insurrecció i n’ha fet una síntesi aclaridora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concatenar

GERUNDI: concatenant

PARTICIPI: concatenat, concatenada, concatenats, concatenades

INDICATIU PRESENT: concateno, concatenes, concatena, concatenem, concateneu, concatenen

INDICATIU IMPERFET: concatenava, concatenaves, concatenava, concatenàvem, concatenàveu, concatenaven

INDICATIU PASSAT: concatení, concatenares, concatenà, concatenàrem, concatenàreu, concatenaren

INDICATIU FUTUR: concatenaré, concatenaràs, concatenarà, concatenarem, concatenareu, concatenaran

INDICATIU CONDICIONAL: concatenaria, concatenaries, concatenaria, concatenaríem, concatenaríeu, concatenarien

SUBJUNTIU PRESENT: concateni, concatenis, concateni, concatenem, concateneu, concatenin

SUBJUNTIU IMPERFET: concatenés, concatenessis, concatenés, concatenéssim, concatenéssiu, concatenessin

IMPERATIU: concatena, concateni, concatenem, concateneu, concatenin

->concatenat

■concatenat -ada

[del ll. concatenatus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que concatena.

2 POÈTICA Dit del vers afectat de concatenació.

->còncau còncava

■còncau còncava

Part. sil.: còn_cau

[del ll. concăvus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1491]

adj Que presenta una curvatura en buit, que és més deprimit del mig que de les vores (oposat a convex).

->concaulescència

concaulescència

Part. sil.: con_cau_les_cèn_ci_a

f BOT Concrescència congènita d’un eix lateral amb la tija principal de la qual procedeix.

->concausa

■concausa

Part. sil.: con_cau_sa

[de causa]

f Causa que obra ensems amb altres.

->concavat

■concavat -ada

[de còncau; 1a FONT: s. XIV]

adj 1 Còncau.

2 HERÀLD Dit de la peça o la figura, generalment la creu, amb els extrems acabats en forma còncava.

->concavitat

■concavitat

Cp. cavitat

[del ll. concavĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Qualitat de còncau.

2 Part còncava.

->concavoconvex

■concavoconvex -a

[de còncau i convex; 1a FONT: 1888, DLab.]

adj Que és còncau per l’un costat i convex per l’altre.

->concebible

■concebible

[de concebre; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que pot ésser concebut per la ment.

->concebiment

■concebiment

[de concebre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m ant Concepció.

->concebre

■concebre

Cp. engendrar

[del ll. concĭpĕre, conceptum ‘contenir, concebre’, der. del ll. capĕre ‘agafar’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 1 Donar existència dins si mateix (a un nou ésser) per la fecundació. A la somera li és propi de concebre ase.

2 abs Maria concebé per obra de l’Esperit Sant.

2 fig 1 Formar-se algú, dins la pròpia pensa (idea d’alguna cosa). Concebre un pensament, una opinió, una idea. Concebre un poema.

2 Un article ben concebut.

3 abs Un escriptor que concep amb facilitat.

4 Formar, algú, dins el propi cor (un sentiment). Concebre esperances.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concebre

GERUNDI: concebent

PARTICIPI: concebut, concebuda, concebuts, concebudes

INDICATIU PRESENT: concebo, conceps, concep, concebem, concebeu, conceben

INDICATIU IMPERFET: concebia, concebies, concebia, concebíem, concebíeu, concebien

INDICATIU PASSAT: concebí, conceberes, concebé, concebérem, concebéreu, conceberen

INDICATIU FUTUR: concebré, concebràs, concebrà, concebrem, concebreu, concebran

INDICATIU CONDICIONAL: concebria, concebries, concebria, concebríem, concebríeu, concebrien

SUBJUNTIU PRESENT: concebi, concebis, concebi, concebem, concebeu, concebin

SUBJUNTIU IMPERFET: concebés, concebessis, concebés, concebéssim, concebéssiu, concebessin

IMPERATIU: concep, concebi, concebem, concebeu, concebin

->concebut

■concebut

[de concebre]

m DR CIV Fetus humà que, tenint expectatives jurídiques a favor seu, no consolida els seus drets fins al moment del naixement, en què adquireix personalitat jurídica.

->concedible

■concedible

[de concedir]

adj Que pot ésser concedit.

->concedir

■concedir

[del ll. concedĕre, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr 1 Cedir a algú a títol de gràcia, de favor (alguna cosa). Concedir una recompensa.

2 Lliurar (alguna cosa) a precs o a sol·licitud d’altri. Demanem que ens concedeixin l’autonomia.

3 Consentir, permetre, sacrificant, si cal, els propis interessos. Els seus pares li ho concedeixen tot.

4 fig En una discussió, admetre algun punt com a ver a un adversari. Concedeixo que en aquest punt anava errat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concedir

GERUNDI: concedint

PARTICIPI: concedit, concedida, concedits, concedides

INDICATIU PRESENT: concedeixo, concedeixes, concedeix, concedim, concediu, concedeixen

INDICATIU IMPERFET: concedia, concedies, concedia, concedíem, concedíeu, concedien

INDICATIU PASSAT: concedí, concedires, concedí, concedírem, concedíreu, concediren

INDICATIU FUTUR: concediré, concediràs, concedirà, concedirem, concedireu, concediran

INDICATIU CONDICIONAL: concediria, concediries, concediria, concediríem, concediríeu, concedirien

SUBJUNTIU PRESENT: concedeixi, concedeixis, concedeixi, concedim, concediu, concedeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: concedís, concedissis, concedís, concedíssim, concedíssiu, concedissin

IMPERATIU: concedeix, concedeixi, concedim, concediu, concedeixin

->concelebració

concelebració

Part. sil.: con_ce_le_bra_ci_ó

[del ll. ecl. concelebratio, -ōnis, íd.]

f LITÚRG Acció de concelebrar. Concelebració eucarística.

->concelebrant

■concelebrant

[de concelebrar]

m LITÚRG Persona que concelebra.

->concelebrar

■concelebrar

[del ll. ecl. concelebrare, íd., ll. cl. ‘freqüentar, assistir en gran nombre, celebrar multitudinàriament’]

v tr LITÚRG Fer una acció litúrgica, en particular celebrar un sagrament, i sobretot la missa, més d’un ministre alhora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concelebrar

GERUNDI: concelebrant

PARTICIPI: concelebrat, concelebrada, concelebrats, concelebrades

INDICATIU PRESENT: concelebro, concelebres, concelebra, concelebrem, concelebreu, concelebren

INDICATIU IMPERFET: concelebrava, concelebraves, concelebrava, concelebràvem, concelebràveu, concelebraven

INDICATIU PASSAT: concelebrí, concelebrares, concelebrà, concelebràrem, concelebràreu, concelebraren

INDICATIU FUTUR: concelebraré, concelebraràs, concelebrarà, concelebrarem, concelebrareu, concelebraran

INDICATIU CONDICIONAL: concelebraria, concelebraries, concelebraria, concelebraríem, concelebraríeu, concelebrarien

SUBJUNTIU PRESENT: concelebri, concelebris, concelebri, concelebrem, concelebreu, concelebrin

SUBJUNTIU IMPERFET: concelebrés, concelebressis, concelebrés, concelebréssim, concelebréssiu, concelebressin

IMPERATIU: concelebra, concelebri, concelebrem, concelebreu, concelebrin

->concent

■concent

[del ll. concentus ‘acord de veus o instruments, concert’]

m MÚS Harmonia resultant del cant polifònic.

->concentració

■concentració

Part. sil.: con_cen_tra_ci_ó

[de concentrar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de concentrar o de concentrar-se;

2 l’efecte. Concentració de capital. Concentració de poders. Concentració parcel·lària.

2 ECON Procés que consisteix a posar en comú els mitjans de producció de diverses empreses o a posar-les sota una mateixa direcció. Concentració d’empreses.

3 MIN Tractament del mineral tal com surt de la mina per destriar la mena de la ganga i enriquir, així, el mineral abans d’extreure’n el metall.

4 QUÍM 1 Quantitat d’una substància en una unitat de mescla, de solució o de mineral que la conté.

2 Procés mitjançant el qual és incrementada la quantitat d’una substància que existeix en un volum d’espai.

5 TÀCT Agrupació de l’exèrcit en peu de guerra a la zona d’operacions per iniciar una campanya.

->concentrador

■concentrador -a

[de concentrar]

adj Que concentra. Concentrador de masses.

->concentrar

■concentrar

[de centrar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Reunir cap a un centre comú. Concentrar els raigs solars en el focus d’una lent.

2 1 tr Aplegar en una sola massa (allò que és dispers). Concentrar les tropes.

2 pron Aglomerar-se.

3 tr fig Concentrar tots els esforços en una empresa.

4 pron fig Aplicar-se intensament a meditar sobre un objecte. Avui no puc concentrar-me en la feina.

3 tr Intensificar la qualitat (d’alguna cosa) evitant-ne la dispersió, la difusió, llevant-li dissolvent. La pintura ha quedat massa clara; la pròxima vegada l’haurem de concentrar més.

4 pron fig Reconcentrar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concentrar

GERUNDI: concentrant

PARTICIPI: concentrat, concentrada, concentrats, concentrades

INDICATIU PRESENT: concentro, concentres, concentra, concentrem, concentreu, concentren

INDICATIU IMPERFET: concentrava, concentraves, concentrava, concentràvem, concentràveu, concentraven

INDICATIU PASSAT: concentrí, concentrares, concentrà, concentràrem, concentràreu, concentraren

INDICATIU FUTUR: concentraré, concentraràs, concentrarà, concentrarem, concentrareu, concentraran

INDICATIU CONDICIONAL: concentraria, concentraries, concentraria, concentraríem, concentraríeu, concentrarien

SUBJUNTIU PRESENT: concentri, concentris, concentri, concentrem, concentreu, concentrin

SUBJUNTIU IMPERFET: concentrés, concentressis, concentrés, concentréssim, concentréssiu, concentressin

IMPERATIU: concentra, concentri, concentrem, concentreu, concentrin

->concentrat

concentrat -ada

[de concentrar]

1 adj i m Dit del que ha estat sotmès a concentració. Brou concentrat.

2 adj fig D’una intensitat continguda. Una passió concentrada.

3 adj fig Poc expansiu. Un home concentrat.

->concèntric

■concèntric -a

[de cèntric; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que té el mateix centre.

2 Que tendeix a acostar-se al centre.

->concèntricament

■concèntricament

[de concèntric]

adv D’una manera concèntrica.

->concepció

■concepció

Part. sil.: con_cep_ci_ó

[del ll. conceptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de concebre o d’ésser concebut. La concepció de Jesús.

2 Facultat de formar una idea dins la ment.

3 FILOS 1 Representació no perceptiva.

2 En oposició als actes de la imaginació, operació de l’enteniment que consisteix en la formació de conceptes.

3 concepció del món Cosmovisió.

4 esp Idea, pla, fonamental d’una obra. L’execució no respon a la concepció.

->concepcional

concepcional

Part. sil.: con_cep_ci_o_nal

[del ll. conceptionalis íd.]

adj Relatiu o pertanyent a la concepció.

->concepcionista

■concepcionista

Part. sil.: con_cep_ci_o_nis_ta

[de concepció]

f CATOL 1 Membre de la congregació religiosa femenina consagrada a honorar la Immaculada Concepció de Maria fundada al segle XV a Toledo i posada sota la protecció dels franciscans.

2 Membre de la congregació religiosa de Missioneres de la Immaculada Concepció fundada al segle XIX per a l’assistència i l’educació de noies.

->conceptacle

■conceptacle

m BOT 1 Cavitat comunicada amb l’exterior per un porus, excavada en el tal·lus d’algunes algues brunes (Fucus), a l’interior de la qual es formen els òrgans reproductors, espermatocists o bé oocists, juntament amb nombrosos pèls estèrils.

2 Diferenciació limitada per una membrana, en forma de copa o de mitja lluna, que apareix sobre el tal·lus d’algunes hepàtiques tal·loses (Marchantia, Lunularia) i a l’interior de la qual es formen propàguls.

->concepte

■concepte

[del ll. conceptus, -us, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Noció general que resulta d’una concepció de la ment. El concepte d’espai, de temps.

2 1 Idea mental en tant que és expressada en un mot.

2 Aquest mot mateix.

3 1 Pensament en tant que és concebut per la ment.

2 Expressió d’aquest pensament en paraules.

4 LÒG En la lògica clàssica, representació abstracta i general d’un objecte.

5 1 Opinió, judici format sobretot per via d’observació. Tenir tal o tal altre concepte d’algú. Tenir algú en tal o tal altre concepte. Formar-se un concepte d’alguna cosa.

2 Punt de vista, manera de veure. Sota el meu concepte no ha obrat com Déu mana.

3 en concepte de Com a. Cobra un tant en concepte de gratificació.

4 en (o per) cap concepte En cap aspecte, des de cap punt de vista.

5 en (o per) tots (o molts, o diversos) conceptes Segons tots, molts o diversos punts de vista.

->conceptisme

■conceptisme

[del cast. conceptismo, íd.]

m LIT Nom donat al corrent estètic de la literatura barroca castellana que tendia a l’ús constant de l’enginy i al joc d’idees amb la intenció d’impressionar.

->conceptista

■conceptista

[del cast. conceptista, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 m i f Persona donada al conceptisme.

2 adj Relatiu o pertanyent al conceptisme.

->conceptiu

■conceptiu -iva

Part. sil.: con_cep_tiu

[del ll. conceptivus, -a, -um, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la concepció 1.

2 Capaç de concebre o d’imaginar.

->conceptuació

■conceptuació

Part. sil.: con_cep_tu_a_ci_ó

f 1 Acció de conceptuar;

2 l’efecte.

->conceptual

■conceptual

Part. sil.: con_cep_tu_al

[formació culta analògica sobre la base del ll. conceptus i el sufix -al]

adj FILOS Relatiu o pertanyent a la concepció o als conceptes.

->conceptualisme

■conceptualisme

Part. sil.: con_cep_tu_a_lis_me

[de conceptual]

m Doctrina filosòfica que afirma que els universals no són sinó conceptes de la ment.

->conceptualista

■conceptualista

Part. sil.: con_cep_tu_a_lis_ta

[de conceptual]

1 m i f Partidari del conceptualisme.

2 adj Relatiu o pertanyent al conceptualisme.

->conceptualització

conceptualització

Part. sil.: con_cep_tu_a_lit_za_ci_ó

[de conceptualitzar]

f Acció de conceptualitzar.

->conceptualitzar

■conceptualitzar

Part. sil.: con_cep_tu_a_lit_zar

[de conceptual]

v tr Formar conceptes o organitzar un conjunt de coneixements en un sistema conceptual.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conceptualitzar

GERUNDI: conceptualitzant

PARTICIPI: conceptualitzat, conceptualitzada, conceptualitzats, conceptualitzades

INDICATIU PRESENT: conceptualitzo, conceptualitzes, conceptualitza, conceptualitzem, conceptualitzeu, conceptualitzen

INDICATIU IMPERFET: conceptualitzava, conceptualitzaves, conceptualitzava, conceptualitzàvem, conceptualitzàveu, conceptualitzaven

INDICATIU PASSAT: conceptualitzí, conceptualitzares, conceptualitzà, conceptualitzàrem, conceptualitzàreu, conceptualitzaren

INDICATIU FUTUR: conceptualitzaré, conceptualitzaràs, conceptualitzarà, conceptualitzarem, conceptualitzareu, conceptualitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: conceptualitzaria, conceptualitzaries, conceptualitzaria, conceptualitzaríem, conceptualitzaríeu, conceptualitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: conceptualitzi, conceptualitzis, conceptualitzi, conceptualitzem, conceptualitzeu, conceptualitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: conceptualitzés, conceptualitzessis, conceptualitzés, conceptualitzéssim, conceptualitzéssiu, conceptualitzessin

IMPERATIU: conceptualitza, conceptualitzi, conceptualitzem, conceptualitzeu, conceptualitzin

->conceptuar

■conceptuar

Part. sil.: con_cep_tu_ar

[del cast. conceptuar, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Formar o tenir concepte o judici (d’algú o d’alguna cosa). El tinc ben conceptuat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conceptuar

GERUNDI: conceptuant

PARTICIPI: conceptuat, conceptuada, conceptuats, conceptuades

INDICATIU PRESENT: conceptuo, conceptues, conceptua, conceptuem, conceptueu, conceptuen

INDICATIU IMPERFET: conceptuava, conceptuaves, conceptuava, conceptuàvem, conceptuàveu, conceptuaven

INDICATIU PASSAT: conceptuí, conceptuares, conceptuà, conceptuàrem, conceptuàreu, conceptuaren

INDICATIU FUTUR: conceptuaré, conceptuaràs, conceptuarà, conceptuarem, conceptuareu, conceptuaran

INDICATIU CONDICIONAL: conceptuaria, conceptuaries, conceptuaria, conceptuaríem, conceptuaríeu, conceptuarien

SUBJUNTIU PRESENT: conceptuï, conceptuïs, conceptuï, conceptuem, conceptueu, conceptuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: conceptués, conceptuessis, conceptués, conceptuéssim, conceptuéssiu, conceptuessin

IMPERATIU: conceptua, conceptuï, conceptuem, conceptueu, conceptuïn

->conceptuós

■conceptuós -osa

Part. sil.: con_cep_tu_ós

[del cast. conceptuoso, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que té una gran densitat o un gran recercament de conceptes.

->conceptuosament

■conceptuosament

Part. sil.: con_cep_tu_o_sa_ment

[de conceptuós]

adv En un estil conceptuós.

->concernència

■concernència

Part. sil.: con_cer_nèn_ci_a

[de concernent]

f 1 Acció de concernir;

2 l’efecte.

->concernent

■concernent

[del ll. concernens, -ntis, part. pres. del ll. concernĕre ‘garbellar’; 1a FONT: s. XIV]

adj Que concerneix.

->concerniment

■concerniment

[de concernir]

m Concernència.

->concernir

■concernir

[del ll. concernĕre ‘garbellar’; 1a FONT: 1393]

v tr 1 Afectar l’interès (d’algú o d’alguna cosa), referir-s’hi. Això no em concerneix.

2 pel que concerneix Relativament a. Pel que concerneix l’estil, és una obra remarcable.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concernir

GERUNDI: concernint

PARTICIPI: concernit, concernida, concernits, concernides

INDICATIU PRESENT: concerneixo, concerneixes, concerneix, concernim, concerniu, concerneixen

INDICATIU IMPERFET: concernia, concernies, concernia, concerníem, concerníeu, concernien

INDICATIU PASSAT: concerní, concernires, concerní, concernírem, concerníreu, concerniren

INDICATIU FUTUR: concerniré, concerniràs, concernirà, concernirem, concernireu, concerniran

INDICATIU CONDICIONAL: concerniria, concerniries, concerniria, concerniríem, concerniríeu, concernirien

SUBJUNTIU PRESENT: concerneixi, concerneixis, concerneixi, concernim, concerniu, concerneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: concernís, concernissis, concernís, concerníssim, concerníssiu, concernissin

IMPERATIU: concerneix, concerneixi, concernim, concerniu, concerneixin

->concert

■concert

[deriv. postverbal de concertar; en el sentit musical (s. XVI-XVII), de l’it. concerto, íd.; 1a FONT: s. XV]

m 1 1 Acord entre diverses persones amb vista a un fi comú. Els nobles havien fet concerts secrets amb l’enemic.

2 p ext En el concert europeu de les nacions.

3 de concert D’acord. Obrar, diverses persones, de concert. Ho ha decidit de concert amb els seus col·legues.

2 1 Acord de coses disposades ordenadament per a un fi; harmonia.

2 esp Acord de diferents veus, de diferents instruments musicals.

3 p anal Conjunt de veus, de crits o de sorolls diversos i simultanis. Un concert d’injúries. Un concert de canonades. El concert dels ocells.

4 no haver-hi ordre ni concert Haver-hi un gran desordre. A la rereguarda no hi havia ordre ni concert.

5 sense ordre ni concert loc adv Desordenadament, en gran desordre. Treballa sense ordre ni concert.

3 MÚS 1 Composició musical que oposa un instrument solista o més a l’orquestra.

2 esp Audició pública o privada d’obres musicals.

->concertació

■concertació

Part. sil.: con_cer_ta_ci_ó

[de concertar]

f 1 1 Acció de concertar o de concertar-se;

2 l’efecte.

2 concertació social Pacte entre els agents social, sindicats i patronal, amb la possible intervenció del govern, per a definir la política de rendes.

->concertador

■concertador -a

[del ll. concertator, -ōris ‘rival, company de lluita’; 1a FONT: s. XIV]

adj i m i f Dit de qui concerta.

->concertant

■concertant

[de l’it. concertante, íd.]

adj MÚS 1 Dit d’una forma musical (duo, sonata, concert o simfonia) on alguns instruments són posats en relleu com a grup de solistes, en diàleg entre ells o en alternança amb l’orquestra.

2 Dit de la part solista que es caracteritza tant per la importància com pel virtuosisme instrumental.

3 p ext Dit de l’instrument al qual és confiada una part solista.

4 Dit dels conjunts vocals i instrumentals de les òperes en els quals intervenen els cantants i el cor.

->concertar

■concertar

[del ll. concertare ‘combatre, rivalitzar, discutir’; en sentit musical, probablement de l’it. concertare, íd.; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

v 1 tr 1 Arranjar amb algú (un pla, un projecte, l’execució d’una cosa), acordar, pactar. Concertar una entrevista. Concertar un cop d’estat. Concertar una treva, la pau, una aliança.

2 esp Convenir la compra, el preu, d’una mercaderia. Concertar una partida de blat. Concertar el preu d’un cavall.

2 1 tr Posar d’acord.

2 pron Posar-se (diverses persones) d’acord. Dos ministres, no podent-se concertar amb els altres, dimitiren.

3 tr Arranjar entre elles les parts d’un conjunt; harmonitzar, conciliar. Cal concertar els criteris de tots els col·laboradors.

4 tr MÚS Fer procedir d’acord les diferents veus o els diferents instruments d’una composició musical. Concertar una sonata.

5 intr 1 MÚS Fer la seva part en una harmonia musical. Violins i flautes hi concerten.

2 p ext Totes les remors concertaven.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concertar

GERUNDI: concertant

PARTICIPI: concertat, concertada, concertats, concertades

INDICATIU PRESENT: concerto, concertes, concerta, concertem, concerteu, concerten

INDICATIU IMPERFET: concertava, concertaves, concertava, concertàvem, concertàveu, concertaven

INDICATIU PASSAT: concertí, concertares, concertà, concertàrem, concertàreu, concertaren

INDICATIU FUTUR: concertaré, concertaràs, concertarà, concertarem, concertareu, concertaran

INDICATIU CONDICIONAL: concertaria, concertaries, concertaria, concertaríem, concertaríeu, concertarien

SUBJUNTIU PRESENT: concerti, concertis, concerti, concertem, concerteu, concertin

SUBJUNTIU IMPERFET: concertés, concertessis, concertés, concertéssim, concertéssiu, concertessin

IMPERATIU: concerta, concerti, concertem, concerteu, concertin

->concertat

■concertat -ada

[de concertar]

adj Dit de la composició vocal polifònica a la qual han estat afegides parts instrumentals o que té acompanyament d’orgue o simfònic o tots alhora.

->concertina

■concertina

[de l’angl. concertina, de concert ‘concert’ amb la terminació -ina (com en christina, etc.); instrument inventat per Charles Wheatstone el 1829 i molt popular a Anglaterra]

f MÚS Instrument de la família de l’acordió, de forma hexagonal.

->concertino

■concertino

[de l’it. concertino, íd.]

MÚS 1 m Part d’una orquestra, formada per un petit grup de solistes que alterna amb el tutti o ripieno, característic del concerto grosso.

2 m i f 1 Músic solista principal d’un grup d’instruments en una orquestra o banda.

2 esp Violinista solista principal d’una orquestra simfònica o d’òpera.

->concertisme

■concertisme

[de concert]

m MÚS Activitat concertística.

->concertista

■concertista

[de concert]

m i f MÚS 1 Instrumentista que participa en la interpretació d’un concert.

2 Solista d’un concert.

->concertístic

■concertístic -a

[de concert]

adj MÚS Relatiu o pertanyent al concert 3.

->concessió

■concessió

Part. sil.: con_ces_si_ó

[del ll. concessio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1315]

f 1 1 Acció de concedir;

2 l’efecte. Obtenir per concessió. La concessió d’un títol. Concessió de mines. Els polítics solen fer moltes concessions a l’opinió pública.

2 RET Figura retòrica que consisteix a donar per vàlida una probable objecció de l’adversari i refutar, malgrat això, la seva opinió.

->concessionari

■concessionari -ària

Part. sil.: con_ces_si_o_na_ri

[de concessió; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 m i f Persona a la qual és feta una concessió d’obres, de serveis, etc. Concessionaris d’obres públiques.

2 adj Companyia concessionària.

->concessiu

■concessiu -iva

Part. sil.: con_ces_siu

[del ll. concessivus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que expressa concessió.

2 conjunció concessiva GRAM Conjunció que introdueix una proposició concessiva, com ara encara que, per més (o molt) que, malgrat que.

3 proposició concessiva GRAM Proposició subordinada que expressa una asseveració oposada d’alguna manera a la de la principal, però que en definitiva la referma: encara que sigui car, ho comprarem.

->concili

■concili

[del ll. concilium ‘reunió, assemblea’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m CRIST Reunió legítima de pastors de l’Església per a legislar o decidir sobre problemes eclesiàstics generals.

->conciliable

■conciliable

Part. sil.: con_ci_li_a_ble

[de conciliar^1]

adj Que pot ésser conciliat.

->conciliablement

■conciliablement

Part. sil.: con_ci_li_a_ble_ment

[de conciliable]

adv D’una manera conciliable.

->conciliàbul

■conciliàbul

Part. sil.: con_ci_li_à_bul

[del ll. conciliabŭlum ‘lloc de reunió’]

m 1 Concili no convocat per una autoritat legítima.

2 Reunió de gent per a planejar alguna acció il·lícita o secreta.

->conciliació

■conciliació

Part. sil.: con_ci_li_a_ci_ó

[del ll. conciliatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de conciliar;

2 l’efecte.

2 DR PROC Acte jurisdiccional previ i voluntari que tendeix a establir un acord directe entre les parts.

->conciliador

■conciliador -a

Part. sil.: con_ci_li_a_dor

[del ll. conciliator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que concilia. Fer el paper de conciliador entre les parts.

->conciliar^1

■conciliar^1

Part. sil.: con_ci_li_ar

[del ll. conciliare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Posar d’acord per mitjans persuasius (dues persones o més) sobre un punt en litigi. El jutge concilià les parts.

2 1 tr Posar d’acord, fer compatibles, sense violència (coses que semblen contradictòries). Conciliar els extrems. Conciliar dos texts.

2 pron En el fons la seva teoria es concilia bé amb la tradicional.

3 pron 1 Guanyar-se 1 4 i 5. S’ha conciliat el respecte de tothom amb la seva conducta.

2 p ext Es concilià el favor del ministre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conciliar

GERUNDI: conciliant

PARTICIPI: conciliat, conciliada, conciliats, conciliades

INDICATIU PRESENT: concilio, concilies, concilia, conciliem, concilieu, concilien

INDICATIU IMPERFET: conciliava, conciliaves, conciliava, conciliàvem, conciliàveu, conciliaven

INDICATIU PASSAT: concilií, conciliares, concilià, conciliàrem, conciliàreu, conciliaren

INDICATIU FUTUR: conciliaré, conciliaràs, conciliarà, conciliarem, conciliareu, conciliaran

INDICATIU CONDICIONAL: conciliaria, conciliaries, conciliaria, conciliaríem, conciliaríeu, conciliarien

SUBJUNTIU PRESENT: conciliï, conciliïs, conciliï, conciliem, concilieu, conciliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: conciliés, conciliessis, conciliés, conciliéssim, conciliéssiu, conciliessin

IMPERATIU: concilia, conciliï, conciliem, concilieu, conciliïn

->conciliar^2

■conciliar^2

Part. sil.: con_ci_li_ar

[del b. ll. conciliaris, íd.]

adj Relatiu o pertanyent a un concili. Decret conciliar. Seminari conciliar. Pare conciliar.

->conciliarisme

conciliarisme

Part. sil.: con_ci_li_a_ris_me

m CRIST Doctrina que sosté la supremacia del concili sobre el papa.

->conciliarment

■conciliarment

Part. sil.: con_ci_li_ar_ment

[de conciliar^2]

adv En concili. Els cardenals es reuniren conciliarment.

->conciliatori

■conciliatori -òria

Part. sil.: con_ci_li_a_to_ri

[de conciliar^1]

adj Que té per objecte conciliar. Mitjans conciliatoris.

->concinnitat

■concinnitat

[del ll. concinnĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Harmonia interna, mútua adaptació de les parts, especialment d’un discurs.

->concís

■concís -isa

[del ll. concisus, -a, -um, íd., part. del ll. concĭdĕre ‘tallar a trossos’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Expressat amb les paraules imprescindibles. Una carta concisa. Un estil concís.

2 Que s’expressa amb les paraules imprescindibles. Un orador concís.

->concisament

■concisament

[de concís]

adv Amb concisió. Parlar concisament.

->concisió

■concisió

Part. sil.: con_ci_si_ó

[del ll. concisio, -ōnis, íd., del ll. concidĕre ‘tallar a trossos’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Qualitat de concís. Parlar, escriure, amb concisió. Explicar una cosa amb concisió.

->concitació

■concitació

Part. sil.: con_ci_ta_ci_ó

[del ll. concitatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1391]

f 1 Acció de concitar;

2 l’efecte.

->concitadament

■concitadament

[de concitar]

adv Amb esperit, amb paraules, concitats.

->concitador

■concitador -a

[del ll. concitator, -ōris, íd.; 1a FONT: c. 1370, Pere III]

adj i m i f Que concita.

->concitament

■concitament

[de concitar]

m Acció de concitar.

->concitar

■concitar

[del ll. concitare, íd.; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

v tr Agitar, excitar. Concitar la ira, els odis, contra algú. Els concità l’un contra l’altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concitar

GERUNDI: concitant

PARTICIPI: concitat, concitada, concitats, concitades

INDICATIU PRESENT: concito, concites, concita, concitem, conciteu, conciten

INDICATIU IMPERFET: concitava, concitaves, concitava, concitàvem, concitàveu, concitaven

INDICATIU PASSAT: concití, concitares, concità, concitàrem, concitàreu, concitaren

INDICATIU FUTUR: concitaré, concitaràs, concitarà, concitarem, concitareu, concitaran

INDICATIU CONDICIONAL: concitaria, concitaries, concitaria, concitaríem, concitaríeu, concitarien

SUBJUNTIU PRESENT: conciti, concitis, conciti, concitem, conciteu, concitin

SUBJUNTIU IMPERFET: concités, concitessis, concités, concitéssim, concitéssiu, concitessin

IMPERATIU: concita, conciti, concitem, conciteu, concitin

->concitatiu

■concitatiu -iva

Part. sil.: con_ci_ta_tiu

[de concitar]

adj Propi a concitar. Paraules concitatives.

->conciutadà

■conciutadà -ana

Part. sil.: con_ciu_ta_dà

[de ciutadà; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f Persona que és de la mateixa ciutat que una altra. És conciutadà meu.

->conclau

conclau

Part. sil.: con_clau

m Conclave.

->conclave

■conclave

[del ll. conclave ‘lloc tancat amb clau’; 1a FONT: 1409]

m 1 Recinte clos on es reuneixen els cardenals per elegir el successor del papa difunt.

2 Assemblea dels cardenals reunits per elegir papa.

->conclavista

■conclavista

[de conclave]

m Familiar al servei d’un cardenal durant el conclave.

->concloent

■concloent

Part. sil.: con_clo_ent

[de concloure]

adj Que prova la conclusió a la qual hom vol arribar. Un argument concloent.

->concloentment

■concloentment

Part. sil.: con_clo_ent_ment

[de concloent]

adv D’una manera concloent.

->concloure

■concloure

Part. sil.: con_clou_re

[del ll. concludĕre, íd.]

[p p conclòs -osa] v 1 tr Acabar, donar fi. Concloure una novel·la.

2 tr 1 Determinar, establir, resoldre, d’una manera definitiva per una decisió, un acord, un pacte, un judici, com a conseqüència de les premisses posades. Concloure un afer amb algú. El tribunal conclogué que l’acusat era culpable. De tot això, no en podem concloure res.

2 De les dites proposicions hom conclou que tots els homes són mortals.

3 intr p ext Ésser concloent. Aquests testimoniatges conclouen contra seu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concloure

GERUNDI: concloent

PARTICIPI: conclòs, conclosa, conclosos, concloses

INDICATIU PRESENT: concloc, conclous, conclou, concloem, concloeu, conclouen

INDICATIU IMPERFET: concloïa, concloïes, concloïa, concloíem, concloíeu, concloïen

INDICATIU PASSAT: concloguí, conclogueres, conclogué, concloguérem, concloguéreu, conclogueren

INDICATIU FUTUR: conclouré, conclouràs, conclourà, conclourem, concloureu, conclouran

INDICATIU CONDICIONAL: conclouria, conclouries, conclouria, conclouríem, conclouríeu, conclourien

SUBJUNTIU PRESENT: conclogui, concloguis, conclogui, concloguem, conclogueu, concloguin

SUBJUNTIU IMPERFET: conclogués, concloguessis, conclogués, concloguéssim, concloguéssiu, concloguessin

IMPERATIU: conclou, conclogui, concloguem, concloeu, concloguin

->conclús

■conclús -usa

[del ll. conclusus, -a, -um, íd., part. del ll. concludĕre ‘concloure’; 1a FONT: 1413, St. Vicent F.]

adj Resolt, decidit. Causa conclusa per a sentència.

->conclusió

■conclusió

Part. sil.: con_clu_si_ó

[del ll. conclusio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 Acció de concloure;

2 l’efecte. La conclusió del tractat fou molt laboriosa. El plet ha tingut una conclusió desfavorable.

3 en conclusió En suma, finalment, doncs. En conclusió, val més no participar-hi.

2 pl DR PROC Afirmacions numerades contingudes en l’escrit de qualificació.

3 pl ENSENY Punt, tesi, que en les escoles de filosofia hom sosté contra les objeccions de l’adversari.

4 LÒG Proposició que hom dedueix necessàriament d’unes premisses.

5 MÚS Terminació melòdica, rítmica, harmònica, d’un fragment o d’una peça musical.

->conclusiu

■conclusiu -iva

Part. sil.: con_clu_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. conclusus, -a, -um, participi de concludĕre ‘concloure’]

adj 1 Que comporta una conclusió, especialment en un debat, en un raonament, etc.

2 GRAM Dit de la partícula o de la proposició consecutives.

->conclusivament

■conclusivament

[de conclusiu]

adv D’una manera conclusiva.

->conco

■conco -a

[alteració popular o infantil de onclo, variant de oncle; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj i m i f Fadrí o fadrina vells, que generalment romanen a la casa pairal governada pel germà hereu.

2 m p ext i pej Home solter d’edat en què habitualment hauria d’ésser casat.

3 m dial Oncle.

->conco-

conco-

Forma prefixada del mot grec kógkhē, que significa ‘conquilla’. Ex.: concoscopi.

->concocció

■concocció

Part. sil.: con_coc_ci_ó

f 1 FARM Mescla de substàncies medicinals preparades mitjançant un procés tèrmic.

2 FISIOL ANIM Procés digestiu.

->concoïdal

■concoïdal

Part. sil.: con_co_ï_dal

[der. de concoide]

adj 1 De forma de petxina.

2 esp Dit d’una fractura quan la superfície que produeix presenta elevacions i depressions anàlogues, per llur forma, a una petxina.

->concoide

■concoide

Part. sil.: con_coi_de

[de conc- i -oide]

1 adj Concoïdal.

2 f GEOM Corba plana d’equació x^2y^2=(a+y^2) (b^2-y^2), on a i b són dues constants.

->concolor

■concolor

[de color]

adj BOT Del mateix color. Pètals i sèpals concolors.

->concomitància

■concomitància

Part. sil.: con_co_mi_tàn_ci_a

[del b. ll. concomitantia, íd.; 1a FONT: s. XVI]

f 1 El fet d’acompanyar un fenomen un altre fenomen. Concomitància de causes, d’idees, de símptomes.

2 CATOL Existència del cos i la sang de Crist en cadascun dels elements de l’eucaristia.

->concomitant

■concomitant

[del b. ll. concomitans, -ntis, íd.; 1a FONT: s. XVI]

adj 1 Dit del fenomen que n’acompanya un altre. Símptomes concomitants d’una malaltia. Causes concomitants.

2 so concomitant MÚS So harmònic que n’acompanya un de fonamental.

->concordable

■concordable

[del ll. concordabĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que pot ésser concordat amb una altra cosa.

->concordadament

■concordadament

[de concordar]

adv De comú acord.

->concordador

■concordador -a

[del b. ll. concordator, -ōris, íd.]

m i f Persona que posa concòrdia, conciliador.

->concordament

■concordament

[de concordar]

m 1 Acció de concordar o de concordar-se;

2 l’efecte.

->concordança

■concordança

[del b. ll. concordantia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Estat de conformitat o de correspondència entre dues coses o més; acord.

2 [generalment en pl] 1 Índex alfabètic que mostra els llocs d’un text on cada mot principal pot ésser trobat.

2 BÍBL Ordenació alfabètica de tots els mots de la Bíblia, amb citacions dels llocs on apareixen.

3 GRAM Fenomen pel qual dos o més elements d’una llengua presenten algunes característiques gramaticals comunes.

4 ESTRATIG Relació de paral·lelisme entre dues capes sedimentàries.

5 POÈTICA Identitat de sons, a la fi del vers, que formen la rima.

->concordant

■concordant

[del ll. concordans, -ntis, part. pres. de concordare; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que concorda.

2 ESTRATIG Dit dels estrats que, plegats o no, presenten concordança.

->concordantment

■concordantment

[de concordant]

adv D’una manera concordant, concordement, unànimement.

->concordar

■concordar

[del ll. concordare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 intr Estar en concordança. Tots els autors hi concorden. El predicat nominal concorda amb el subjecte.

2 1 tr Posar en concordança. Concordar els testimoniatges.

2 pron Digueren a Tirant que es concordés amb Tomàs de Muntalbà.

3 tr Resoldre (una cosa) diferents persones, acordar. Concordaren la pau amb l’enemic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concordar

GERUNDI: concordant

PARTICIPI: concordat, concordada, concordats, concordades

INDICATIU PRESENT: concordo, concordes, concorda, concordem, concordeu, concorden

INDICATIU IMPERFET: concordava, concordaves, concordava, concordàvem, concordàveu, concordaven

INDICATIU PASSAT: concordí, concordares, concordà, concordàrem, concordàreu, concordaren

INDICATIU FUTUR: concordaré, concordaràs, concordarà, concordarem, concordareu, concordaran

INDICATIU CONDICIONAL: concordaria, concordaries, concordaria, concordaríem, concordaríeu, concordarien

SUBJUNTIU PRESENT: concordi, concordis, concordi, concordem, concordeu, concordin

SUBJUNTIU IMPERFET: concordés, concordessis, concordés, concordéssim, concordéssiu, concordessin

IMPERATIU: concorda, concordi, concordem, concordeu, concordin

->concordat

■concordat

[de concordar]

m 1 Allò que està acordat, fixat, entre dos o més.

2 esp CATOL A partir del segle XV, tractat entre el papa i un sobirà o un govern per a regular els afers eclesiàstics que afecten totes dues parts.

->concordatari

concordatari -ària

[de concordat]

adj Relatiu o pertanyent a un concordat.

->concorde

■concorde

[del ll. concors, -dis, íd.; 1a FONT: 1400]

adj Que està d’acord.

->concordement

■concordement

[de concorde]

adv D’una manera concorde.

->concòrdia

■concòrdia

Part. sil.: con_còr_di_a

[del ll. concordia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Estat d’harmonia que resulta de l’acord dels sentiments, de les idees, etc., entre dues persones o més. Viure en concòrdia. Pertorbar la concòrdia.

2 Acord per estipulació o convinença. La concòrdia d’una batalla.

3 DR CAT i HIST 1 Contracte pel qual hom perdonava les pensions degudes en els censos.

2 Conveni entre el rei i les autoritats eclesiàstiques sobre qüestions de jurisdicció i d’interessos comuns.

4 HIST Entesa entre diverses poblacions reials o senyorials per a fer cara a bandolers, lladres i altres malfactors amb una sola organització de milícia.

->concorporal

■concorporal

adj Que forma el mateix cos amb un altre.

->concorregut

concorregut -uda

[de concórrer]

adj Freqüentat, que s’hi reuneix gent. És un lloc dels més concorreguts.

->concórrer

■concórrer

[del ll. concurrĕre, íd.; 1a FONT: 1378]

v intr 1 Trobar-se simultàniament en un mateix lloc diverses persones. Tots concorregueren a la ballada.

2 Trobar-se simultàniament en un mateix lloc, en un mateix objecte o en una mateixa persona diverses coses. Dues línies que concorren en un punt. En ell concorren totes les qualitats.

3 Esdevenir-se alhora. Per a obtenir el premi, hi han de concórrer aquestes condicions.

4 Contribuir, cooperar, a un efecte. La soledat i la frustració han concorregut a agrir-li el caràcter.

5 Coincidir amb altres a pretendre una mateixa cosa. Concórrer a una càtedra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concórrer

GERUNDI: concorrent

PARTICIPI: concorregut, concorreguda, concorreguts, concorregudes

INDICATIU PRESENT: concorro, concorres, concorre, concorrem, concorreu, concorren

INDICATIU IMPERFET: concorria, concorries, concorria, concorríem, concorríeu, concorrien

INDICATIU PASSAT: concorreguí, concorregueres, concorregué, concorreguérem, concorreguéreu, concorregueren

INDICATIU FUTUR: concorreré, concorreràs, concorrerà, concorrerem, concorrereu, concorreran

INDICATIU CONDICIONAL: concorreria, concorreries, concorreria, concorreríem, concorreríeu, concorrerien

SUBJUNTIU PRESENT: concorri, concorris, concorri, concorrem, concorreu, concorrin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): concorri, concorris, concorri, concorreguem, concorregueu, concorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: concorregués, concorreguessis, concorregués, concorreguéssim, concorreguéssiu, concorreguessin

IMPERATIU: concorre, concorri, concorrem, concorreu, concorrin

IMPERATIU (alternatiu): concorre, concorri, concorreguem, concorreu, concorrin

->concorriment

■concorriment

[de concórrer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m ant Acció de concórrer.

->concrear

concrear

Part. sil.: con_cre_ar

[de crear]

v tr Concriar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concrear

GERUNDI: concreant

PARTICIPI: concreat, concreada, concreats, concreades

INDICATIU PRESENT: concreo, concrees, concrea, concreem, concreeu, concreen

INDICATIU IMPERFET: concreava, concreaves, concreava, concreàvem, concreàveu, concreaven

INDICATIU PASSAT: concreí, concreares, concreà, concreàrem, concreàreu, concrearen

INDICATIU FUTUR: concrearé, concrearàs, concrearà, concrearem, concreareu, concrearan

INDICATIU CONDICIONAL: concrearia, concrearies, concrearia, concrearíem, concrearíeu, concrearien

SUBJUNTIU PRESENT: concreï, concreïs, concreï, concreem, concreeu, concreïn

SUBJUNTIU IMPERFET: concreés, concreessis, concreés, concreéssim, concreéssiu, concreessin

IMPERATIU: concrea, concreï, concreem, concreeu, concreïn

->concreció

■concreció

Part. sil.: con_cre_ci_ó

[del ll. concretio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Acció d’esdevenir concret.

2 Qualitat de concret.

3 GEOL 1 Acumulació de partícules diferents a partir d’un nucli original, que s’uneixen i formen masses.

2 p ext Mineral constituït per capes superposades, formades gairebé sempre per acció de l’aigua.

4 PAT Massa sòlida constituïda per agregació i enduriment de diverses matèries, produïda generalment per circumstàncies patològiques.

->concrecionari

■concrecionari -ària

Part. sil.: con_cre_ci_o_na_ri

[de concreció]

adj 1 Format per concreció.

2 Que conté concrecions.

->concrecionat

■concrecionat -ada

Part. sil.: con_cre_ci_o_nat

[de concreció]

adj Que forma una concreció.

->concrescència

■concrescència

Part. sil.: con_cres_cèn_ci_a

f BIOL Creixement en comú de dos òrgans o més, els quals romanen soldats entre ells i formen una massa única.

->concrescent

■concrescent

adj BIOL Dit dels òrgans que presenten concrescència.

->concret

■concret -a

[del ll. concretus, -a, -um ‘espès, compacte’, participi de concrescĕre ‘créixer alhora per aglomeració’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Format per la unió de partícules en una massa més o menys sòlida (per oposició a fluid). Una substància concreta.

2 adj 1 Que expressa alguna cosa de real (per oposició a abstracte). Un exemple concret.

2 De la natura dels objectes o fets reals.

3 p ext Real, específic, particular. El sentit concret d’un mot. Anem al cas concret.

4 nom concret GRAM Substantiu que designa objectes perceptibles pels sentits: pedra, taula, etc.

5 LÒG Dit d’un terme que designa un subjecte real, i no una qualitat o una relació en si mateixa (oposat a abstracte).

6 en concret En el cas pràctic.

3 adj Que es complau en la concretesa. És un orador molt concret.

4 m ALIM Producte aromàtic, sòlid o pastós, obtingut de plantes i de flors aromàtiques per l’acció dissolvent d’hidrocarburs i llur posterior evaporació.

->concretament

■concretament

[de concret]

adv D’una manera concreta.

->concretar

■concretar

[de concret; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 1 tr Precisar. Encara no han concretat aquest punt.

2 tr abs Cal concretar més.

3 pron Al congrés extraordinari es concretà l’escissió del partit.

2 pron Limitar-se. Concretem-nos ara a la qüestió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concretar

GERUNDI: concretant

PARTICIPI: concretat, concretada, concretats, concretades

INDICATIU PRESENT: concreto, concretes, concreta, concretem, concreteu, concreten

INDICATIU IMPERFET: concretava, concretaves, concretava, concretàvem, concretàveu, concretaven

INDICATIU PASSAT: concretí, concretares, concretà, concretàrem, concretàreu, concretaren

INDICATIU FUTUR: concretaré, concretaràs, concretarà, concretarem, concretareu, concretaran

INDICATIU CONDICIONAL: concretaria, concretaries, concretaria, concretaríem, concretaríeu, concretarien

SUBJUNTIU PRESENT: concreti, concretis, concreti, concretem, concreteu, concretin

SUBJUNTIU IMPERFET: concretés, concretessis, concretés, concretéssim, concretéssiu, concretessin

IMPERATIU: concreta, concreti, concretem, concreteu, concretin

->concretesa

■concretesa

[de concret; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Qualitat de concret 2.

->concretiu

■concretiu -iva

Part. sil.: con_cre_tiu

[de concretar]

adj Que provoca la concreció.

->concriar

■concriar

Part. sil.: con_cri_ar

[de criar; 1a FONT: 1575, DPou.]

v tr 1 Crear ensems (dues o més coses). L’amor és concriat amb l’home.

2 Engendrar, criar, produir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concriar

GERUNDI: concriant

PARTICIPI: concriat, concriada, concriats, concriades

INDICATIU PRESENT: concrio, concries, concria, concriem, concrieu, concrien

INDICATIU IMPERFET: concriava, concriaves, concriava, concriàvem, concriàveu, concriaven

INDICATIU PASSAT: concrií, concriares, concrià, concriàrem, concriàreu, concriaren

INDICATIU FUTUR: concriaré, concriaràs, concriarà, concriarem, concriareu, concriaran

INDICATIU CONDICIONAL: concriaria, concriaries, concriaria, concriaríem, concriaríeu, concriarien

SUBJUNTIU PRESENT: concriï, concriïs, concriï, concriem, concrieu, concriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: concriés, concriessis, concriés, concriéssim, concriéssiu, concriessin

IMPERATIU: concria, concriï, concriem, concrieu, concriïn

->concubí

■concubí -ina

[del ll. concubīnus, -a, íd., der. de cubare ‘jeure’; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 m i f Persona que fa vida marital amb una altra sense ésser-ne cònjuge.

2 f HIST En algunes societats, dona que cohabitava amb el marit, però amb una categoria inferior a la de l’esposa o les esposes legítimes.

->concubinari

■concubinari -ària

[del b. ll. concubinarius, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj Relatiu o pertanyent al concubí o al concubinat.

2 m i f Concubí.

->concubinat

■concubinat

[del b. ll. concubinatus, id; 1a FONT: 1754]

m 1 Cohabitació d’home i dona no legalment units en matrimoni.

2 p ext Unió il·legítima o impròpia.

->concubinatge

■concubinatge

[del b. ll. concubinaticus, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Concubinat.

->concúbit

■concúbit

[del ll. concubĭtus, íd.]

m FISIOL Coit.

->conculcació

■conculcació

Part. sil.: con_cul_ca_ci_ó

[del ll. conculcatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de conculcar;

2 l’efecte.

->conculcar

■conculcar

[del ll. conculcare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v tr Trepitjar, no respectar, infringir. Conculcar els drets, les lleis, l’autoritat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conculcar

GERUNDI: conculcant

PARTICIPI: conculcat, conculcada, conculcats, conculcades

INDICATIU PRESENT: conculco, conculques, conculca, conculquem, conculqueu, conculquen

INDICATIU IMPERFET: conculcava, conculcaves, conculcava, conculcàvem, conculcàveu, conculcaven

INDICATIU PASSAT: conculquí, conculcares, conculcà, conculcàrem, conculcàreu, conculcaren

INDICATIU FUTUR: conculcaré, conculcaràs, conculcarà, conculcarem, conculcareu, conculcaran

INDICATIU CONDICIONAL: conculcaria, conculcaries, conculcaria, conculcaríem, conculcaríeu, conculcarien

SUBJUNTIU PRESENT: conculqui, conculquis, conculqui, conculquem, conculqueu, conculquin

SUBJUNTIU IMPERFET: conculqués, conculquessis, conculqués, conculquéssim, conculquéssiu, conculquessin

IMPERATIU: conculca, conculqui, conculquem, conculqueu, conculquin

->concunyat

■concunyat -ada

[de cunyat]

m i f 1 Cònjuge d’un cunyat 2.

2 Germà d’un cunyat.

->concupiscència

■concupiscència

Part. sil.: con_cu_pis_cèn_ci_a

[del ll. concupiscentia, íd.]

f 1 CRIST Tendència espontània, prèvia a l’opció lliure, que inclina la voluntat vers un bé parcial.

2 Apetit desordenat de plaers sensuals.

3 Cobejança. Una morbosa concupiscència d’elogis.

->concupiscent

■concupiscent

[del ll. concupiscens, -ntis, íd., participi pres. de concupiscĕre ‘desitjar ardentment’, der. de cupĕre ‘desitjar’, arrel de cŭpĭdus; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Dominat per la concupiscència.

->concupiscentment

■concupiscentment

[de concupiscent]

adv Amb concupiscència.

->concupiscible

■concupiscible

[del ll. concupiscibĭlis, íd.; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la concupiscència.

2 FILOS Dit de la tendència de la voluntat vers els plaers dels sentits.

->concurrència

■concurrència

Part. sil.: con_cur_rèn_ci_a

[del b. ll. concurrentia, íd.; 1a FONT: 1403]

f 1 Aplec format per les persones que coincideixen voluntàriament en un lloc. Haver-hi molta, poca, concurrència. La concurrència d’un teatre. Lloc de molta concurrència.

2 1 Coincidència de dues coses o més en un punt. Concurrència de línies, de forces.

2 punt de concurrència Punt d’intersecció.

3 Coincidència en el temps.

4 Rivalitat d’interessos entre persones que pretenen una mateixa cosa; competència.

5 p ext Entrar, posar, estar, una cosa en concurrència amb una altra.

6 ECON Situació de mercat caracteritzada per la lliure entrada i la igualtat de possibilitats.

7 GRAM Col·locació.

->concurrent

■concurrent

[del b. ll. concurrens, -ntis, part. present del ll. concurrĕre ‘concórrer’; 1a FONT: 1315]

1 adj Que va a trobar-se en un punt amb altres coses. Forces concurrents. Línies concurrents.

2 adj Que coopera amb altres coses a un mateix efecte. Causa concurrent.

3 m i f Persona aplegada amb altres en un mateix lloc, assistent. La majoria dels concurrents l’aplaudiren.

4 m i f Persona que competeix amb altres per una mateixa cosa. Ha vençut tots els altres concurrents.

->concurrentment

■concurrentment

[de concurrent]

adv En concurrència.

->concurs

■concurs

[del ll. concursus, íd.; 1a FONT: 1598]

m 1 Concurrència. Un gran concurs de gent. Un concurs de circumstàncies adverses.

2 Acció de contribuir amb altres a un resultat. Ho ha fet amb el concurs de tothom.

3 1 Competició entre diverses persones, obres artístiques o literàries, treballs, animals, etc., per triar el millor o els millors. Prendre part en un concurs de bellesa. Guanyar un concurs de dibuix.

2 Joc, generalment organitzat per un mitjà de comunicació, en què el guanyador o els guanyadors s’emporten un premi. Ha guanyat un cotxe en un concurs de la televisió.

3 DR ADM Sistema de selecció de funcionaris públics, catedràtics, etc., que es fonamenta en l’avaluació dels mèrits dels concursants.

4 DR ADM Forma de contractació administrativa d’obres públiques basada a acceptar o preferir l’empresa que hagi ofert millors condicions.

5 concurs de creditors DR MERC Reunió de creditors davant el jutge, en mans del qual el deutor ha de fer cessió dels béns per a pagar a cadascú segons el grau del seu crèdit.

6 concurs hípic ESPORT Competició el programa de la qual preveu proves de més d’una disciplina hípica.

7 concurs oposició DR ADM Concurs que combina l’avaluació de mèrits i les proves de capacitat.

8 concurs subhasta DR ADM Sistema d’adjudicació de contractes administratius que combina la millor oferta econòmica amb l’avaluació d’altres condicions dels licitadors.

->concursa

■concursa

adj DR MERC Relatiu o pertanyent al concurs de creditors.

->concursant

■concursant

[de concursar]

m i f Persona que pren part en un concurs.

->concursar

■concursar

[del ll. concursare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 intr Prendre part en un concurs. Concursar per una plaça. Va concursar en un programa de la tele.

2 tr DR Manar, el jutge, que els béns d’un deutor que no paga siguin posats a concurs de creditors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: concursar

GERUNDI: concursant

PARTICIPI: concursat, concursada, concursats, concursades

INDICATIU PRESENT: concurso, concurses, concursa, concursem, concurseu, concursen

INDICATIU IMPERFET: concursava, concursaves, concursava, concursàvem, concursàveu, concursaven

INDICATIU PASSAT: concursí, concursares, concursà, concursàrem, concursàreu, concursaren

INDICATIU FUTUR: concursaré, concursaràs, concursarà, concursarem, concursareu, concursaran

INDICATIU CONDICIONAL: concursaria, concursaries, concursaria, concursaríem, concursaríeu, concursarien

SUBJUNTIU PRESENT: concursi, concursis, concursi, concursem, concurseu, concursin

SUBJUNTIU IMPERFET: concursés, concursessis, concursés, concurséssim, concurséssiu, concursessin

IMPERATIU: concursa, concursi, concursem, concurseu, concursin

->concursat

■concursat -ada

m i f DR MERC Deutor sotmès a un concurs de creditors.

->concussió

■concussió

Part. sil.: con_cus_si_ó

[del ll. concussio, -ōnis ‘agitació, sacsejada, extorsió’, der. de concutĕre ‘sacsejar’ (cf. discutir); 1a FONT: c. 1500, Cauliach]

f DR 1 Ordre o exigència de pagament d’un impost il·legal donada o feta per l’autoritat o per un funcionari públic.

2 Guany il·lícit fet per un magistrat, un funcionari, abusant del poder que li dóna el càrrec.

->concussionari

■concussionari -ària

Part. sil.: con_cus_si_o_na_ri

[de concussió]

adj i m i f Dit de qui comet concussions. Un jutge concussionari. Un concussionari.

->condecent

■condecent

[del ll. condecens, -ntis, participi pres. del ll. condecēre ‘convenir’; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Convenient, corresponent, apropiat.

->condecentment

■condecentment

[de condecent]

adv D’una manera condecent.

->condecoració

■condecoració

Part. sil.: con_de_co_ra_ci_ó

[de condecorar]

f 1 1 Acció de condecorar;

2 l’efecte.

2 esp Insígnia honorífica per a ésser portada generalment al pit, amb què hom condecora algú en premi d’algun servei o d’algun mèrit notable o per perpetuar un fet històric important.

->condecorar

■condecorar

[del ll. condecorare ‘ornar brillantment’; 1a FONT: c. 1800]

v tr 1 Honrar (una persona) concedint-li l’ús d’una insígnia. Pòstumament van condecorar l’autor amb una creu al mèrit artístic.

2 Imposar aquesta insígnia (a algú).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: condecorar

GERUNDI: condecorant

PARTICIPI: condecorat, condecorada, condecorats, condecorades

INDICATIU PRESENT: condecoro, condecores, condecora, condecorem, condecoreu, condecoren

INDICATIU IMPERFET: condecorava, condecoraves, condecorava, condecoràvem, condecoràveu, condecoraven

INDICATIU PASSAT: condecorí, condecorares, condecorà, condecoràrem, condecoràreu, condecoraren

INDICATIU FUTUR: condecoraré, condecoraràs, condecorarà, condecorarem, condecorareu, condecoraran

INDICATIU CONDICIONAL: condecoraria, condecoraries, condecoraria, condecoraríem, condecoraríeu, condecorarien

SUBJUNTIU PRESENT: condecori, condecoris, condecori, condecorem, condecoreu, condecorin

SUBJUNTIU IMPERFET: condecorés, condecoressis, condecorés, condecoréssim, condecoréssiu, condecoressin

IMPERATIU: condecora, condecori, condecorem, condecoreu, condecorin

->condeixeble

■condeixeble -a

Part. sil.: con_dei_xe_ble

[de deixeble]

m i f Company d’escola, d’estudis, sota un mateix mestre. De petits, ell i jo vam ésser condeixebles.

->condemna

■condemna

[de condemnar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 DR PEN Classe i extensió d’una pena.

2 DR PROC Part dispositiva de la sentència, en la qual hom imposa una pena a l’acusat en les causes criminals, o l’obligació al demandat de satisfer les peticions del demandant en les causes civils.

->condemnable

■condemnable

[del ll. td. condemnabĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que mereix d’ésser condemnat. Una persona condemnable. Un fet condemnable.

->condemnació

■condemnació

Part. sil.: con_dem_na_ci_ó

[del ll. condemnatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 1 Acció de condemnar o d’ésser condemnat;

2 l’efecte.

2 esp RELIG Damnació.

->condemnador

■condemnador -a

[del ll. condemnator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que condemna.

->condemnament

■condemnament

[de condemnar]

m Acció de condemnar; condemnació.

->condemnar

■condemnar

[del ll. condemnare, íd., der. del ll. damnum ‘dany’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Declarar (algú) culpable per sentència assenyalant-li una pena. Els jutges l’han condemnat. Els condemnaven a galeres.

2 p anal La justícia de Déu els condemnarà a perdurables treballs.

2 tr p ext Declarar (una cosa) mereixedora de condemna. La llei condemna el robatori. Condemnar, l’Església, una doctrina per herètica.

3 tr fig Forçar a alguna cosa penible. Ens condemneu a viure sense dignitat. Condemnar el poble a la ignorància.

4 tr i pron esp Damnar.

5 tr Declarar (algú o alguna cosa) culpable, reprensible, jutjar adversament. Aquesta expressió és condemnada pels gramàtics.

6 tr Declarar (un malalt) irremeiablement pròxim a la mort. No hi ha res a fer, els metges l’han condemnat.

7 tr Reduir (una cosa) a la inactivitat, a no servir, per vella, per dolenta, etc. Condemnar un ferrocarril.

8 tr Tancar per sempre (una obertura, un lloc de pas). Condemnar un portal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: condemnar

GERUNDI: condemnant

PARTICIPI: condemnat, condemnada, condemnats, condemnades

INDICATIU PRESENT: condemno, condemnes, condemna, condemnem, condemneu, condemnen

INDICATIU IMPERFET: condemnava, condemnaves, condemnava, condemnàvem, condemnàveu, condemnaven

INDICATIU PASSAT: condemní, condemnares, condemnà, condemnàrem, condemnàreu, condemnaren

INDICATIU FUTUR: condemnaré, condemnaràs, condemnarà, condemnarem, condemnareu, condemnaran

INDICATIU CONDICIONAL: condemnaria, condemnaries, condemnaria, condemnaríem, condemnaríeu, condemnarien

SUBJUNTIU PRESENT: condemni, condemnis, condemni, condemnem, condemneu, condemnin

SUBJUNTIU IMPERFET: condemnés, condemnessis, condemnés, condemnéssim, condemnéssiu, condemnessin

IMPERATIU: condemna, condemni, condemnem, condemneu, condemnin

->condemnat

■condemnat -ada

[de condemnar]

adj i m i f Que ha estat objecte de condemna o de condemnació. Un condemnat a mort.

->condemnatori

■condemnatori -òria

[de condemnar; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que condemna. Sentència condemnatòria. Manifest condemnatori.

2 m DR Pronunciament del jutge que condemna un reu o mana de complir unes obligacions.

->condensabilitat

■condensabilitat

[de condensable]

f Qualitat de condensable.

->condensable

■condensable

[de condensar]

adj Susceptible d’ésser condensat.

->condensació

■condensació

Part. sil.: con_den_sa_ci_ó

[del ll. td. condensatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de condensar o de condensar-se;

2 l’efecte.

2 1 FÍS i QUÍM IND Pas d’una substància de l’estat de vapor a l’estat líquid.

2 condensació de Bose-Einstein MEC ESTAD Condensació d’un gas ideal per efectes purament quàntics a temperatures molt baixes per formar un estat de la matèria altament coherent.

3 PSIC Segons la psicoanàlisi, procés inconscient esdevingut durant el somni que consisteix en una refosa de pensaments o continguts latents en un sol contingut manifest.

4 QUÍM ORG Reacció en la qual s’uneixen les dues molècules reactants.

->condensador

■condensador -a

[de condensar]

1 adj 1 Que condensa.

2 Relatiu o pertanyent a la condensació.

2 m ELECTROT i RADIOTÈC Dispositiu format per dos conductors o dues armadures separats per un dielèctric.

3 m ÒPT Sistema òptic convergent que concentra sobre l’objecte els raigs lluminosos procedents del fons, per tal d’obtenir una visió més clara.

4 m TERMOT Aparell utilitzat per a condensar un vapor.

->condensar

■condensar

[del ll. condensare, íd.; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Fer més dens. Condensar gasos.

2 tr Fer una condensació. L’aire fred condensa el vapor d’aigua.

3 tr fig Fer més concisa l’expressió del pensament. Condensar una teoria en una fórmula.

4 tr fig Fer entrar (molta matèria) en un llibre, en un discurs, etc., d’una manera atapeïda; compendiar. Condensar molta matèria en un volum.

5 pron Aglomerar-se.

6 TERMO 1 tr Liquar un vapor.

2 pron Experimentar un vapor una condensació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: condensar

GERUNDI: condensant

PARTICIPI: condensat, condensada, condensats, condensades

INDICATIU PRESENT: condenso, condenses, condensa, condensem, condenseu, condensen

INDICATIU IMPERFET: condensava, condensaves, condensava, condensàvem, condensàveu, condensaven

INDICATIU PASSAT: condensí, condensares, condensà, condensàrem, condensàreu, condensaren

INDICATIU FUTUR: condensaré, condensaràs, condensarà, condensarem, condensareu, condensaran

INDICATIU CONDICIONAL: condensaria, condensaries, condensaria, condensaríem, condensaríeu, condensarien

SUBJUNTIU PRESENT: condensi, condensis, condensi, condensem, condenseu, condensin

SUBJUNTIU IMPERFET: condensés, condensessis, condensés, condenséssim, condenséssiu, condensessin

IMPERATIU: condensa, condensi, condensem, condenseu, condensin

->condensat

■condensat -ada

[de condensar]

adj 1 Que ha estat sotmès a condensació. Llet condensada.

2 fig Concís, succint. Un estil condensat.

3 GRÀF Dit de la lletra impresa més estreta que la normal.

->condescendència

■condescendència

Part. sil.: con_des_cen_dèn_ci_a

[de condescendent; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Disposició de caràcter que inclina a condescendir. Abusen de la teva condescendència.

2 Acció de condescendir. Fa massa condescendència.

->condescendent

■condescendent

[de condescendir]

adj Que mostra condescendència.

->condescendir

■condescendir

[del ll. ecl. condescendĕre, íd.; 1a FONT: 1588]

v intr Dignar-se a consentir alguna cosa a algú, prestar-s’hi. No condescendir als desigs d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: condescendir

GERUNDI: condescendint

PARTICIPI: condescendit, condescendida, condescendits, condescendides

INDICATIU PRESENT: condescendeixo, condescendeixes, condescendeix, condescendim, condescendiu, condescendeixen

INDICATIU IMPERFET: condescendia, condescendies, condescendia, condescendíem, condescendíeu, condescendien

INDICATIU PASSAT: condescendí, condescendires, condescendí, condescendírem, condescendíreu, condescendiren

INDICATIU FUTUR: condescendiré, condescendiràs, condescendirà, condescendirem, condescendireu, condescendiran

INDICATIU CONDICIONAL: condescendiria, condescendiries, condescendiria, condescendiríem, condescendiríeu, condescendirien

SUBJUNTIU PRESENT: condescendeixi, condescendeixis, condescendeixi, condescendim, condescendiu, condescendeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: condescendís, condescendissis, condescendís, condescendíssim, condescendíssiu, condescendissin

IMPERATIU: condescendeix, condescendeixi, condescendim, condescendiu, condescendeixin

->condícia

■condícia

Part. sil.: con_dí_ci_a

Cp. cobdícia

[del ll. cognĭtus ‘coneixedor’, a través de l’ant. coinde ‘bonic’, dit de gent sensible a arreglar-se, d’on coindia, condia ‘primmirament’, amb influx del sufix -ícia; 1a FONT: c. 1880]

f Mirament en l’ordre i la netedat de les coses. Fa les feines de la casa amb molta condícia.

->condició

■condició

Part. sil.: con_di_ci_ó

[del ll. conditio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Fet necessari perquè se n’esdevingui un altre.

2 DR CIV Determinació que hom inclou en un negoci jurídic mitjançant la qual fa dependre d’un fet futur i incert la producció o l’extinció dels seus efectes.

3 FILOS Circumstància necessària per a la producció d’un fenomen, però que, a diferència de la causa, no hi intervé positivament.

4 FILOS En l’art lul·liana, connexió lògica entre els termes.

5 LÒG Antecedent d’un judici hipotètic.

6 condició ‘sine qua non’ Condició sense la qual no es farà una cosa o es tindrà per no feta.

2 1 DR Estipulació que pacten les parts en un contracte.

2 p ext Accepto de fer-ho, amb una condició.

3 DR Clàusula obligatòria del compliment de la qual depèn la validesa d’un acte. Matrimoni sota condició. Imposar condicions a algú.

4 plec de condicions DR ADM Bases generals que han d’establir l’administració o les empreses privades, públicament i amb caràcter previ, quan un acte administratiu ha d’ésser resolt en subhasta pública.

5 sota (o a) condició Sota reserva. Comprar una mercaderia a condició.

6 sota (o amb la, o a) condició de (o que) Sota la reserva de o que. Ho vaig fer amb la condició que m’ho paguessin.

3 p ext 1 Circumstància exterior que determina, limita o modifica l’estat d’una persona o una cosa. Les condicions de vida.

2 abs Conjunt de circumstàncies de les quals depèn l’estat d’algú o d’alguna cosa. La nostra condició natural. Aquest cotxe no està en bones condicions.

4 esp Estat social, rang, posició. T’has de casar amb algú de la teva condició.

5 esp Estat civil, jurídic. La condició de noble.

6 Qualitat que forma part de la manera d’ésser d’una persona o una cosa. Té moltes condicions per a jugar a futbol.

7 TÈXT 1 Proporció normal d’humitat i d’altres propietats físiques per les quals hom estableix la classificació i el valor comercial de les sedes, les llanes, etc.

2 Condicionament.

8 condicions estàndard (o normals) FÍS i TERMO Condicions tèrmiques o de pressió preses com a referència i que corresponen a 273,15 kelvins (0ºC) i 1 013,25 pascals (1 atmosfera) respectivament.

->condicionadament

■condicionadament

Part. sil.: con_di_ci_o_na_da_ment

[de condicionat]

adv Sota condició.

->condicionador

■condicionador -a

Part. sil.: con_di_ci_o_na_dor

[de condicionar]

1 adj Que condiciona.

2 m 1 Aparell o producte que condiciona.

2 ALIM i TECNOL Aparell destinat a condicionar el blat per acció combinada i simultània de la calor, de l’aigua i de l’aire.

3 COSM Producte cosmètic emprat, com a complement del xampú, per a millorar l’aspecte dels cabells i facilitar-ne el pentinat.

4 PEDOL Producte que, afegit al sòl en una petita quantitat, agrega les partícules i en millora l’estructura.

5 condicionador d’aire TERMOT Aparell o instal·lació de condicionament d’aire.

->condicional

■condicional

Part. sil.: con_di_ci_o_nal

[de condició; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Que només és vàlid o realitzable sota certes condicions, no absolut. Promesa condicional. Venda condicional. Llegat condicional.

2 GRAM 1 adj Que expressa o implica una condició o una suposició.

2 m Temps verbal que expressa la possibilitat d’un fet o d’una acció que depèn explícitament o implícitament d’una altra circumstància o acció prèvia o passada.

3 conjunció condicional Conjunció que introdueix les proposicions de la mateixa classe. Són tres: si, segons, mentre.

4 proposició condicional Proposició que indica una condició respecte a una altra. Ex.: si fa bon temps, demà anirem d’excursió.

3 adj LÒG Dit de la connectiva binària si..., llavors, que representa l’anomenada implicació material.

->condicionalitat

■condicionalitat

Part. sil.: con_di_ci_o_na_li_tat

[de condicional]

f Qualitat de condicional.

->condicionalment

■condicionalment

Part. sil.: con_di_ci_o_nal_ment

[de condicional; 1a FONT: 1414]

adv D’una manera condicional, sota certes condicions.

->condicionament

■condicionament

Part. sil.: con_di_ci_o_na_ment

[de condicionar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció de condicionar;

2 l’efecte.

2 1 ALIM i TECNOL Operació d’humectació controlada del blat, seguida d’un temps més o menys llarg de repòs abans de la mòlta.

2 condicionament de l’aire TERMOT Conjunt d’operacions per a deixar l’aire en unes condicions prefixades de temperatura, humitat, pressió, velocitat i d’altres que puguin ésser convenients per a un procés industrial, de laboratori o simplement per a confort ambiental.

3 ECOL Modificació de l’estructura i la composició química del medi causada pels organismes que hi habiten.

4 PSIC Modificació del comportament, pròpia dels éssers amb capacitat d’aprenentatge, en funció de l’experiència.

5 TÈXT Operació de condicionar.

6 TÈXT Establiment públic dotat de les instal·lacions necessàries per a determinar amb exactitud certes circumstàncies, com ara el grau d’humitat, la llargada i la finor de la fibra, etc., que determinen la classificació i el valor comercial de certs productes tèxtils.

7 condicionament físic ESPORT Conjunt de pràctiques físiques i d’hàbits alimentaris i terapèutics per a aconseguir el benestar físic i psíquic de l’individu.

->condicionant

■condicionant

Part. sil.: con_di_ci_o_nant

[de condicionar]

adj i m Que condiciona, que constitueix una condició.

->condicionar

■condicionar

Part. sil.: con_di_ci_o_nar

[del b. ll. conditionare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Sotmetre a condicions. Ens han condicionat la concessió del crèdit a la presentació d’un aval.

2 Donar una certa condició.

3 Disposar o preparar en certes condicions. Condicionar la casa per poder-s’hi moure amb una cadira de rodes.

4 PSIC Crear noves pautes de comportament a partir de les pautes del subjecte.

5 TERMOT Efectuar el condicionament de l’aire d’un local o d’un clos.

6 TÈXT Efectuar les operacions necessàries per tal de determinar el grau d’humitat, la llargada, la finor, l’elasticitat, la resistència, etc., de les matèries tèxtils en floca o filadís i sotmeses a condició, per classificar-les i procedir a llur avaluació comercial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: condicionar

GERUNDI: condicionant

PARTICIPI: condicionat, condicionada, condicionats, condicionades

INDICATIU PRESENT: condiciono, condiciones, condiciona, condicionem, condicioneu, condicionen

INDICATIU IMPERFET: condicionava, condicionaves, condicionava, condicionàvem, condicionàveu, condicionaven

INDICATIU PASSAT: condicioní, condicionares, condicionà, condicionàrem, condicionàreu, condicionaren

INDICATIU FUTUR: condicionaré, condicionaràs, condicionarà, condicionarem, condicionareu, condicionaran

INDICATIU CONDICIONAL: condicionaria, condicionaries, condicionaria, condicionaríem, condicionaríeu, condicionarien

SUBJUNTIU PRESENT: condicioni, condicionis, condicioni, condicionem, condicioneu, condicionin

SUBJUNTIU IMPERFET: condicionés, condicionessis, condicionés, condicionéssim, condicionéssiu, condicionessin

IMPERATIU: condiciona, condicioni, condicionem, condicioneu, condicionin

->condicionat

condicionat -ada

Part. sil.: con_di_ci_o_nat

[de condicionar]

adj 1 Sotmès a condicions o a condicionament. Vot condicionat. Reflex condicionat.

2 Posat en certes condicions.

->condiciós

■condiciós -osa

Part. sil.: con_di_ci_ós

[de condícia]

adj Que té condícia.

->condignament

■condignament

[de condigne]

adv D’una manera condigna.

->condigne

■condigne -a

[del ll. condignus, -a, -um ‘completament digne’]

adj Proporcionat al mèrit o a la culpa. Un càstig condigne.

->condignitat

■condignitat

[de condigne]

f Qualitat de condigne.

->còndil

■còndil

[del ll. condylus, i aquest, del gr. kóndylos ‘juntura, articulació’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m ANAT Apòfisi articular d’un os, de forma rodona, amb l’eix longitudinal més llarg que els altres dos eixos.

->condiloma

■condiloma

m PAT Excrescència formada per pàpules o per formacions papil·lomatoses a la regió de l’anus o dels genitals externs.

->condiment

■condiment

[del ll. condimentum, der. de condīre ‘amanir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m ALIM Substància que hom afegeix als aliments per reforçar-ne o millorar-ne el sabor.

->condimentació

condimentació

Part. sil.: con_di_men_ta_ci_ó

f Acció de condimentar.

->condimentar

■condimentar

[de condiment; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Posar condiment a una menja, amanir. No cal condimentar gaire el peix, quan és ben fresc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: condimentar

GERUNDI: condimentant

PARTICIPI: condimentat, condimentada, condimentats, condimentades

INDICATIU PRESENT: condimento, condimentes, condimenta, condimentem, condimenteu, condimenten

INDICATIU IMPERFET: condimentava, condimentaves, condimentava, condimentàvem, condimentàveu, condimentaven

INDICATIU PASSAT: condimentí, condimentares, condimentà, condimentàrem, condimentàreu, condimentaren

INDICATIU FUTUR: condimentaré, condimentaràs, condimentarà, condimentarem, condimentareu, condimentaran

INDICATIU CONDICIONAL: condimentaria, condimentaries, condimentaria, condimentaríem, condimentaríeu, condimentarien

SUBJUNTIU PRESENT: condimenti, condimentis, condimenti, condimentem, condimenteu, condimentin

SUBJUNTIU IMPERFET: condimentés, condimentessis, condimentés, condimentéssim, condimentéssiu, condimentessin

IMPERATIU: condimenta, condimenti, condimentem, condimenteu, condimentin

->condir

■condir

[del cast. cundir, íd.]

v intr dial retre 2 3.

->condó

■condó

m MED Condom.

->condol

■condol

Cp. dol^1

[de dol^1; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Dolor per la pena d’un altre.

2 Expressió de dolor que hom sent per la pena d’un altre, especialment quan aquesta és motivada per la mort d’algun familiar. Una carta de condol. Donar, rebre, el condol.

->condoldre’s

■condoldre’s

[de doldre; 1a FONT: 1696, DLac.]

v pron 1 Doldre’s, amb algú, de la pena que l’afligeix. Es va condoldre amb la consogra per la mort del gendre.

2 Expressar el sentiment que hom té per la pena d’un altre. L’ajuntament es condol de totes les víctimes de l’accident.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: condoldre

GERUNDI: condolent

PARTICIPI: condolgut, condolguda, condolguts, condolgudes

INDICATIU PRESENT: condolc, condols, condol, condolem, condoleu, condolen

INDICATIU IMPERFET: condolia, condolies, condolia, condolíem, condolíeu, condolien

INDICATIU PASSAT: condolguí, condolgueres, condolgué, condolguérem, condolguéreu, condolgueren

INDICATIU FUTUR: condoldré, condoldràs, condoldrà, condoldrem, condoldreu, condoldran

INDICATIU CONDICIONAL: condoldria, condoldries, condoldria, condoldríem, condoldríeu, condoldrien

SUBJUNTIU PRESENT: condolgui, condolguis, condolgui, condolguem, condolgueu, condolguin

SUBJUNTIU IMPERFET: condolgués, condolguessis, condolgués, condolguéssim, condolguéssiu, condolguessin

IMPERATIU: condol, condolgui, condolguem, condoleu, condolguin

->condolença

■condolença

[de dolença]

f Condol.

->condolir-se

■condolir-se

[de condoldre’s]

v pron Sentir-se, plànyer-se, d’algun mal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: condolir

GERUNDI: condolint

PARTICIPI: condolit, condolida, condolits, condolides

INDICATIU PRESENT: condoleixo, condoleixes, condoleix, condolim, condoliu, condoleixen

INDICATIU IMPERFET: condolia, condolies, condolia, condolíem, condolíeu, condolien

INDICATIU PASSAT: condolí, condolires, condolí, condolírem, condolíreu, condoliren

INDICATIU FUTUR: condoliré, condoliràs, condolirà, condolirem, condolireu, condoliran

INDICATIU CONDICIONAL: condoliria, condoliries, condoliria, condoliríem, condoliríeu, condolirien

SUBJUNTIU PRESENT: condoleixi, condoleixis, condoleixi, condolim, condoliu, condoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: condolís, condolissis, condolís, condolíssim, condolíssiu, condolissin

IMPERATIU: condoleix, condoleixi, condolim, condoliu, condoleixin

->condolit

■condolit -ida

[de condolir-se; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj adolorit 1.

->condom

condom

[del nom propi Condom, higienista anglès del s. XVIII, que en fou l’inventor]

m MED Funda de goma per al penis, usada com a contraceptiu o per a evitar el contagi de malalties de transmissió sexual.

->condomina

condomina

[del ll. td. condomīna, der. de condŏma ‘casa amb dependències’, der. també de domus ‘casa’ amb el prefix con-; 1a FONT: 1133]

f Coromina.

->condomini

■condomini

[de domini; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 DR CIV Forma de comunitat en la qual la propietat d’una cosa corporal pertany a una pluralitat d’individus per parts qualitativament iguals.

2 HIST A l’edat mitjana, sistema d’explotació de la terra en virtut del qual el senyor es reservava la utilització directa de la part més fèrtil de la seva terra o coromina.

->condonable

■condonable

[de condonar]

adj Que pot ésser condonat.

->condonació

■condonació

Part. sil.: con_do_na_ci_ó

[del ll. condonatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de condonar;

2 l’efecte.

2 DR CIV 1 Remissió o perdó de l’acompliment d’una obligació.

2 Acord entre creditor i deutor segons el qual el primer, espontàniament i amb ànim de liberalitat, renuncia els seus drets a favor del segon.

->condonador

■condonador -a

[de condonar]

m i f Persona que condona un deute, una pena, etc.

->condonar

■condonar

[del ll. condonare, íd.; 1a FONT: s. XI]

v tr Perdonar totalment o parcialment (un deute, la pena deguda per una falta, etc.). Aquest professor condona l’examen si li fas un bon treball.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: condonar

GERUNDI: condonant

PARTICIPI: condonat, condonada, condonats, condonades

INDICATIU PRESENT: condono, condones, condona, condonem, condoneu, condonen

INDICATIU IMPERFET: condonava, condonaves, condonava, condonàvem, condonàveu, condonaven

INDICATIU PASSAT: condoní, condonares, condonà, condonàrem, condonàreu, condonaren

INDICATIU FUTUR: condonaré, condonaràs, condonarà, condonarem, condonareu, condonaran

INDICATIU CONDICIONAL: condonaria, condonaries, condonaria, condonaríem, condonaríeu, condonarien

SUBJUNTIU PRESENT: condoni, condonis, condoni, condonem, condoneu, condonin

SUBJUNTIU IMPERFET: condonés, condonessis, condonés, condonéssim, condonéssiu, condonessin

IMPERATIU: condona, condoni, condonem, condoneu, condonin

->còndor

■còndor

[del cast. cóndor, i aquest, del quítxua kúntur, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels falconiformes, de la família dels catàrtids (Vultur gryphus), gros, amb el cap i el coll nus i rugosos, de bec fort i corb a la punta, i amb un collar de plomes blanques a la base del coll.

->condormir

■condormir

[de dormir^1; 1a FONT: 1840]

v 1 tr Fer adormir. El cant dels ocells el condormia.

2 pron Començar a adormir-se; adormissar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: condormir

GERUNDI: condormint

PARTICIPI: condormit, condormida, condormits, condormides

INDICATIU PRESENT: condormo, condorms, condorm, condormim, condormiu, condormen

INDICATIU IMPERFET: condormia, condormies, condormia, condormíem, condormíeu, condormien

INDICATIU PASSAT: condormí, condormires, condormí, condormírem, condormíreu, condormiren

INDICATIU FUTUR: condormiré, condormiràs, condormirà, condormirem, condormireu, condormiran

INDICATIU CONDICIONAL: condormiria, condormiries, condormiria, condormiríem, condormiríeu, condormirien

SUBJUNTIU PRESENT: condormi, condormis, condormi, condormim, condormiu, condormin

SUBJUNTIU IMPERFET: condormís, condormissis, condormís, condormíssim, condormíssiu, condormissin

IMPERATIU: condorm, condormi, condormim, condormiu, condormin

->condr-

■condr-

Forma prefixada del mot grec khóndros, que significa ‘cartílag’. Ex.: condral, condrina.

->condral

■condral

adj MED Relatiu o pertanyent al cartílag.

->condret

■condret -a

[del b. ll. condirectus, íd.; 1a FONT: s. XIII]

adj 1 Que no té cap defecte físic, adret. Un home sa i condret.

2 1 Normal, corrent, en bon estat. Deixa una família condreta i una vida exemplar.

2 tenir en condret Tenir (una cosa) en bon estat, així com pertoca que estigui.

3 NÀUT Dit de la peça ajustada al lloc on ha d’estar.

->condrictis

■condrictis

m ICT 1 pl Classe de peixos, gairebé tots marins, amb esquelet cartilaginós o lleugerament calcificat, sense bufeta natatòria i amb dents que se substitueixen contínuament.

2 sing Peix de la classe dels condrictis.

->condrina

■condrina

f BIOL Substància que, juntament amb la glutina, forma part de la gelatina obtinguda per hidròlisi parcial del col·lagen.

->condriocont

condriocont

Part. sil.: con_dri_o_cont

m CIT Mitocondri de forma allargada.

->condrioma

condrioma

Part. sil.: con_dri_o_ma

m CIT Dotació de mitocondris d’una cèl·lula.

->condriomit

condriomit

Part. sil.: con_dri_o_mit

m CIT Conjunt de mitocondris arranjats com els grans d’un rosari.

->condriosoma

condriosoma

Part. sil.: con_dri_o_so_ma

m CIT Mitocondri.

->condrita

■condrita

f ASTR Aeròlit que conté uns agregats esferoïdals, generalment d’un mil·límetre de diàmetre, anomenats còndrules.

->condritis

condritis

f PAT Inflamació del cartílag.

->condro-

■condro-

Forma prefixada del mot grec khóndros, que significa ‘cartílag’. Ex.: condrocrani, condroproteïna.

->condroblast

■condroblast

m CIT Cèl·lula primerenca del teixit cartilaginós, altament activa i sintetitzadora dels materials que conformen la substància intercel·lular del teixit.

->condrocalcinosi

condrocalcinosi

f PAT Malaltia caracteritzada per artritis inflamatòries recurrents, semblants a la gota.

->condròcit

■condròcit

m HISTOL Component cel·lular del teixit cartilaginós.

->condrocrani

condrocrani

m ANAT ANIM Crani cartilaginós que es dóna en tots els vertebrats en estat embrionari i que en els àgnats i els condrictis persisteix en l’estat adult.

->condrodistròfia

condrodistròfia

Part. sil.: con_dro_dis_trò_fi_a

f PAT Pertorbació en la proliferació del cartílag del creixement, que és causa de malformacions congènites.

->condrogènesi

■condrogènesi

f MED Formació de cartílag.

->condroïctis

condroïctis

Part. sil.: con_dro_ïc_tis

m pl ICT Condrictis.

->condroide

condroide

Part. sil.: con_droi_de

adj BOT Cartilaginós.

->condroïtinasulfúric

condroïtinasulfúric, àcid

Part. sil.: con_dro_ï_ti_na_sul_fú_ric

BIOQ Àcid d’estructura semblant a la de l’heparina que, per hidròlisi, dóna àcids sulfúric, acètic, glucurònic i galactosamina, present en la còrnia i el teixit connectiu.

->condroma

condroma

m PAT Tumor benigne del teixit cartilaginós hialí.

->condromalàcia

condromalàcia

Part. sil.: con_dro_ma_là_ci_a

f PAT Reblaniment dels cartílags.

->condròmetre

condròmetre

m En els països anglosaxons, aparell emprat per a determinar la densitat aparent dels cereals.

->condropatia

■condropatia

Part. sil.: con_dro_pa_ti_a

f PAT Malaltia del cartílag.

->condroproteïna

■condroproteïna

Part. sil.: con_dro_pro_te_ï_na

f BIOQ Proteïna formada per addició de grups sulfúrics a les cadenes de proteïna-polisacàrids, amb què es formen condroproteïna-sulfats que constitueixen la substància fonamental del col·lagen.

->condrosina

condrosina

f BIOQ Disacàrid reductor, constituent principal dels àcids condroïtinasulfúrics.

->condrostis

■condrostis

m ICT 1 pl Grup de peixos ossis, la majoria fòssils, que inclou els esturions.

2 sing Peix del grup dels condrostis.

->còndrula

■còndrula

f ASTR i MINERAL Petit agregat esferoïdal, de diàmetre variable, d’una condrita.

->condrus

condrus

m BOT Gènere d’algues vermelles molt polimorfes de l’ordre de les gigartinals (Chondrus sp), d’una consistència cartilaginosa i gelatinosa, sovint en forma de làmina dividida dicotòmicament.

->conducció

■conducció

Part. sil.: con_duc_ci_ó

[del ll. conductio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 1 Acció de conduir;

2 l’efecte.

2 1 FÍS Nom genèric d’alguns fenòmens de transport (d’energia, càrrega o matèria) gairebé exclusius de la matèria condensada.

2 conducció elèctrica (o simplement conducció) ELECT Procés consistent en el pas de càrregues elèctriques a través d’un medi.

3 conducció tèrmica (o simplement conducció) FÍS Transmissió de la calor a l’interior d’una substància.

3 ENG HID Conjunt dels conductes i els accessoris que, disposats adequadament, constitueixen una instal·lació lineal o una xarxa per al transport i la distribució d’un fluid.

4 FISIOL ANIM Propietat d’algunes estructures de l’organisme de transmetre els estímuls. Conducció nerviosa.

->conducta

■conducta

Hom.: conducte

[del ll. conducta ‘conduïda’, part. passat fem. susbtantivat de conducĕre ‘conduir’; 1a FONT: 1499]

f 1 1 Manera de conduir-se; comportament.

2 de conducta Íntegre, recte. És un home de conducta.

2 1 Contracte per a aconductar o aconductar-se.

2 Quantitat pagada per a estar aconductat.

3 conducta animal ZOOL Etologia.

->conductància

■conductància

Part. sil.: con_duc_tàn_ci_a

[de conducte]

f 1 ELECTROT [símb: G] En un circuit de corrent altern, component real del vector admitància.

2 conductància aparent ELECTROT Admitància.

3 conductància específica ELECT Conductivitat.

4 conductància magnètica MAGNET Permeància.

5 conductància mútua ELECTRÒN Transconductància.

->conducte

■conducte

Hom.: conducta

[del ll. conductus ‘conduït’, part. passat masc. substantivat de conducĕre ‘conduir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 HIDR Tub, canonada, canal, etc., per on circula un fluid.

2 ANAT Estructura anatòmica tubular amb un pas relativament estret que serveix per a la circulació de fluids orgànics o per al trajecte de vasos i nervis a través dels òrgans. Conducte auditiu extern. Conducte biliar. Conducte lacrimal.

3 per conducte fig Per mitjà, per informació, d’altres persones. Ho sé per bon conducte.

->conductibilitat

■conductibilitat

[de conductible]

f 1 Qualitat de conductible.

2 FÍS Propietat d’un cos de conduir l’electricitat, la calor.

3 FISIOL ANIM Capacitat d’una fibra muscular de transmetre a una fibra contigua els impulsos que li arriben.

->conductible

■conductible

[formació culta analògica sobre la base del ll. conductus, -a, -um, participi de conducĕre ‘conduir’]

adj Capaç d’ésser conduït.

->conductímetre

■conductímetre

m METROL Aparell de mesura de la conductivitat elèctrica.

->conductimetria

■conductimetria

Part. sil.: con_duc_ti_me_tri_a

f QUÍM ANAL Conductometria.

->conductimètric

■conductimètric -a

adj QUÍM ANAL Conductomètric.

->conductisme

■conductisme

[de conducta]

m PSIC Doctrina empirista que considera la conducta com a únic objecte de la psicologia.

->conductista

conductista

adj Relatiu o pertanyent al conductisme.

->conductiu

■conductiu -iva

Part. sil.: con_duc_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. conductus, -a, -um, participi de conducĕre ‘conduir’; 1a FONT: 1566]

adj Relatiu o pertanyent a la conductivitat.

->conductivitat

■conductivitat

[de conductiu]

f 1 FÍS Nom genèric dels coeficients de transport dels fenòmens de conducció.

2 conductivitat elèctrica (o simplement conductivitat) ELECT Mesura de la capacitat de conducció elèctrica d’una substància, de valor igual al quocient entre la densitat de càrrega elèctrica i el camp elèctric aplicat. És la inversa de la resistivitat.

3 conductivitat tèrmica (o calorífica) TERMO Mesura de la capacitat de conducció tèrmica d’una substància, de valor igual al quocient entre la densitat de flux tèrmic i el gradient de temperatura existent.

->conductòmetre

■conductòmetre

m METROL Conductímetre.

->conductometria

■conductometria

Part. sil.: con_duc_to_me_tri_a

[de conducte i -metria]

f QUÍM ANAL Mesura de la conductivitat.

->conductomètric

■conductomètric -a

[de conductometria]

adj QUÍM ANAL Relatiu o pertanyent a la conductometria. Anàlisi conductomètrica.

->conductor

■conductor -a

[del ll. conductor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

1 adj i m i f Que condueix.

2 m i f Conduïdor. Moisès fou el conductor del poble hebreu.

3 m ELECTROT Cos que presenta una resistència elèctrica petita.

4 adj TECNOL Dit de l’òrgan mecànic que transmet un moviment de rotació o de translació a un altre òrgan, anomenat conduït.

5 m i f TRANSP Persona que dirigeix la marxa d’un vehicle o un giny.

6 f TRANSP Camió de caixa tancada destinat al transport de mobles en els trasllats de domicili.

->conduent

■conduent

Part. sil.: con_du_ent

[de conduir]

adj Que condueix a un fi. Actituds conduents a la unitat.

->conduïdor

■conduïdor -a

Part. sil.: con_du_ï_dor

[de conduir]

m i f 1 Persona que condueix; guia, capitost. Eren bons conduïdors de gents d’armes.

2 POLÍT Líder.

->conduïment

■conduïment

Part. sil.: con_du_ï_ment

[de conduir]

m Conducció.

->conduir

■conduir

Part. sil.: con_du_ir

Cp. aconduir

[del ll. conducĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr 1 Dur (una persona o un animal) en algun lloc, sota la nostra direcció i vigilància, menar, guiar. Conduir el bestiar a les pastures.

2 p ext Conduir els primers passos d’un infant. Conduir la mà d’un infant que aprèn a escriure.

2 tr 1 fig Dirigir, regir, guiar (d’altres persones, un negoci, una empresa, etc.). Conduir la nau de l’estat.

2 OBR PÚBL Fer obres per dirigir les aigües (d’un riu).

3 fig i p ext Conduir bé l’acció d’una comèdia.

3 tr 1 Portar, una via o un altre mitjà de comunicació, en un lloc determinat, anar-hi a parar, fer-hi arribar. Aquesta carretera condueix a Perpinyà. El canal condueix l’aigua als camps.

2 p ext Les seves empremtes ens han conduït fins ací.

3 fig Portar a un fi o un resultat determinat. Això no condueix a res.

4 tr Fer passar, transmetre. Cossos que condueixen la calor, l’electricitat.

5 tr 1 Dirigir (animals, vehicles, especialment els de tracció mecànica). Conduir un autobús.

2 abs Aprendre de conduir. Condueix molt bé.

6 tr Aconductar.

7 pron Captenir-se, portar-se. Es condueix molt bé amb nosaltres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conduir

GERUNDI: conduint

PARTICIPI: conduït, conduïda, conduïts, conduïdes

INDICATIU PRESENT: condueixo, condueixes, condueix, conduïm, conduïu, condueixen

INDICATIU IMPERFET: conduïa, conduïes, conduïa, conduíem, conduíeu, conduïen

INDICATIU PASSAT: conduí, conduïres, conduí, conduírem, conduíreu, conduïren

INDICATIU FUTUR: conduiré, conduiràs, conduirà, conduirem, conduireu, conduiran

INDICATIU CONDICIONAL: conduiria, conduiries, conduiria, conduiríem, conduiríeu, conduirien

SUBJUNTIU PRESENT: condueixi, condueixis, condueixi, conduïm, conduïu, condueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: conduís, conduïssis, conduís, conduíssim, conduíssiu, conduïssin

IMPERATIU: condueix, condueixi, conduïm, conduïu, condueixin

->conduit

■conduit

Part. sil.: con_duit

[del ll. conductus, participi masc. de conducĕre ‘conduir’; 1a FONT: 1088]

m 1 ant Vitualles i conjunt de coses necessàries per a viure.

2 ant Avituallament, bagatge.

3 HIST DR Obligació del senyor de proporcionar vitualles i provisions de viatge al vassall enviat o convocat si el constrenyia a deixar el lloc de residència més d’un dia.

->conduït

■conduït -ïda

Part. sil.: con_du_ït

adj TECNOL Dit de l’òrgan o l’element mecànic que rep moviment de rotació o de translació per mitjà d’un motor o un conductor.

->conduita

■conduita

Part. sil.: con_dui_ta

f TÈXT En la màquina selfactina, politja que dóna el moviment de sortida i de pujada al carro de la màquina.

->conduplicació

■conduplicació

Part. sil.: con_du_pli_ca_ci_ó

[de duplicació]

f RET Figura retòrica que consisteix a repetir el darrer mot d’una clàusula al començament de la clàusula següent.

->conduplicat

■conduplicat -ada

[de duplicat]

adj BOT Dit de la fulla, el pètal, el cotilèdon, plegats en doble en el sentit de la llargària.

->conegut

■conegut -uda

[de conèixer]

1 adj De què hom té coneixença. El món conegut.

2 adj Que molta gent coneix, notori. Una novel·la coneguda. Un escriptor conegut.

3 m i f Persona que hom tracta amb poca o molta freqüència sense tenir-hi intimitat. Té molts de coneguts.

4 m i f Amistançat, persona amb la qual hom té relacions sexuals fora del matrimoni.

5 f 1 Efecte de conèixer.

2 a coneguda de loc prep A l’arbitri de, segons l’apreciació de. A coneguda dels jurats.

3 tenir coneguda Tenir coneixença amb algú.

4 tenir molta (o poca) coneguda Tenir molta coneixença, conèixer molta gent.

6 f Reconeixença. Li té molta coneguda pels favors que li ha fet.

->coneixedor^1

■coneixedor^1 -a

Part. sil.: co_nei_xe_dor

[de conèixer i -dor^1; 1a FONT: 1399, Metge]

adj i m i f 1 Que coneix. No sóc coneixedor d’aquest fet.

2 Que entén en alguna cosa. És un bon coneixedor de l’art.

->coneixedor^2

■coneixedor^2 -a

Part. sil.: co_nei_xe_dor

[de conèixer i -dor^2]

adj Que pot ésser conegut. No s’està de res: és ben coneixedor que és ric.

->coneixement

■coneixement

Part. sil.: co_nei_xe_ment

[de conèixer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció de conèixer;

2 l’efecte.

2 1 FILOS Funció i acte de la vida psíquica la característica dels quals és llur caràcter representatiu i, en el cas del coneixement humà, objectiu.

2 FILOS Funció i acte intel·lectuals mitjançant els quals el subjecte aprehèn l’objecte o l’estableix.

3 perdre (o cobrar) el coneixement Desmaiar-se o tornar en si.

3 1 Saber, ciència. Les branques del coneixement.

2 coneixement previ ENSENY Coneixement de què disposa un alumne a l’hora d’iniciar l’aprenentatge d’un altre coneixement relacionat amb aquell que ja té.

4 DR 1 Examen judicial de les actuacions.

2 Declaració que fa una persona o un òrgan administratiu notificant que s’ha assabentat del contingut d’un document o d’un acte administratiu.

5 DR MAR Document que el capità d’una nau signa i remet a l’armador reconeixent les mercaderies carregades i les condicions del transport.

->coneixença

■coneixença

Part. sil.: co_nei_xen_ça

[de conèixer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Efecte de conèixer.

2 tenir coneixença de Estar informat d’un fet.

3 venir (o arribar, o pervenir) a coneixença de Informar-se, tenir notícia, d’un fet.

2 pl Allò que és conegut, sabut, racionalment. En l’estat actual de les nostres coneixences. Posseeix unes coneixences universals.

3 1 Relació, tracte, entre persones. Com que no hi havia gaire coneixença, no es feien gaire.

2 ésser (algú) de la coneixença de Ésser conegut d’algú altre.

3 fer coneixença amb (o fer la coneixença de) Esdevenir algú conegut d’algú altre.

4 posar en coneixença Posar, fer entrar, en relació una persona amb una altra.

5 tenir coneixença amb Tenir o haver tingut relació, tracte, una persona amb una altra.

4 Conegut, persona amb la qual hom té o ha tingut tracte. Ampliar el cercle de coneixences. Té molta coneixença entre l’aristocràcia.

5 a coneixença de loc prep A coneguda de.

->coneixent

coneixent

Part. sil.: co_nei_xent

[de conèixer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj ant Que coneix, coneixedor. Serem coneixents que Déu sabrà tots els béns i tots els mals.

2 adj Que pot ésser conegut; coneixedor. Ja és ben coneixent que han entrat al rebost.

3 adj ant Que coneix o entén bé les coses; intel·ligent. L’abat era savi i coneixent.

4 adj ant Que reconeix (els favors), que demostra gratitud. Hem d’ésser-li coneixents del bé que fa.

5 m i f 1 conegut 3. Volia visitar un coneixent seu.

2 fer-se coneixents Fer coneixença mútua dues persones o més.

->conèixer

■conèixer

Part. sil.: co_nèi_xer

[del ll. vg. conōscĕre (cl. cognōscĕre), íd., que donà conòixer, participi conogut, dissimilat després en conegut; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v* 1 1 tr Formar-se o tenir una idea més o menys completa d’algú o d’alguna cosa. Els homes poden conèixer intel·lectivament la realitat que els envolta. Coneix tots els carrers de Barcelona.

2 pron Conèixer-se a si mateix.

3 abs Els infants encara no són prou capaços de conèixer.

2 tr 1 Haver vist, haver llegit, haver sentit, etc. (alguna cosa), haver estat en un lloc. Conèixer una simfonia. Conèixer una ciutat.

2 p ext Conec aquest autor, n’he llegit moltes obres.

3 conèixer món Haver viatjat molt.

3 tr 1 Saber, dominar (una matèria determinada, la pràctica d’alguna cosa). Coneix molt bé el seu ofici. Coneix l’àrab.

2 abs Estudiar per afany de conèixer.

4 tr Tenir consciència de. Conec les meves limitacions.

5 tr Estar informat de. Conèixer un fet. Conèixer el nom d’una persona.

6 tr Descobrir, veure una cosa que es manifesta poc o molt. Ja conec que n’has feta alguna.

7 tr Presumir, conjecturar. Conec que hi haurà tempesta.

8 intr Semblar a algú, considerar convenient. Pega’m, si coneixes. Votaré pels blancs o pels negres, com coneixeré.

9 tr 1 Tenir algú experiència d’alguna cosa. Ha conegut la fam. A les Canàries no coneixen el fred.

2 conèixer el món Tenir experiència de la vida.

10 tr ant Tenir un home relació sexual amb una dona.

11 tr [emprat negativament] 1 Tenir (un tret personal, una qualitat, etc.), sentir. No coneix l’enveja. No coneixia la pietat.

2 p ext La seva generositat no coneix límits.

12 [emprat negativament] tr Tenir en compte, fer cas de. Els cavalls ja no coneixien el fre. No coneix més que el seu deure.

13 tr Discernir, reconèixer, identificar. No em coneixes? Conèixer el gra entre la palla.

14 tr Trobar (una persona o una cosa) tal com la tenim conceptuada, reconèixer. Avui no et conec.

15 tr Acceptar, admetre (algú) com a posseïdor o digne de cert títol, de cert dret, reconèixer-lo. No el volien conèixer per cap. No el vol conèixer més per fill.

16 tr Designar (algú) habitualment per un altre nom que el legal.

17 tr Fer o tenir coneixença (amb algú). Els coneguérem a Tarragona. Només el conec de vista.

18 intr DR Examinar una causa per tal de jutjar-la. Els tribunals militars no tenen competència per a conèixer de les causes civils.

19 conèixer-s’hi Notar, experimentar, algú els efectes d’alguna cosa.

20 donar-se a conèixer 1 Dir algú el seu nom. Els nouvinguts es donaren a conèixer.

2 p ext Mostrar-se algú, involuntàriament, com és. Amb aquell fet s’ha donat a conèixer.

21 fer-se conèixer Cridar algú l’atenció sobre si mateix, mostrar de què és capaç. Es féu conèixer amb aquells articles tan forts.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conèixer

GERUNDI: coneixent

PARTICIPI: conegut, coneguda, coneguts, conegudes

INDICATIU PRESENT: conec, coneixes, coneix, coneixem, coneixeu, coneixen

INDICATIU IMPERFET: coneixia, coneixies, coneixia, coneixíem, coneixíeu, coneixien

INDICATIU PASSAT: coneguí, conegueres, conegué, coneguérem, coneguéreu, conegueren

INDICATIU FUTUR: coneixeré, coneixeràs, coneixerà, coneixerem, coneixereu, coneixeran

INDICATIU CONDICIONAL: coneixeria, coneixeries, coneixeria, coneixeríem, coneixeríeu, coneixerien

SUBJUNTIU PRESENT: conegui, coneguis, conegui, coneguem, conegueu, coneguin

SUBJUNTIU IMPERFET: conegués, coneguessis, conegués, coneguéssim, coneguéssiu, coneguessin

IMPERATIU: coneix, conegui, coneguem, coneixeu, coneguin

->conesí

conesí -ina

adj i m i f De Conesa (Conca de Barberà).

->conestable

■conestable

m HIST 1 Dignitat palatina, i més endavant militar, derivada del cap de les cavallerisses dels emperadors romans del Baix Imperi.

2 A la corona catalanoaragonesa, cap suprem de l’exèrcit reial, amb les mateixes atribucions militars que el senescal.

->conestablia

■conestablia

Part. sil.: con_es_ta_bli_a

f Càrrec i dignitat de conestable.

->confabulació

■confabulació

Part. sil.: con_fa_bu_la_ci_ó

[del ll. confabulatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de confabular o de confabular-se;

2 l’efecte.

2 PSIQ Creació imaginària pròpia de psicòtics i histèrics.

->confabulador

■confabulador -a

[del ll. confabulator, -ōris, íd.]

m i f Persona que confabula o es confabula.

->confabular

■confabular

[del ll. confabulari, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 intr Conferir, conversar, tractar, familiarment. Mare i filla confabulaven molt.

2 pron 1 Posar-se secretament d’acord dues persones o més sobre una qüestió que interessa una altra, generalment per perjudicar-la. L’equip es va confabular perquè despatxessin l’entrenador.

2 p ext Les ambicions dels altres socis es van confabular contra ell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confabular

GERUNDI: confabulant

PARTICIPI: confabulat, confabulada, confabulats, confabulades

INDICATIU PRESENT: confabulo, confabules, confabula, confabulem, confabuleu, confabulen

INDICATIU IMPERFET: confabulava, confabulaves, confabulava, confabulàvem, confabulàveu, confabulaven

INDICATIU PASSAT: confabulí, confabulares, confabulà, confabulàrem, confabulàreu, confabularen

INDICATIU FUTUR: confabularé, confabularàs, confabularà, confabularem, confabulareu, confabularan

INDICATIU CONDICIONAL: confabularia, confabularies, confabularia, confabularíem, confabularíeu, confabularien

SUBJUNTIU PRESENT: confabuli, confabulis, confabuli, confabulem, confabuleu, confabulin

SUBJUNTIU IMPERFET: confabulés, confabulessis, confabulés, confabuléssim, confabuléssiu, confabulessin

IMPERATIU: confabula, confabuli, confabulem, confabuleu, confabulin

->confecció

■confecció

Part. sil.: con_fec_ci_ó

[del ll. confectio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de fer enterament una cosa composta de diferents elements combinats;

2 l’efecte.

2 esp 1 TÈXT i ECON Fabricació de peces de vestir fetes en sèrie amb mides estudiades per endavant preses sobre maniquins.

2 p ext Roba que no ha estat feta a mida. Botiga de confeccions. Vestir de confecció.

->confeccionador

■confeccionador -a

Part. sil.: con_fec_ci_o_na_dor

[de confeccionar]

1 adj i m i f Que confecciona.

2 m i f Confeccionista.

->confeccionar

■confeccionar

Part. sil.: con_fec_ci_o_nar

[de confecció]

v tr Fer alguna confecció. Diu que té totes les peces, però no ho sap confeccionar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confeccionar

GERUNDI: confeccionant

PARTICIPI: confeccionat, confeccionada, confeccionats, confeccionades

INDICATIU PRESENT: confecciono, confecciones, confecciona, confeccionem, confeccioneu, confeccionen

INDICATIU IMPERFET: confeccionava, confeccionaves, confeccionava, confeccionàvem, confeccionàveu, confeccionaven

INDICATIU PASSAT: confeccioní, confeccionares, confeccionà, confeccionàrem, confeccionàreu, confeccionaren

INDICATIU FUTUR: confeccionaré, confeccionaràs, confeccionarà, confeccionarem, confeccionareu, confeccionaran

INDICATIU CONDICIONAL: confeccionaria, confeccionaries, confeccionaria, confeccionaríem, confeccionaríeu, confeccionarien

SUBJUNTIU PRESENT: confeccioni, confeccionis, confeccioni, confeccionem, confeccioneu, confeccionin

SUBJUNTIU IMPERFET: confeccionés, confeccionessis, confeccionés, confeccionéssim, confeccionéssiu, confeccionessin

IMPERATIU: confecciona, confeccioni, confeccionem, confeccioneu, confeccionin

->confeccionista

■confeccionista

Part. sil.: con_fec_ci_o_nis_ta

[de confecció]

m i f Persona que confecciona roba.

->confederació

■confederació

Part. sil.: con_fe_de_ra_ci_ó

[del ll. confoederatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: c. 1370, Pere III]

f 1 Unió temporal de prínceps, de nacions, d’estats, per a un fi comú.

2 Agrupació de les entitats de la mateixa branca d’activitat econòmica o social. Confederació de caixes d’estalvi. Confederació de cooperatives.

3 Unió de partits polítics d’ideologia comuna.

4 Agrupació de sindicats horitzontals en el pla nacional o internacional.

5 DR INTERN Unió d’estats sobirans per a l’assoliment d’uns determinats fins comuns.

->confederadament

■confederadament

[de confederat]

adv En confederació.

->confederal

■confederal

[formació culta analògica sobre la base del radical de confederar]

adj Relatiu o pertanyent a la confederació.

->confederar

■confederar

[del ll. confoederare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v 1 tr Reunir en confederació.

2 pron Els estats del nord es van confederar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confederar

GERUNDI: confederant

PARTICIPI: confederat, confederada, confederats, confederades

INDICATIU PRESENT: confedero, confederes, confedera, confederem, confedereu, confederen

INDICATIU IMPERFET: confederava, confederaves, confederava, confederàvem, confederàveu, confederaven

INDICATIU PASSAT: confederí, confederares, confederà, confederàrem, confederàreu, confederaren

INDICATIU FUTUR: confederaré, confederaràs, confederarà, confederarem, confederareu, confederaran

INDICATIU CONDICIONAL: confederaria, confederaries, confederaria, confederaríem, confederaríeu, confederarien

SUBJUNTIU PRESENT: confederi, confederis, confederi, confederem, confedereu, confederin

SUBJUNTIU IMPERFET: confederés, confederessis, confederés, confederéssim, confederéssiu, confederessin

IMPERATIU: confedera, confederi, confederem, confedereu, confederin

->confederat

confederat -ada

[del ll. confoederatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj i m i f Unit a una confederació.

->confederatiu

■confederatiu -iva

Part. sil.: con_fe_de_ra_tiu

[de confederar]

adj Confederal.

->confegir

■confegir

[del ll. configĕre ‘clavar, enganxar mútuament dos objectes’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Refer (una cosa trencada) ajuntant-ne els bocins; afegir. Confegir un llum trencat.

2 abs 1 Llegir (els mots) pronunciant-ne primer ordenadament les lletres aïllades, unint-les després per formar síl·labes, i unint finalment les síl·labes per formar els mots. Un infant que comença a confegir.

2 p ext Llegir lentament i amb dificultat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confegir

GERUNDI: confegint

PARTICIPI: confegit, confegida, confegits, confegides

INDICATIU PRESENT: confegeixo, confegeixes, confegeix, confegim, confegiu, confegeixen

INDICATIU IMPERFET: confegia, confegies, confegia, confegíem, confegíeu, confegien

INDICATIU PASSAT: confegí, confegires, confegí, confegírem, confegíreu, confegiren

INDICATIU FUTUR: confegiré, confegiràs, confegirà, confegirem, confegireu, confegiran

INDICATIU CONDICIONAL: confegiria, confegiries, confegiria, confegiríem, confegiríeu, confegirien

SUBJUNTIU PRESENT: confegeixi, confegeixis, confegeixi, confegim, confegiu, confegeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: confegís, confegissis, confegís, confegíssim, confegíssiu, confegissin

IMPERATIU: confegeix, confegeixi, confegim, confegiu, confegeixin

->conferència

■conferència

Part. sil.: con_fe_rèn_ci_a

[del b. ll. conferentia, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Assemblea o reunió de dues persones o més per a tractar de qüestions polítiques, científiques i d’altres.

2 DR INTERN Reunió diplomàtica convocada per un estat o per una organització internacional per a tractar temes d’interès comú o negociar la conclusió d’un tractat. La conferència de Ginebra. Conferència al més alt nivell.

3 conferència de premsa Reunió en el curs de la qual una o diverses personalitats responen les preguntes que els fan els periodistes.

4 conferència episcopal DR CAN Reunió de l’episcopat d’un estat o d’una regió eclesiàstica i del corresponent organisme de coordinació.

2 Discurs en el qual hom tracta d’un tema científic, religiós, etc., en públic.

3 TELECOM Comunicació telefònica interurbana.

->conferenciant

■conferenciant

Part. sil.: con_fe_ren_ci_ant

[de conferenciar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f 1 Persona que pronuncia una conferència literària, científica, etc., en públic.

2 ENSENY Professor particular; tutor.

->conferenciar

■conferenciar

Part. sil.: con_fe_ren_ci_ar

[de conferència; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr Veure’s amb algú per consultar o discutir un assumpte determinat. Conferenciar amb el director.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conferenciar

GERUNDI: conferenciant

PARTICIPI: conferenciat, conferenciada, conferenciats, conferenciades

INDICATIU PRESENT: conferencio, conferencies, conferencia, conferenciem, conferencieu, conferencien

INDICATIU IMPERFET: conferenciava, conferenciaves, conferenciava, conferenciàvem, conferenciàveu, conferenciaven

INDICATIU PASSAT: conferencií, conferenciares, conferencià, conferenciàrem, conferenciàreu, conferenciaren

INDICATIU FUTUR: conferenciaré, conferenciaràs, conferenciarà, conferenciarem, conferenciareu, conferenciaran

INDICATIU CONDICIONAL: conferenciaria, conferenciaries, conferenciaria, conferenciaríem, conferenciaríeu, conferenciarien

SUBJUNTIU PRESENT: conferenciï, conferenciïs, conferenciï, conferenciem, conferencieu, conferenciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: conferenciés, conferenciessis, conferenciés, conferenciéssim, conferenciéssiu, conferenciessin

IMPERATIU: conferencia, conferenciï, conferenciem, conferencieu, conferenciïn

->conferiment

■conferiment

m 1 Acció de conferir;

2 l’efecte.

->conferir

■conferir

[del ll. confērre, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr 1 Concedir, atribuir (alguna cosa) a algú en virtut de la pròpia autoritat. Conferir un càrrec, un premi, un dret.

2 Comunicar a algú o alguna cosa (una qualitat). Els sagraments confereixen la gràcia. Aquests detalls confereixen dignitat al conjunt.

2 tr Comparar (texts). Conferir dos manuscrits del mateix poema.

3 intr Conferenciar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conferir

GERUNDI: conferint

PARTICIPI: conferit, conferida, conferits, conferides

INDICATIU PRESENT: confereixo, confereixes, confereix, conferim, conferiu, confereixen

INDICATIU IMPERFET: conferia, conferies, conferia, conferíem, conferíeu, conferien

INDICATIU PASSAT: conferí, conferires, conferí, conferírem, conferíreu, conferiren

INDICATIU FUTUR: conferiré, conferiràs, conferirà, conferirem, conferireu, conferiran

INDICATIU CONDICIONAL: conferiria, conferiries, conferiria, conferiríem, conferiríeu, conferirien

SUBJUNTIU PRESENT: confereixi, confereixis, confereixi, conferim, conferiu, confereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: conferís, conferissis, conferís, conferíssim, conferíssiu, conferissin

IMPERATIU: confereix, confereixi, conferim, conferiu, confereixin

->conferva

conferva

f BOT Antic gènere d’algues filamentoses que incloïa els actuals gèneres Tribonema (heteroconta), Cladophora, Chaetomorpha, etc. (algues verdes).

->confés

■confés -essa

[del ll. confessus, participi del ll. confitēri ‘confessar; 1a FONT: 1272, CTort.]

1 adj 1 Que ha confessat el seu delicte. Acusat confés. Convicte però no confés.

2 Dit del litigant que ha reconegut en la seva declaració fets que el poden perjudicar.

2 m confessor 3.

->confessable

■confessable

[de confessar]

adj Que pot ésser confessat.

->confessant

■confessant

[de confessar]

adj i m i f Que confessa, especialment en judici.

->confessar

■confessar

[del b. ll. confessare, der. de confessus, participi del ll. cl. confitēri, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Reconèixer o declarar (un acte, una idea, un sentiment, especialment secrets). Confessar un crim.

2 pron El reu s’ha confessat culpable.

3 tr abs L’acusat ha confessat de seguida.

2 1 tr Reconèixer o declarar (els pecats propis) voluntàriament a un sacerdot a fi de rebre l’absolució. Confessar un pecat.

2 pron Confessar-se d’uns quants pecats.

3 tr abs Es moria i demanà per confessar.

3 1 tr Oir de confessió, administrar el sagrament de la penitència. El capellà confessà el moribund.

2 abs Un sacerdot que no confessa mai.

3 tr fig Arrencar un secret (a algú).

4 pron iròn Parlar-se en veu baixa, explicar-se secrets. Aquests dos sempre es confessen.

5 tr Declarar públicament, proclamar (les creences pròpies). Confessar la seva fe.

6 confessar de ple (o de pla) Declarar (una cosa) sense amagar-ne res. A la fi va confessar de ple.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confessar

GERUNDI: confessant

PARTICIPI: confessat, confessada, confessats, confessades

INDICATIU PRESENT: confesso, confesses, confessa, confessem, confesseu, confessen

INDICATIU IMPERFET: confessava, confessaves, confessava, confessàvem, confessàveu, confessaven

INDICATIU PASSAT: confessí, confessares, confessà, confessàrem, confessàreu, confessaren

INDICATIU FUTUR: confessaré, confessaràs, confessarà, confessarem, confessareu, confessaran

INDICATIU CONDICIONAL: confessaria, confessaries, confessaria, confessaríem, confessaríeu, confessarien

SUBJUNTIU PRESENT: confessi, confessis, confessi, confessem, confesseu, confessin

SUBJUNTIU IMPERFET: confessés, confessessis, confessés, confesséssim, confesséssiu, confessessin

IMPERATIU: confessa, confessi, confessem, confesseu, confessin

->confessió

■confessió

Part. sil.: con_fes_si_ó

[del ll. confessio, -ōnis, íd.; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

f 1 1 Acció de confessar o de confessar-se;

2 l’efecte.

3 DR CAN Afirmació escrita o oral sobre algun fet davant el jutge eclesiàstic competent manifestada per alguna de les parts sobre la matèria del judici i contra si mateixa, tant espontàniament com pel fet que el jutge la interrogui.

4 DR PROC PEN Declaració de l’inculpat en què reconeix la seva responsabilitat en el fet delictiu que li és imputat.

5 confessió en judici DR PROC CIV Mitjà de prova consistent en la declaració d’alguna de les parts litigants, amb reconeixement o sense dels fets que la poden perjudicar.

2 CRIST 1 Sagrament de la penitència.

2 Part del sagrament de la penitència consistent en la declaració dels propis pecats al sacerdot.

3 CRIST 1 Església. Les confessions cristianes.

2 confessió de fe Síntesi escrita de la fe d’una Església, especialment protestant.

4 LIT Forma literària autobiogràfica caracteritzada perquè l’autor exposa sobretot la pròpia intimitat, a diferència de les memòries.

5 LITÚRG i ARQUEOL Sepulcre d’un màrtir (confessor de la fe) damunt el qual hom ha construït un altar.

->confessional

■confessional

Part. sil.: con_fes_si_o_nal

[de confessió; 1a FONT: 1512]

adj 1 De confessió. Secret confessional.

2 Relatiu o pertanyent a una confessió de fe.

->confessionalitat

■confessionalitat

Part. sil.: con_fes_si_o_na_li_tat

[de confessional]

f 1 Caràcter o qualitat de confessional.

2 RELIG i POLÍT Adhesió pública i oficial a una confessió religiosa per part d’una institució o d’un estat.

->confessionari

■confessionari

Part. sil.: con_fes_si_o_na_ri

[del ll. ecl. confessionarium, íd.; 1a FONT: 1535]

m CATOL 1 Seu del confessor per a l’administració del sagrament de la penitència.

2 Llibre per a preparar per a la confessió.

->confessionista

■confessionista

Part. sil.: con_fes_si_o_nis_ta

[de confessió]

m i f Adepte d’una determinada confessió de fe.

->confessor

■confessor -a

[del ll. confessor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f Cristià que davant el perill confessa la seva fe i sofreix persecució per ella.

2 m Títol que l’Església concedeix als sants que no han estat màrtirs.

3 m Sacerdot que escolta les confessions d’altri i té facultat per a donar l’absolució. Cridar el confessor.

->confessòria

■confessòria

Part. sil.: con_fes_sò_ri_a

[del ll. confessorius, -a, -um, íd.]

f DR Acció civil que correspon al propietari de la finca dominant o al titular de la servitud per a protegir el seu dret.

->confeti

■confeti

[de l’it. confetti, íd.]

m FOLK Paperets. Llançaven serpentines i confeti.

->confí

■confí

[del ll. confinis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

[generalment en pl] m 1 Terme on un país acaba i un altre comença, regió fronterera. Els confins d’un territori.

2 p ext Límit d’una extensió qualsevol. Els confins entre el pati i el jardí.

3 en els confins de la terra fig En el darrers límits de la terra habitada, en els llocs més allunyats d’on hom es troba.

->confiadament

■confiadament

Part. sil.: con_fi_a_da_ment

[de confiat]

adv Amb confiança.

->confiament

■confiament

Part. sil.: con_fi_a_ment

[de confiar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de confiar;

2 l’efecte.

->confiança

■confiança

Part. sil.: con_fi_an_ça

[de confiar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Seguretat d’aquell qui compta amb el caràcter, la capacitat, la bona fe, la discreció, d’algú. Tenir molta, o poca, confiança en algú. Inspirar confiança.

2 de confiança Expressió que hom aplica a les persones o les coses en les quals pot confiar.

3 en confiança Confidencialment.

4 lloc (o càrrec, o missió, etc.) de confiança Lloc, càrrec, missió, etc., que requereix una persona en qui hom pugui tenir confiança.

2 Seguretat d’aquell qui compta amb si mateix. Sempre parla amb confiança.

3 Seguretat d’aquell qui compta amb alguna cosa. Tenir confiança en la ciència.

4 Relació existent entre persones que es tenen mútuament confiança, franquesa. L’amistat comporta confiança. Agafar confiança.

5 DR CIV Conveni secret entre dues persones per eludir responsabilitats civils ocultant béns i posant-los en poder d’un tercer.

->confiar

■confiar

Part. sil.: con_fi_ar

[de fiar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Remetre, lliurar (algú o alguna cosa) a algú amb confiança. Confiar un dipòsit. Confiar els infants a la mainadera. M’han confiat la direcció de l’empresa.

2 p anal Confiar les llavors a la terra. Confiar alguna cosa a la memòria.

2 tr 1 Fer saber en confiança. Confiar un secret a algú. Confiar els seus ideals, els seus projectes, a un amic.

2 fig Confiar un secret al paper.

3 intr Posar, tenir, confiança. Confiar en un amic. Confiar en les seves pròpies forces.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confiar

GERUNDI: confiant

PARTICIPI: confiat, confiada, confiats, confiades

INDICATIU PRESENT: confio, confies, confia, confiem, confieu, confien

INDICATIU IMPERFET: confiava, confiaves, confiava, confiàvem, confiàveu, confiaven

INDICATIU PASSAT: confií, confiares, confià, confiàrem, confiàreu, confiaren

INDICATIU FUTUR: confiaré, confiaràs, confiarà, confiarem, confiareu, confiaran

INDICATIU CONDICIONAL: confiaria, confiaries, confiaria, confiaríem, confiaríeu, confiarien

SUBJUNTIU PRESENT: confiï, confiïs, confiï, confiem, confieu, confiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: confiés, confiessis, confiés, confiéssim, confiéssiu, confiessin

IMPERATIU: confia, confiï, confiem, confieu, confiïn

->confiat

■confiat -ada

Part. sil.: con_fi_at

[de confiar]

adj 1 Que confia, ple de confiança. Està molt confiat de si mateix.

2 Imprevisor. Ell, tan confiat, no es preocupa pel demà.

3 Inclinat a confiar; crèdul. És molt confiat, es creu tot el que li diuen.

->confidència

■confidència

Part. sil.: con_fi_dèn_ci_a

[del ll. confidentia, íd.]

f 1 Acció de confiar 2;

2 l’efecte.

->confidencial

■confidencial

Part. sil.: con_fi_den_ci_al

[de confidència]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la confidència. Una mirada, un to, confidencial. Un escrit confidencial.

2 Inclinat a la confidència.

->confidencialitat

confidencialitat

Part. sil.: con_fi_den_ci_a_li_tat

[de confidencial]

f Qualitat de confidencial. Respectar la confidencialitat d’uns documents.

->confidencialment

■confidencialment

Part. sil.: con_fi_den_ci_al_ment

[de confidencial]

adv D’una manera confidencial.

->confidenciari

■confidenciari -ària

Part. sil.: con_fi_den_ci_a_ri

[de confidència]

m i f Persona que gaudeix d’alguna cosa en virtut d’una confidència, d’una convenció secreta. Hem vist el nostre confidenciari.

->confident

■confident

[del ll. confidens, -ntis, íd., participi pres. de confidĕre ‘confiar’; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj i m i f 1 Dit de qui rep les confidències d’algú.

2 fig La lluna, confident d’esperances i records.

2 m i f Espia. Confident de la policia. El confident de l’enemic.

3 m MOBL Moble de saló, d’origen francès, fet per a seure-hi dues persones de costat però confrontades de manera que un respatller és situat a la inversa de l’altre.

->confidentment

■confidentment

[de confident]

adv En confidència.

->configuració

■configuració

Part. sil.: con_fi_gu_ra_ci_ó

[del ll. configuratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Disposició de les parts d’un cos que li dóna una certa forma o una certa figura.

2 ASTR 1 Asterisme.

2 Aspecte d’un planeta respecte a la Terra i al Sol.

3 FÍS Situació d’un sistema físic en la qual queda perfectament especificada la posició de cadascuna de les parts components.

4 MAT Terme que designa tots aquells objectes matemàtics que consisteixen, bàsicament, en un conjunt finit d’elements i en una família de parts del conjunt, ambdós satisfent unes certes condicions de regularitat algèbriques o topològiques.

5 QUÍM Arranjament geomètric dels àtoms o els grups que envolta un determinat àtom al qual és enllaçat. Configuració electrònica.

->configurar

■configurar

[del ll. configurare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Disposar segons una certa forma o una certa figura. El director va configurar un equip competent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: configurar

GERUNDI: configurant

PARTICIPI: configurat, configurada, configurats, configurades

INDICATIU PRESENT: configuro, configures, configura, configurem, configureu, configuren

INDICATIU IMPERFET: configurava, configuraves, configurava, configuràvem, configuràveu, configuraven

INDICATIU PASSAT: configurí, configurares, configurà, configuràrem, configuràreu, configuraren

INDICATIU FUTUR: configuraré, configuraràs, configurarà, configurarem, configurareu, configuraran

INDICATIU CONDICIONAL: configuraria, configuraries, configuraria, configuraríem, configuraríeu, configurarien

SUBJUNTIU PRESENT: configuri, configuris, configuri, configurem, configureu, configurin

SUBJUNTIU IMPERFET: configurés, configuressis, configurés, configuréssim, configuréssiu, configuressin

IMPERATIU: configura, configuri, configurem, configureu, configurin

->configuratiu

■configuratiu -iva

Part. sil.: con_fi_gu_ra_tiu

[de configurar]

adj Que serveix per a configurar. Tret configuratiu.

->confinament

■confinament

[de confinar]

m 1 1 Acció de confinar o de confinar-se;

2 l’efecte. El seu caràcter retret el fa viure en confinament.

2 DR PEN Pena restrictiva de la llibertat, aplicada generalment a delictes polítics.

3 NUC Nom genèric dels diferents mètodes de delimitació espacial d’un plasma.

->confinar

■confinar

[de confí; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 intr 1 Fronterejar. Catalunya confina al nord amb Occitània. Xile i Bolívia confinen.

2 p ext Ésser veí, contigu. Els nostres camps confinen. La platja confina amb una pineda.

3 fig El seu candor confina amb l’estultícia.

2 tr Tancar o obligar (algú) a romandre dins un espai limitat. El mal temps ens tingué confinats al refugi.

3 pron 1 Isolar-se, retreure’s. S’ha confinat al mas per acabar la novel·la.

2 fig Confinar-se en el conreu d’una sola especialitat.

4 tr DR PEN Condemnar a confinament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confinar

GERUNDI: confinant

PARTICIPI: confinat, confinada, confinats, confinades

INDICATIU PRESENT: confino, confines, confina, confinem, confineu, confinen

INDICATIU IMPERFET: confinava, confinaves, confinava, confinàvem, confinàveu, confinaven

INDICATIU PASSAT: confiní, confinares, confinà, confinàrem, confinàreu, confinaren

INDICATIU FUTUR: confinaré, confinaràs, confinarà, confinarem, confinareu, confinaran

INDICATIU CONDICIONAL: confinaria, confinaries, confinaria, confinaríem, confinaríeu, confinarien

SUBJUNTIU PRESENT: confini, confinis, confini, confinem, confineu, confinin

SUBJUNTIU IMPERFET: confinés, confinessis, confinés, confinéssim, confinéssiu, confinessin

IMPERATIU: confina, confini, confinem, confineu, confinin

->confinat

confinat -ada

[de confinar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f DR PEN Condemnat a confinament.

->confirmable

■confirmable

[de confirmar]

adj Que pot ésser confirmat.

->confirmació

■confirmació

Part. sil.: con_fir_ma_ci_ó

[del ll. confirmatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Acció de confirmar;

2 l’efecte.

2 1 Allò que confirma, que prova. Aquest fet és la confirmació que les nostres pretensions són justes.

2 p ext Part d’un discurs que conté les proves d’allò que l’orador ha afirmat en la proposició.

3 TEOL i LITÚRG Sagrament que completa l’acció del baptisme.

4 DIPL Document que renova el contingut jurídic d’un acte anterior per tal de fer-lo vigent.

->confirmador

■confirmador -a

[del ll. confirmator, -ōris, íd.]

1 m i f Persona que confirma.

2 m pl DIPL Des de l’alta edat mitjana, signataris dels diplomes.

->confirmand

■confirmand -a

Hom.: confirmant

[de confirmar]

m i f Persona que ha de rebre el sagrament de la confirmació.

->confirmant

■confirmant

Hom.: confirmand

[de confirmar]

adj i m i f Que confirma.

->confirmar

■confirmar

[del ll. confirmare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v 1 tr Refermar, fer encara més ferm, més segur, corroborar. Les teves paraules em confirmen en la meva opinió.

2 pron Refermar-se. Ho he dit i m’hi confirmo.

3 tr Mantenir (una decisió, algú en un càrrec, etc.). Confirmar un tribunal una sentència. L’han confirmat en el càrrec de governador.

4 tr Fer vàlid per un assentiment formal, per una sanció necessària, ratificar. Confirmar la comanda feta pel representant. Confirmar el nomenament d’un funcionari.

5 1 tr Donar nova o definitiva seguretat de la certesa d’una cosa, corroborar. Els fets confirmen la seva hipòtesi. Confirmar un rumor, una notícia.

2 pron El rumor, que encara era viu, es confirmà.

6 tr Verificar, comprovar. Ha confirmat que tenies raó.

7 tr 1 CRIST Administrar (a algú) el sagrament de la confirmació.

2 iròn i p anal Bufetejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confirmar

GERUNDI: confirmant

PARTICIPI: confirmat, confirmada, confirmats, confirmades

INDICATIU PRESENT: confirmo, confirmes, confirma, confirmem, confirmeu, confirmen

INDICATIU IMPERFET: confirmava, confirmaves, confirmava, confirmàvem, confirmàveu, confirmaven

INDICATIU PASSAT: confirmí, confirmares, confirmà, confirmàrem, confirmàreu, confirmaren

INDICATIU FUTUR: confirmaré, confirmaràs, confirmarà, confirmarem, confirmareu, confirmaran

INDICATIU CONDICIONAL: confirmaria, confirmaries, confirmaria, confirmaríem, confirmaríeu, confirmarien

SUBJUNTIU PRESENT: confirmi, confirmis, confirmi, confirmem, confirmeu, confirmin

SUBJUNTIU IMPERFET: confirmés, confirmessis, confirmés, confirméssim, confirméssiu, confirmessin

IMPERATIU: confirma, confirmi, confirmem, confirmeu, confirmin

->confirmatiu

■confirmatiu -iva

Part. sil.: con_fir_ma_tiu

[del ll. confirmativus, -a, -um, íd.]

adj Que confirma. Resposta confirmativa.

->confirmatori

■confirmatori -òria

[del b. ll. confirmatorius, -a, -um, íd.]

adj 1 Que confirma o corrobora.

2 Relatiu o pertanyent al sagrament de la confirmació.

->confiscable

■confiscable

[de confiscar]

adj Que pot ésser confiscat.

->confiscació

■confiscació

Part. sil.: con_fis_ca_ci_ó

[del ll. confiscatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

f DR PEN Pena pecuniària que consisteix en la privació de béns del culpable en benefici de l’estat.

->confiscador

■confiscador -a

[del ll. confiscator, -ōris, íd.]

adj Que pot ésser confiscat o ha d’ésser confiscat.

->confiscar

■confiscar

[del ll. confiscare, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

v tr 1 Atribuir al fisc, en virtut d’un decret, una sentència, etc. (béns que eren propietat d’algú). Hom confiscà els béns dels emigrats.

2 fig Acaparar (quelcom) prenent-ho als altres. Els tecnòcrates han confiscat el poder.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confiscar

GERUNDI: confiscant

PARTICIPI: confiscat, confiscada, confiscats, confiscades

INDICATIU PRESENT: confisco, confisques, confisca, confisquem, confisqueu, confisquen

INDICATIU IMPERFET: confiscava, confiscaves, confiscava, confiscàvem, confiscàveu, confiscaven

INDICATIU PASSAT: confisquí, confiscares, confiscà, confiscàrem, confiscàreu, confiscaren

INDICATIU FUTUR: confiscaré, confiscaràs, confiscarà, confiscarem, confiscareu, confiscaran

INDICATIU CONDICIONAL: confiscaria, confiscaries, confiscaria, confiscaríem, confiscaríeu, confiscarien

SUBJUNTIU PRESENT: confisqui, confisquis, confisqui, confisquem, confisqueu, confisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: confisqués, confisquessis, confisqués, confisquéssim, confisquéssiu, confisquessin

IMPERATIU: confisca, confisqui, confisquem, confisqueu, confisquin

->confit

■confit -a

[del ll. confectus, -a, -um, participi de conficĕre ‘fer del tot, compondre, elaborar’, der. de facĕre ‘fer’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 confitat 1.

2 p ext Impregnat, saturat. Una terra confita de pluja.

2 m 1 Bocí de sucre fi endurit, esfèric, de molt poca grossària, o bé gra d’anís, comí, pinyó, avellana, ametlla, etc., envoltat d’una capa de sucre fi endurit, amb altres substàncies aromàtiques o colorants o sense.

2 Petita quantitat d’un medicament envoltada d’una capa de sucre fi endurit; dragea.

3 ant Fruita o una altra substància confitada; confitura.

4 iròn Bala, projectil. L’enemic els obsequià amb una ràfega de confits.

5 confit de dacsa (o de panís) Al País Valencià i al sud-oest del Principat, gra de blat de moro torrat al caliu o a la paella amb oli i sal.

->confitar

■confitar

[de confit; 1a FONT: 1472]

v 1 tr ALIM 1 Conservar productes alimentaris, bàsicament fruita, per substitució del suc natural per una solució concentrada de sucre.

2 confitar en vinagre Conservar aliments vegetals amb vinagre provocant un canvi prou pronunciat en l’acidesa per a inhibir tota possibilitat de deterioració microbiana.

2 pron fig, desp i iròn Guardar o retenir avariciosament. Aquí tens els teus diners: ja te’ls pots ben confitar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confitar

GERUNDI: confitant

PARTICIPI: confitat, confitada, confitats, confitades

INDICATIU PRESENT: confito, confites, confita, confitem, confiteu, confiten

INDICATIU IMPERFET: confitava, confitaves, confitava, confitàvem, confitàveu, confitaven

INDICATIU PASSAT: confití, confitares, confità, confitàrem, confitàreu, confitaren

INDICATIU FUTUR: confitaré, confitaràs, confitarà, confitarem, confitareu, confitaran

INDICATIU CONDICIONAL: confitaria, confitaries, confitaria, confitaríem, confitaríeu, confitarien

SUBJUNTIU PRESENT: confiti, confitis, confiti, confitem, confiteu, confitin

SUBJUNTIU IMPERFET: confités, confitessis, confités, confitéssim, confitéssiu, confitessin

IMPERATIU: confita, confiti, confitem, confiteu, confitin

->confitat

■confitat -ada

[de confitar]

1 1 adj i m Dit de l’aliment conservat en sal i vinagre o dissolent-ne el suc natural en sucre. Codonys confitats.

2 adj fig Molt dolç, tendrament amorós. Llur festeig era una barata contínua d’expressions confitades.

3 estar confitat fig Estar tip, cansat, d’algú o d’alguna cosa. Un altre cop fideus? Ja n’estic confitat!

2 m Conjunt de llom, costelles i embotits de porc que hom conserva dins olles amb oli o greix.

->confiter

■confiter -a

[de confit; 1a FONT: 1408]

1 adj Relatiu o pertanyent als confits o a llur fabricació. Indústria confitera.

2 1 m Pot o recipient per a tenir-hi confits o confitura.

2 f Confiter.

3 m i f OFIC Persona que prepara o que ven fruita confitada, confits, bombons, etc., i en general dolços de sucreria.

->confiteria

■confiteria

Part. sil.: con_fi_te_ri_a

[de confiter; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Indústria, comerç, de confiter.

2 Obrador, botiga, de confiter.

->confitura

■confitura

[de confit; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f ALIM Fruita confitada que hom prepara trossejant-la a petits bocins.

->confiturer

■confiturer -a

[de confitura]

1 adj Relatiu o pertanyent a la confitura o a la seva fabricació.

2 m i f 1 Persona que fa confitures o en ven.

2 p ext Confiter.

3 f Plata o recipient destinats a presentar confitures damunt un taulell o una taula; compotera.

->confitureria

■confitureria

Part. sil.: con_fi_tu_re_ri_a

[de confiturer]

f Obrador, botiga, de confiturer.

->conflagració

■conflagració

Part. sil.: con_fla_gra_ci_ó

[del ll. conflagratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1888, DLab.]

f 1 ant Incendi, abrandament.

2 fig Fet d’entrar en lluita diferents pobles o estats.

->conflent

■conflent

[de confluent]

m Indret on un corrent d’aigua es reuneix amb un altre; confluència.

->conflentà

conflentà -ana

adj i m i f Conflentí.

->conflentí

■conflentí -ina

adj i m i f Del Conflent (Catalunya del Nord).

->conflicte

■conflicte

[del ll. conflictus, der. de confligĕre ‘xocar’; 1a FONT: 1490, Tirant]

m 1 1 Xoc, contesa, lluita. El conflicte amb la cavalleria enemiga.

2 p ext Contesa prolongada, estat d’oposició. El conflicte araboisraelià.

3 fig Un conflicte d’idees, d’interessos, de passions. Ha entrat en conflicte amb el batlle.

4 PSIC Situació donada per una discordança entre les tendències o els interessos d’algú i les imposicions externes.

5 conflicte col·lectiu REL TREB Situació d’enfrontament entre sindicats i patronal, o entre treballadors i empresari, causada pel desacord en aspectes salarials i laborals.

2 fig Problema, cuita, compromís. Em trobo en un conflicte.

->conflictiu

■conflictiu -iva

Part. sil.: con_flic_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. conflictus, -a, -um, participi de confligĕre ‘xocar’]

adj 1 Relatiu o pertanyent al conflicte. Una situació conflictiva.

2 Que dóna lloc a conflictes. Una persona conflictiva.

->conflictivisme

conflictivisme

[de conflictiu]

m SOCIOL Perspectiva sociològica que concep la vida social essencialment plena de tensions entre els grups i les col·lectivitats.

->conflictivitat

■conflictivitat

[de conflictiu]

f Qualitat de conflictiu. Conflictivitat laboral.

->conflictologia

■conflictologia

Part. sil.: con_flic_to_lo_gi_a

f Estudi científic dels conflictes i llur resolució.

->confluència

■confluència

Part. sil.: con_flu_èn_ci_a

[del ll. confluentia, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Acció de confluir.

2 Conflent.

->confluent

■confluent

Part. sil.: con_flu_ent

[del ll. confluens, -ntis, íd., participi pres. de confluĕre ‘confluir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que conflueix.

2 BOT Dit d’un òrgan íntimament unit a un altre i que sovint, a causa del contacte, és deforme. Apotecis confluents.

3 MED 1 Dit dels grans, les pústules, etc., tan pròxims que es toquen i es confonen.

2 Caracteritzat per aquest tipus de grans, pústules, etc. Verola confluent.

->confluir

■confluir

Part. sil.: con_flu_ir

Cp. afluir

[del ll. confluĕre, íd.]

v intr 1 Ajuntar-se dos corrents d’aigua o més, dues vies de comunicació o més, en un punt determinat. El Segre conflueix amb l’Ebre a Mequinensa. Tots quatre camins conflueixen a la plaça.

2 p ext Concórrer, reunir-se en un punt determinat persones o coses de diverses procedències. Hi confluïren els pagesos de tota la comarca.

3 fig En casar-nos les nostres vides confluïren.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confluir

GERUNDI: confluint

PARTICIPI: confluït, confluïda, confluïts, confluïdes

INDICATIU PRESENT: conflueixo, conflueixes, conflueix, confluïm, confluïu, conflueixen

INDICATIU IMPERFET: confluïa, confluïes, confluïa, confluíem, confluíeu, confluïen

INDICATIU PASSAT: confluí, confluïres, confluí, confluírem, confluíreu, confluïren

INDICATIU FUTUR: confluiré, confluiràs, confluirà, confluirem, confluireu, confluiran

INDICATIU CONDICIONAL: confluiria, confluiries, confluiria, confluiríem, confluiríeu, confluirien

SUBJUNTIU PRESENT: conflueixi, conflueixis, conflueixi, confluïm, confluïu, conflueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: confluís, confluïssis, confluís, confluíssim, confluíssiu, confluïssin

IMPERATIU: conflueix, conflueixi, confluïm, confluïu, conflueixin

->confocal

■confocal

adj GEOM i ÒPT Que té el mateix focus que un altre. El·lipses confocals, lents confocals.

->confondre

■confondre

[del ll. confundĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v* 1 1 tr Reunir, barrejar (coses anàlogues) de manera que no es poden distingir les unes de les altres. Confondre dos rius llurs aigües.

2 pron A l’horitzó la blavor de la mar i la del cel es confonen. El rei anava confós amb la multitud.

2 tr Prendre l’una per l’altra (dues persones o dues coses que s’assemblen), identificar falsament. T’havia confós amb el teu cosí. Confondre les dates.

3 tr Torbar, desconcertar, desbaratar, reduint a la impotència, deixant sense saber què dir. Jaume I confongué les hosts sarraïnes. La seva rèplica el deixà confós.

4 tr Fer sentir vergonya, especialment ferint la modèstia, la humilitat. Tantes atencions em confonen.

5 pron Fondre’s, desfer-se (en excuses, en compliments, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confondre

GERUNDI: confonent

PARTICIPI: confós, confosa, confosos, confoses

INDICATIU PRESENT: confonc, confons, confon, confonem, confoneu, confonen

INDICATIU IMPERFET: confonia, confonies, confonia, confoníem, confoníeu, confonien

INDICATIU PASSAT: confonguí, confongueres, confongué, confonguérem, confonguéreu, confongueren

INDICATIU FUTUR: confondré, confondràs, confondrà, confondrem, confondreu, confondran

INDICATIU CONDICIONAL: confondria, confondries, confondria, confondríem, confondríeu, confondrien

SUBJUNTIU PRESENT: confongui, confonguis, confongui, confonguem, confongueu, confonguin

SUBJUNTIU IMPERFET: confongués, confonguessis, confongués, confonguéssim, confonguéssiu, confonguessin

IMPERATIU: confon, confongui, confonguem, confoneu, confonguin

->conformació

■conformació

Part. sil.: con_for_ma_ci_ó

[del ll. conformatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de conformar o de conformar-se;

2 l’efecte.

2 1 ANAT Estructura i arranjament de les parts que formen un cos organitzat, un òrgan. La seva columna vertebral presenta un vici de conformació.

2 QUÍM ORG Cadascun dels arranjaments geomètrics dels àtoms d’una molècula en l’espai, que poden interconvertir-se per rotació, més o menys lliure, d’uns grups atòmics respecte als altres entorn d’un enllaç simple, pres com a eix.

3 METAL·L Acció de donar als metalls una forma adequada aprofitant llur capacitat de deformar-se plàsticament, la qual permet de treballar-los en forma de planxes o de barres.

4 PLÀST Acció de donar als plàstics una forma adequada aprofitant-ne la capacitat d’ésser deformats mitjançant l’acció conjunta de la calor i la pressió i segons diversos procediments.

->conformadament

■conformadament

[de conformat]

adv Amb conformació o resignació.

->conformador

■conformador -a

[del ll. conformator, -ōris, íd.]

1 adj Que conforma.

2 m TECNOL Instrument compost d’una gran quantitat de pues mòbils que, aplicades contra la superfície d’un cos, permeten de reproduir-ne amb exactitud la forma i les dimensions.

->conformar

■conformar

[del ll. conformare, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v 1 1 tr Fer (alguna cosa) conforme a un tipus, a un model. Conformar una frase a la gramàtica.

2 pron Conformeu-vos al seu exemple.

3 tr Donar als metalls una forma adequada a l’ús a què van destinats.

2 p ext 1 tr Fer (alguna cosa) conforme a una norma, a allò que és ordenat per algú, que és necessari. Cal conformar la conducta a la llei.

2 pron La nova constitució es conforma a les necessitats del poble.

3 tr ECON Donar la conformitat a la recepció o al lliurament d’una mercaderia.

3 pron Resignar-se.

4 tr Donar resignació. Miraré de conformar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conformar

GERUNDI: conformant

PARTICIPI: conformat, conformada, conformats, conformades

INDICATIU PRESENT: conformo, conformes, conforma, conformem, conformeu, conformen

INDICATIU IMPERFET: conformava, conformaves, conformava, conformàvem, conformàveu, conformaven

INDICATIU PASSAT: conformí, conformares, conformà, conformàrem, conformàreu, conformaren

INDICATIU FUTUR: conformaré, conformaràs, conformarà, conformarem, conformareu, conformaran

INDICATIU CONDICIONAL: conformaria, conformaries, conformaria, conformaríem, conformaríeu, conformarien

SUBJUNTIU PRESENT: conformi, conformis, conformi, conformem, conformeu, conformin

SUBJUNTIU IMPERFET: conformés, conformessis, conformés, conforméssim, conforméssiu, conformessin

IMPERATIU: conforma, conformi, conformem, conformeu, conformin

->conformat

■conformat -ada

[del ll. conformatus, -a, -um, íd.]

adj Organitzat segons una certa forma. Un esquelet mal conformat.

->conforme

■conforme

[del ll. conformis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj 1 D’una forma o d’una manera d’ésser que és igual a la d’una altra cosa presa com a tipus o model, com a terme de comparació. Aquesta reproducció no és ben conforme a l’original. Fets conformes a les paraules.

2 p ext Que es correspon exactament amb els principis, els costums, etc., amb allò que és necessari. La seva opinió és conforme a la general.

2 adv Conformement.

3 adj 1 Que està d’acord amb algú, que accepta una cosa. No hi estic conforme. Estem conformes?

2 conforme! D’acord!

4 adj 1 Convenient, decent, com cal. Un vestit conforme. Una persona conforme.

2 anar conforme Vestir algú com cal.

->conformement

■conformement

[de conforme; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv D’una manera conforme, conformant-se. Ho farà conformement als teus desigs.

->conformisme

■conformisme

[de conforme]

m SOCIOL Acceptació, per part dels membres d’una comunitat, de les normes prevalents en aquesta en un moment donat, imposades o mantingudes pel grup social dominant.

->conformista

■conformista

[de conforme; 1a FONT: 1917, DOrt.]

1 adj i m i f Que es conforma.

2 m i f CRIST A Anglaterra, adepte de l’Església oficial.

3 SOCIOL 1 adj Relatiu o pertanyent al conformisme.

2 m i f Seguidor del conformisme.

->conformitat

■conformitat

[del ll. conformĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 1 Qualitat de conforme. La conformitat d’una estàtua amb el model. Hi ha d’haver conformitat entre el pensament i la conducta.

2 de conformitat amb D’acord amb, segons. Vull decidir-me de conformitat amb tu.

2 Assentiment, aprovació, adhesió al parer d’altri. Hem fet festa amb la conformitat del mestre.

3 Conformació, resignació. Cal prendre’s les coses amb conformitat.

4 ESTRATIG Relació entre dos estrats, dos estatges o dues sèries quan s’han dipositat paral·lelament l’un darrere l’altre i sense que hi hagi hagut cap mena d’interrupció en la sedimentació.

->confort^1

■confort^1

[de confortar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de confortar;

2 l’efecte.

->confort^2

■confort^2

[de l’angl. comfort, i aquest, del fr. confort. (v. confort^1)]

m Absència de tot allò que pot constituir una molèstia o una incomoditat material, disposició de les coses adreçades a fornir un benestar físic. Viure en un gran confort. El confort dels trens moderns.

->confortabilitat

confortabilitat

[de confortable]

f Qualitat de confortable.

->confortable

■confortable

[de l’angl. comfortable, i aquest, del fr. confortable ‘confortador’]

adj Que té confort, abundor de comoditats. Una sala confortable.

->confortablement

■confortablement

[de confortable]

adv Amb confort.

->confortació

■confortació

Part. sil.: con_for_ta_ci_ó

[del ll. td. confortatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de confortar;

2 l’efecte.

->confortador

■confortador -a

[del ll. td. confortator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que conforta.

->confortament

■confortament

[de confortar]

m Confortació.

->confortant

■confortant

[de confortar]

1 adj i m Que conforta, que reanima. Esperit confortant. Un xarop confortant.

2 m Manegot que serveix per a cobrir o abrigar el puny i una part del braç.

->confortar

■confortar

[del ll. confortare, íd.; 1a FONT: s. XIII]

v tr Sostenir en l’abatiment, el dolor, etc., donar força, coratge, esperança. Els amics saben confortar quan cal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confortar

GERUNDI: confortant

PARTICIPI: confortat, confortada, confortats, confortades

INDICATIU PRESENT: conforto, confortes, conforta, confortem, conforteu, conforten

INDICATIU IMPERFET: confortava, confortaves, confortava, confortàvem, confortàveu, confortaven

INDICATIU PASSAT: confortí, confortares, confortà, confortàrem, confortàreu, confortaren

INDICATIU FUTUR: confortaré, confortaràs, confortarà, confortarem, confortareu, confortaran

INDICATIU CONDICIONAL: confortaria, confortaries, confortaria, confortaríem, confortaríeu, confortarien

SUBJUNTIU PRESENT: conforti, confortis, conforti, confortem, conforteu, confortin

SUBJUNTIU IMPERFET: confortés, confortessis, confortés, confortéssim, confortéssiu, confortessin

IMPERATIU: conforta, conforti, confortem, conforteu, confortin

->confortatiu

■confortatiu -iva

Part. sil.: con_for_ta_tiu

[del ll. confortativus, -a, -um, íd.]

adj Propi per a confortar.

->confrare

■confrare

[de frare; 1a FONT: 1298]

m 1 Membre d’una confraria.

2 p ext Cadascun dels membres d’una corporació professional, benèfica, etc., amb relació als altres; col·lega.

3 p ext Un periòdic amb relació a un altre. El nostre estimat confrare “El Temps".

->confraressa

■confraressa

[de confrare]

f 1 Dona que forma part d’una confraria.

2 HIST Vídua d’un mestre amb taller obert que com a tal era membre d’una confraria de menestrals.

->confraria

■confraria

Part. sil.: con_fra_ri_a

[de confrare; 1a FONT: s. XVI]

f 1 CATOL 1 Associació de fidels constituïda per a l’exercici d’obres de pietat i de caritat i per a incrementar el culte públic del propi patró.

2 confraria major Confraria que té el privilegi d’agregar unes altres associacions posades sota la mateixa advocació, arxiconfraria.

2 p ext HIST Als Països Catalans, del segle XII al segle XVIII, nom donat a les associacions professionals de menestrals i d’altres professions sota una advocació religiosa.

3 HIST A Catalunya, a la fi del segle XII i al començament del XIII, nom donat als primers organismes de govern municipal.

->confraternal

■confraternal

[de fraternal]

adj De confrares, que presenta un esperit de confraternitat.

->confraternitat

■confraternitat

[de fraternitat; 1a FONT: 1491]

f 1 Lligam que uneix persones que són confrares.

2 Confraria.

->confraternitzar

■confraternitzar

[de fraternitzar]

v intr Tenir companyia, amistat, amb algú com a confrares, com confrares. Sempre hem confraternitzat amb els veïns.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confraternitzar

GERUNDI: confraternitzant

PARTICIPI: confraternitzat, confraternitzada, confraternitzats, confraternitzades

INDICATIU PRESENT: confraternitzo, confraternitzes, confraternitza, confraternitzem, confraternitzeu, confraternitzen

INDICATIU IMPERFET: confraternitzava, confraternitzaves, confraternitzava, confraternitzàvem, confraternitzàveu, confraternitzaven

INDICATIU PASSAT: confraternitzí, confraternitzares, confraternitzà, confraternitzàrem, confraternitzàreu, confraternitzaren

INDICATIU FUTUR: confraternitzaré, confraternitzaràs, confraternitzarà, confraternitzarem, confraternitzareu, confraternitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: confraternitzaria, confraternitzaries, confraternitzaria, confraternitzaríem, confraternitzaríeu, confraternitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: confraternitzi, confraternitzis, confraternitzi, confraternitzem, confraternitzeu, confraternitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: confraternitzés, confraternitzessis, confraternitzés, confraternitzéssim, confraternitzéssiu, confraternitzessin

IMPERATIU: confraternitza, confraternitzi, confraternitzem, confraternitzeu, confraternitzin

->confrider

confrider -a

adj i m i f De Confrides (Marina Baixa).

->confront

■confront

[de confrontar; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 confrontació 1.

2 posar en confront Confrontar.

->confronta

■confronta

[de confrontar]

f DR Límit, terme o partió que divideix una heretat d’una altra.

->confrontable

■confrontable

[de confrontar]

adj Que pot ésser confrontat.

->confrontació

■confrontació

Part. sil.: con_fron_ta_ci_ó

[de confrontar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de confrontar o acarar;

2 l’efecte. Confrontació de lletres, de testimonis.

3 MED Investigació de la compatibilitat entre elements orgànics, procedents d’individus diferents, mitjançant tècniques basades en el fet de posar-los en contacte.

2 Afrontació.

3 1 Acció d’oposar-se dos adversaris per mesurar llurs forces; enfrontament.

2 en confrontació amb loc prep En oposició amb.

->confrontament

confrontament

[de confrontar]

m Confrontació.

->confrontant

■confrontant

[de confrontar]

adj Que confronta o afronta; contigu. Camps confrontants.

->confrontar

■confrontar

[de front]

v 1 1 tr Posar en presència (dos o més documents, texts, imatges, etc.) per comparar-los. Confrontar dos manuscrits. Confrontar la primera edició del llibre amb la segona.

2 intr p ext Ésser conforme, adient. La còpia no confronta amb l’original.

2 intr afrontar 2. Els nostres camps confronten amb el bosc comunal. Finlàndia confronta a l’oest amb Suècia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confrontar

GERUNDI: confrontant

PARTICIPI: confrontat, confrontada, confrontats, confrontades

INDICATIU PRESENT: confronto, confrontes, confronta, confrontem, confronteu, confronten

INDICATIU IMPERFET: confrontava, confrontaves, confrontava, confrontàvem, confrontàveu, confrontaven

INDICATIU PASSAT: confrontí, confrontares, confrontà, confrontàrem, confrontàreu, confrontaren

INDICATIU FUTUR: confrontaré, confrontaràs, confrontarà, confrontarem, confrontareu, confrontaran

INDICATIU CONDICIONAL: confrontaria, confrontaries, confrontaria, confrontaríem, confrontaríeu, confrontarien

SUBJUNTIU PRESENT: confronti, confrontis, confronti, confrontem, confronteu, confrontin

SUBJUNTIU IMPERFET: confrontés, confrontessis, confrontés, confrontéssim, confrontéssiu, confrontessin

IMPERATIU: confronta, confronti, confrontem, confronteu, confrontin

->confucià

■confucià -ana

Part. sil.: con_fu_ci_à

[del nom del filòsof xinès Confuci (551-479 aC)]

1 adj Relatiu o pertanyent a Confuci.

2 m i f Seguidor de Confuci.

->confucianisme

■confucianisme

Part. sil.: con_fu_ci_a_nis_me

[de confucià]

m FILOS i HIST REL Doctrina filosòfica i moral basada en els ensenyaments de Confuci.

->confucianista

■confucianista

Part. sil.: con_fu_ci_a_nis_ta

[de confucià]

adj Relatiu o pertanyent al confucianisme.

->confugir

■confugir

[de fugir; 1a FONT: 1460, Roig]

v intr ant Acudir cercant refugi.

->confús

■confús -usa

[del ll. confusus, -a, -um, íd.]

adj Indistint, poc clar. Tenir les idees confuses. Un llenguatge confús. Una situació confusa.

->confusament

■confusament

[de confús]

adv D’una manera confusa. Explicar-se confusament.

->confusible

■confusible

[del ll. confusibĭlis, íd.]

adj Que pot ésser confós.

->confusió

■confusió

Part. sil.: con_fu_si_ó

[del ll. confusio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Estat d’un aplec de coses mesclades de manera que no es poden distingir les unes de les altres, posades totes juntes de qualsevol manera; desgavell. Una confusió indescriptible. La confusió dels elements.

2 p ext Confusió de drets, d’atribucions, de poders.

3 p ext Una gran confusió de gent.

2 1 Manca de claredat, d’ordre, en les operacions de l’esperit.

2 confusió mental Alteració global de les funcions psíquiques, generalment temporal i deguda a una intoxicació, a una malaltia infecciosa o a un xoc traumàtic o emocional.

3 Error consistent a prendre una persona o una cosa per una altra. Ho aclariré tot seguit, perquè no hi hagi confusions.

4 Capgirament, desbaratament, desfeta. El país entrà en una gran confusió política. La confusió de l’exèrcit enemic fou deguda a l’escomesa de la cavalleria.

5 Desconcert de l’esperit, torbació per la qual es manifesta la vergonya, el pudor. De tanta confusió no li sortien les paraules.

6 DR CIV Reunió en una mateixa persona, generalment en ocasió d’un testament, de les qualitats de creditor i de deutor, que té com a efecte jurídic l’extinció de l’obligació.

->confusionari

■confusionari -ària

Part. sil.: con_fu_si_o_na_ri

[de confusió]

adj 1 Que confon les idees, els fets, etc. Un esperit confusionari.

2 Confusioner.

->confusioner

■confusioner -a

Part. sil.: con_fu_si_o_ner

[de confusió]

adj Que posa confusió; xafarder, murmurador. És molt confusioner, un enredaire.

->confusionisme

■confusionisme

Part. sil.: con_fu_si_o_nis_me

[de confusió]

m Situació o estat de confusió, especialment quan és provocat deliberadament.

->confusionista

■confusionista

Part. sil.: con_fu_si_o_nis_ta

[de confusió]

1 adj Relatiu o pertanyent al confusionisme.

2 m i f Persona que practica el confusionisme.

->confutable

■confutable

[de confutar]

adj Que pot ésser confutat.

->confutació

■confutació

Part. sil.: con_fu_ta_ci_ó

[del ll. confutatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de confutar;

2 l’efecte.

2 Discurs que confuta. Ha publicat una extensa confutació.

->confutar

■confutar

[del ll. confutare, íd.; 1a FONT: 1670, DTo.]

v tr Refutar d’una manera conclusiva. Confutar un llibre, una doctrina, una calúmnia, un testimoni.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: confutar

GERUNDI: confutant

PARTICIPI: confutat, confutada, confutats, confutades

INDICATIU PRESENT: confuto, confutes, confuta, confutem, confuteu, confuten

INDICATIU IMPERFET: confutava, confutaves, confutava, confutàvem, confutàveu, confutaven

INDICATIU PASSAT: confutí, confutares, confutà, confutàrem, confutàreu, confutaren

INDICATIU FUTUR: confutaré, confutaràs, confutarà, confutarem, confutareu, confutaran

INDICATIU CONDICIONAL: confutaria, confutaries, confutaria, confutaríem, confutaríeu, confutarien

SUBJUNTIU PRESENT: confuti, confutis, confuti, confutem, confuteu, confutin

SUBJUNTIU IMPERFET: confutés, confutessis, confutés, confutéssim, confutéssiu, confutessin

IMPERATIU: confuta, confuti, confutem, confuteu, confutin

->conga

■conga

[del cast. conga, femení de Congo, per la procedència africana del ball]

f MÚS 1 Instrument hispanoamericà de percussió constituït per dos tambors de cos allargat i una sola pell, que es toca amb les mans o amb baquetes.

2 Ball originari de Cuba els executants del qual, en files dobles, ballen al compàs d’un timbal.

->congelable

■congelable

[de congelar]

adj Que pot ésser congelat.

->congelació

■congelació

Part. sil.: con_ge_la_ci_ó

[del ll. congelatio, -ōnis, íd.]

f 1 TERMO i INDÚST Transformació d’un líquid en sòlid sota l’efecte d’una disminució de la temperatura.

2 ALIM Procés de conservació d’aliments amb el qual hom aconsegueix la inhibició del desenvolupament microbià i de les reaccions enzimàtiques i químiques.

3 BIOL Procés i tècniques de conservació de cèl·lules i de teixits orgànics, propis de la criobiologia.

4 ECON Mesura conjuntural de política econòmica decretada oficialment per combatre tendències fortament inflacionistes i consistent a equilibrar de nou la relació estalvi inversió, a promoure una política d’austeritat i a aconseguir un increment en la productivitat. Congelació de salaris, de preus.

5 PAT Lesió produïda per l’acció del fred sobre l’organisme.

->congelador

■congelador

[de congelar]

m TECNOL Aparell o part d’un aparell emprat per a congelar.

->congelament

■congelament

m FÍS Comportament de les línies de camp magnètic en un plasma conductor de manera que aquestes es mouen amb el plasma.

->congelar

■congelar

[del ll. congelare, íd.; 1a FONT: 1625]

v 1 1 tr Fer passar (un cos) de l’estat líquid a l’estat sòlid per mitjà del fred. Congelar brou.

2 tr Glaçar.

3 pron Aquesta nit s’han congelat l’aigua i l’oli.

2 tr ALIM Sotmetre un producte alimentari a l’operació de congelació.

3 tr fig 1 La por li congela les sangs.

2 ECON Establir una mesura de congelació. El govern ha congelat els sous.

4 congelar la pilota ESPORT En els esports de conjunt, especialment en el futbol, tàctica consistent a controlar i retenir la pilota sense promoure cap jugada d’atac per tal de guanyar temps i mantenir un resultat favorable.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: congelar

GERUNDI: congelant

PARTICIPI: congelat, congelada, congelats, congelades

INDICATIU PRESENT: congelo, congeles, congela, congelem, congeleu, congelen

INDICATIU IMPERFET: congelava, congelaves, congelava, congelàvem, congelàveu, congelaven

INDICATIU PASSAT: congelí, congelares, congelà, congelàrem, congelàreu, congelaren

INDICATIU FUTUR: congelaré, congelaràs, congelarà, congelarem, congelareu, congelaran

INDICATIU CONDICIONAL: congelaria, congelaries, congelaria, congelaríem, congelaríeu, congelarien

SUBJUNTIU PRESENT: congeli, congelis, congeli, congelem, congeleu, congelin

SUBJUNTIU IMPERFET: congelés, congelessis, congelés, congeléssim, congeléssiu, congelessin

IMPERATIU: congela, congeli, congelem, congeleu, congelin

->congelat

■congelat -ada

[del ll. congelatus, -a, -um, íd.]

1 adj Molt fred; gelat, glacial. El desembre congelat.

2 adj i m ALIM Dit del producte alimentari sotmès al procés de congelació.

->congènere

■congènere

[de gènere]

adj 1 BIOL Dit de les espècies que pertanyen a un mateix gènere. El bou, l’ur i el zebú són animals congèneres.

2 Connex en natura, en caràcter o en acció amb una altra cosa o una altra persona. Institucions congèneres. Malalties congèneres. Mots congèneres.

->congenial

■congenial

Part. sil.: con_ge_ni_al

[de genial; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que participa de les mateixes característiques o les mateixes tendències naturals.

2 Adaptat naturalment a la disposició, al caràcter, etc., d’algú.

->congeniar

■congeniar

Part. sil.: con_ge_ni_ar

[de geni; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr Avenir-se dues persones entre elles perquè tenen el mateix geni, les mateixes característiques i la mateixa disposició moral. Congeniar marit i muller.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: congeniar

GERUNDI: congeniant

PARTICIPI: congeniat, congeniada, congeniats, congeniades

INDICATIU PRESENT: congenio, congenies, congenia, congeniem, congenieu, congenien

INDICATIU IMPERFET: congeniava, congeniaves, congeniava, congeniàvem, congeniàveu, congeniaven

INDICATIU PASSAT: congenií, congeniares, congenià, congeniàrem, congeniàreu, congeniaren

INDICATIU FUTUR: congeniaré, congeniaràs, congeniarà, congeniarem, congeniareu, congeniaran

INDICATIU CONDICIONAL: congeniaria, congeniaries, congeniaria, congeniaríem, congeniaríeu, congeniarien

SUBJUNTIU PRESENT: congeniï, congeniïs, congeniï, congeniem, congenieu, congeniïn

SUBJUNTIU IMPERFET: congeniés, congeniessis, congeniés, congeniéssim, congeniéssiu, congeniessin

IMPERATIU: congenia, congeniï, congeniem, congenieu, congeniïn

->congènit

■congènit -a

Cp. hereditari

[del ll. congenĭtus, -a, -um, íd.]

adj 1 GEN Dit d’un caràcter heretat. Té un talent congènit, una elegància congènita.

2 MED Existent a l’hora de la naixença o des de la naixença. Sordesa congènita.

->congesta

■congesta

[del ll. congestus, -a, -um (congesta nix), participi de congerĕre ‘acumular, apilotar’; 1a FONT: 1688]

f Neu que es conserva en una clotada de les muntanyes altes.

->congestera

■congestera

f GEOL Indret on se sol localitzar una congesta.

->congestibilitat

■congestibilitat

f Qualitat de congestible.

->congestible

■congestible

adj Propens a la congestió.

->congestió

■congestió

Part. sil.: con_ges_ti_ó

[del ll. congestio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 PAT Augment de la quantitat de sang d’un òrgan o d’una regió orgànica; hiperèmia.

2 p ext Obstrucció provocada per una excessiva afluència de persones o de coses.

->congestionar

■congestionar

Part. sil.: con_ges_ti_o_nar

[de congestió]

v 1 tr Produir una congestió. L’excés de vehicles ha congestionat l’entrada a la ciutat.

2 pron Quan beu una mica es congestiona.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: congestionar

GERUNDI: congestionant

PARTICIPI: congestionat, congestionada, congestionats, congestionades

INDICATIU PRESENT: congestiono, congestiones, congestiona, congestionem, congestioneu, congestionen

INDICATIU IMPERFET: congestionava, congestionaves, congestionava, congestionàvem, congestionàveu, congestionaven

INDICATIU PASSAT: congestioní, congestionares, congestionà, congestionàrem, congestionàreu, congestionaren

INDICATIU FUTUR: congestionaré, congestionaràs, congestionarà, congestionarem, congestionareu, congestionaran

INDICATIU CONDICIONAL: congestionaria, congestionaries, congestionaria, congestionaríem, congestionaríeu, congestionarien

SUBJUNTIU PRESENT: congestioni, congestionis, congestioni, congestionem, congestioneu, congestionin

SUBJUNTIU IMPERFET: congestionés, congestionessis, congestionés, congestionéssim, congestionéssiu, congestionessin

IMPERATIU: congestiona, congestioni, congestionem, congestioneu, congestionin

->congestiu

■congestiu -iva

Part. sil.: con_ges_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. congestus, -a, -um, participi de congerĕre ‘acumular, apilotar’]

adj MED Relatiu o pertanyent a la congestió.

->conglaçar

■conglaçar

[de glaçar]

v tr Congelar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conglaçar

GERUNDI: conglaçant

PARTICIPI: conglaçat, conglaçada, conglaçats, conglaçades

INDICATIU PRESENT: conglaço, conglaces, conglaça, conglacem, conglaceu, conglacen

INDICATIU IMPERFET: conglaçava, conglaçaves, conglaçava, conglaçàvem, conglaçàveu, conglaçaven

INDICATIU PASSAT: conglací, conglaçares, conglaçà, conglaçàrem, conglaçàreu, conglaçaren

INDICATIU FUTUR: conglaçaré, conglaçaràs, conglaçarà, conglaçarem, conglaçareu, conglaçaran

INDICATIU CONDICIONAL: conglaçaria, conglaçaries, conglaçaria, conglaçaríem, conglaçaríeu, conglaçarien

SUBJUNTIU PRESENT: conglaci, conglacis, conglaci, conglacem, conglaceu, conglacin

SUBJUNTIU IMPERFET: conglacés, conglacessis, conglacés, conglacéssim, conglacéssiu, conglacessin

IMPERATIU: conglaça, conglaci, conglacem, conglaceu, conglacin

->conglobació

■conglobació

Part. sil.: con_glo_ba_ci_ó

[del ll. conglobatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de conglobar;

2 l’efecte.

->conglobar

■conglobar

[del ll. conglobare, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr Aplegar (diverses coses) formant una massa atapeïda, arrodonida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conglobar

GERUNDI: conglobant

PARTICIPI: conglobat, conglobada, conglobats, conglobades

INDICATIU PRESENT: conglobo, conglobes, congloba, conglobem, conglobeu, congloben

INDICATIU IMPERFET: conglobava, conglobaves, conglobava, conglobàvem, conglobàveu, conglobaven

INDICATIU PASSAT: conglobí, conglobares, conglobà, conglobàrem, conglobàreu, conglobaren

INDICATIU FUTUR: conglobaré, conglobaràs, conglobarà, conglobarem, conglobareu, conglobaran

INDICATIU CONDICIONAL: conglobaria, conglobaries, conglobaria, conglobaríem, conglobaríeu, conglobarien

SUBJUNTIU PRESENT: conglobi, conglobis, conglobi, conglobem, conglobeu, conglobin

SUBJUNTIU IMPERFET: conglobés, conglobessis, conglobés, conglobéssim, conglobéssiu, conglobessin

IMPERATIU: congloba, conglobi, conglobem, conglobeu, conglobin

->conglomeració

■conglomeració

Part. sil.: con_glo_me_ra_ci_ó

[del ll. conglomeratio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de conglomerar o de conglomerar-se;

2 l’efecte.

->conglomerant

■conglomerant

[de conglomerar]

m 1 CONSTR Aglutinant que uneix els àrids d’un conglomerat i que contribueix a formar el compost.

2 QUÍM ORG Aglomerant.

->conglomerar

■conglomerar

[del ll. conglomerare, íd.]

v 1 tr Aplegar (diverses coses) formant una massa coherent. L’emperador conglomerà les diverses tribus en un imperi.

2 pron Conglomerar-se els detritus al·luvials en roques sedimentàries.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conglomerar

GERUNDI: conglomerant

PARTICIPI: conglomerat, conglomerada, conglomerats, conglomerades

INDICATIU PRESENT: conglomero, conglomeres, conglomera, conglomerem, conglomereu, conglomeren

INDICATIU IMPERFET: conglomerava, conglomeraves, conglomerava, conglomeràvem, conglomeràveu, conglomeraven

INDICATIU PASSAT: conglomerí, conglomerares, conglomerà, conglomeràrem, conglomeràreu, conglomeraren

INDICATIU FUTUR: conglomeraré, conglomeraràs, conglomerarà, conglomerarem, conglomerareu, conglomeraran

INDICATIU CONDICIONAL: conglomeraria, conglomeraries, conglomeraria, conglomeraríem, conglomeraríeu, conglomerarien

SUBJUNTIU PRESENT: conglomeri, conglomeris, conglomeri, conglomerem, conglomereu, conglomerin

SUBJUNTIU IMPERFET: conglomerés, conglomeressis, conglomerés, conglomeréssim, conglomeréssiu, conglomeressin

IMPERATIU: conglomera, conglomeri, conglomerem, conglomereu, conglomerin

->conglomerat

■conglomerat

[del ll. conglomeratus, -a, -um, íd.]

m 1 1 Efecte de conglomerar.

2 fig Un conglomerat de tots els grups d’esquerra.

2 CONSTR Massa formada per fragments de diversos minerals i diverses roques, cimentats per alguna substància aglomerant natural o artificial.

3 ECON Grup d’empreses diversificat que es dedica a activitats independents.

4 PETROG Roca sedimentària detrítica constituïda per fragments arrodonits que tenen llur origen en altres roques preexistents que han estat arrencades per l’acció dels elements erosius i que posteriorment s’han sedimentat.

->conglutinació

■conglutinació

Part. sil.: con_glu_ti_na_ci_ó

[del ll. conglutinatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f PAT 1 Acció de conglutinar o de conglutinar-se;

2 l’efecte.

->conglutinant

■conglutinant

adj Que conglutina.

->conglutinar

■conglutinar

[del ll. conglutinare, íd.]

v PAT 1 tr Ajuntar entre ells (els fragments d’un òrgan), generalment mitjançant una substància glutinosa.

2 pron Conglutinar-se una fractura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conglutinar

GERUNDI: conglutinant

PARTICIPI: conglutinat, conglutinada, conglutinats, conglutinades

INDICATIU PRESENT: conglutino, conglutines, conglutina, conglutinem, conglutineu, conglutinen

INDICATIU IMPERFET: conglutinava, conglutinaves, conglutinava, conglutinàvem, conglutinàveu, conglutinaven

INDICATIU PASSAT: conglutiní, conglutinares, conglutinà, conglutinàrem, conglutinàreu, conglutinaren

INDICATIU FUTUR: conglutinaré, conglutinaràs, conglutinarà, conglutinarem, conglutinareu, conglutinaran

INDICATIU CONDICIONAL: conglutinaria, conglutinaries, conglutinaria, conglutinaríem, conglutinaríeu, conglutinarien

SUBJUNTIU PRESENT: conglutini, conglutinis, conglutini, conglutinem, conglutineu, conglutinin

SUBJUNTIU IMPERFET: conglutinés, conglutinessis, conglutinés, conglutinéssim, conglutinéssiu, conglutinessin

IMPERATIU: conglutina, conglutini, conglutinem, conglutineu, conglutinin

->congoixa

■congoixa

Part. sil.: con_goi_xa

[del ll. vg. congustia, der. del ll. vg. congustus, contracció de coangustus, -a, -um ‘estret’; 1a FONT: c. 1400, Canals]

f Angoixa, opressió de l’esperit.

->congoixar

■congoixar

Part. sil.: con_goi_xar

[de congoixa]

v tr i pron Angoixar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: congoixar

GERUNDI: congoixant

PARTICIPI: congoixat, congoixada, congoixats, congoixades

INDICATIU PRESENT: congoixo, congoixes, congoixa, congoixem, congoixeu, congoixen

INDICATIU IMPERFET: congoixava, congoixaves, congoixava, congoixàvem, congoixàveu, congoixaven

INDICATIU PASSAT: congoixí, congoixares, congoixà, congoixàrem, congoixàreu, congoixaren

INDICATIU FUTUR: congoixaré, congoixaràs, congoixarà, congoixarem, congoixareu, congoixaran

INDICATIU CONDICIONAL: congoixaria, congoixaries, congoixaria, congoixaríem, congoixaríeu, congoixarien

SUBJUNTIU PRESENT: congoixi, congoixis, congoixi, congoixem, congoixeu, congoixin

SUBJUNTIU IMPERFET: congoixés, congoixessis, congoixés, congoixéssim, congoixéssiu, congoixessin

IMPERATIU: congoixa, congoixi, congoixem, congoixeu, congoixin

->congolès

■congolès -esa

adj i m i f Del Congo (estats d’Àfrica).

->congoni

congoni

[del suahili kongoni, íd.]

m ZOOL Antílop de la subfamília dels antilopins (Alcelaphus buselaphus cokii), semblant al búbal, però més petit, de color marró roig i de banyes curtes i anellades, dirigides de primer endavant i després cap enrere.

->congost

■congost

[del ll. vg. congustus, contracció de coangustus, -a, -um ‘estret’; 1a FONT: 1372]

m GEOMORF Vall estreta entre muntanyes, de vores abruptes, excavada per les aigües d’un riu.

->congraciament

■congraciament

Part. sil.: con_gra_ci_a_ment

[de congraciar-se]

m Acció de congraciar-se.

->corografia

■corografia

Part. sil.: co_ro_gra_fi_a

[de coro- i -grafia; 1a FONT: 1696, DLac.]

f GEOG Part de la geografia que estudia uns sectors concrets de la superfície terrestre.

->corogràfic

■corogràfic -a

[de corografia; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Relatiu o pertanyent a la corografia.

->coroïdal

■coroïdal

Part. sil.: co_ro_ï_dal

[de coroide]

adj OFTAL Relatiu o pertanyent a la coroide.

->coroide

■coroide

Part. sil.: co_roi_de

[del gr. khorioeidḗs, íd., comp. de khórion ‘membrana, cuir’ i eĩdos ‘aspecte’]

1 adj OFTAL Coroïdal.

2 f ANAT ANIM Membrana de l’ull, al bulb ocular, entre l’escleròtica i la retina, per on transcorren els vasos sanguinis destinats a la retina.

->coroïditis

■coroïditis

Part. sil.: co_ro_ï_di_tis

f OFTAL Inflamació de la membrana coroide.

->corol·la

■corol·la

[del ll. corolla, dimin. de corona, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f BOT Verticil intern del periant de les flors heteroclamídies, constituït per pètals que són antofil·les i envoltat externament pel calze.

->corol·lari

■corol·lari

[del ll. corollarium, íd., der. de corolla ‘coroneta’, atès que és una conseqüència que fa de corona a una idea o una teoria; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 MAT Conseqüència immediata d’un teorema o d’un postulat sense necessitat de cap prova suplementària.

2 Conseqüència natural.

->corol·lí

■corol·lí -ina

[de corol·la]

adj BOT 1 Relatiu o pertanyent a la corol·la.

2 Que és de la mateixa natura que la corol·la.

->corol·li-

■corol·li-

Forma prefixada del mot llatí corolla, que significa ‘coroneta’. Ex.: corol·liflor.

->corol·liflor

■corol·liflor -a

[de corol·li- i flor]

adj BOT Amb els estams inserits a la corol·la.

->corol·liforme

■corol·liforme

[de corol·li- i -forme]

adj BOT Que té forma de corol·la.

->corologia

■corologia

Part. sil.: co_ro_lo_gi_a

[de coro- i -logia]

f BIOGEOG Part de la biogeografia que tracta de la distribució geogràfica dels organismes i de les comunitats.

->corològic

■corològic -a

adj BIOGEOG Relatiu o pertanyent a la corologia.

->coromina

■coromina

[de l’ant. conomina, variant de condomina, amb dissimilació; 1a FONT: 1789]

f 1 HIST DR Territori en condomini, anomenat també condomina o colomina, i antigament, conomina.

2 p ext 1 Camp de conreu, especialment de secà.

2 Quintà o quintana.

->corona

■corona

[del ll. corona, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Ornament en forma de cercle que se cenyeix al cap, fet de flors, de fullatge, de metall. Les noies anaven adornades amb corones de roses.

2 esp Corona que es posa com a recompensa d’una victòria, com a distinció militar o cívica, com la corona de llorer donada als poetes. Corona triomfal.

3 fig Recompensa. La corona del martiri. La corona de la glòria.

2 esp 1 HIST i ART Cèrcol de metall adornat de florons, de pedres precioses, etc., que se cenyeix al cap com a símbol de dignitat sobirana o nobiliària.

2 HERÀLD Representació heràldica de la corona.

3 POLÍT 1 Sobirania, poder reial o imperial. Aspirar a la corona. Obtenir la corona. Refusar la corona. Abdicar la corona.

2 En les monarquies constitucionals, institució reial o imperial.

3 Monarquia, conjunt d’estats governats per un sobirà. La corona catalanoaragonesa.

4 1 Allò que envolta o constitueix la part superior d’una cosa.

2 Cercle de llum pàl·lida que envolta a vegades el disc del Sol o el de la Lluna.

3 Embolcall lluminós irregular que envolta el Sol més enllà de la cromosfera.

4 Aurèola (dels sants).

5 Coronell.

6 Part d’una dent, revestida d’esmalt, que surt de les genives.

7 BOT Calze transformat que encercla l’ull d’alguns fruits procedents d’ovari ínfer, com les magranes i les pomes.

8 BOT Apèndixs petaloides que presenten certes flors.

9 JOI Conjunt de les facetes que té un brillant entorn del pla central.

10 efecte corona ELECTROT Lluminositat blavenca que es forma en alguns punts de les línies aèries d’alta tensió al voltant dels conductors.

5 1 Allò que és disposat en forma circular.

2 Rosari de cinc denes o de set.

3 Tonsura de figura circular que es feien els eclesiàstics.

4 ANAT ANIM Part de les extremitats dels equins entre el casc i el travador, on la pell entra en contacte amb el casc.

5 BOT Cercle que limita una soca o una branca en el lloc on ha estat tallada.

6 SUR Base d’un tap.

7 corona circular GEOM Figura plana entre dues circumferències coplanàries que tenen un mateix centre, però amb radis de longitud diferent.

6 BOT 1 corona de rei Planta herbàcia perenne de la família de les saxifragàcies (Saxifraga longifolia), de fulles linears o estretament espatulades i de flors blanques disposades en panícula.

2 corona de reina Planta herbàcia perenne de la família de les saxifragàcies (Saxifraga catalaunica), de fulles basals en roseta compacta i aplatada i de flors blanques puntejades de carmí.

3 corona imperial Planta herbàcia de la família de les liliàcies (Fritillaria imperialis), de fulles lanceolades a la base coronades per un verticil de flors penjants campanulades vermelles.

7 ECON Unitat monetària de Dinamarca (corona danesa), d’Islàndia (corona islandesa), de Noruega (corona noruega), de Suècia (corona sueca), de la República Txeca (corona txeca), d’Eslovàquia (corona eslovaca) i d’Estònia (corona estoniana).

8 HIST A Sardenya, durant l’edat mitjana, col·legi de boni homines que assistia els magistrats de la justícia.

9 HIST Obra exterior de les antigues fortificacions, oberta per la gola i composta de dos baluards, dues cortines i dos mitjos baluards.

10 NUMIS Nom donat a diverses monedes que porten una corona com a tipus representat a l’anvers o al revers de la peça.

11 TECNOL 1 Conjunt de les boles, els rodets o les agulles d’un coixinet de rodolament ensems amb la peça per a separar-les i subjectar-les.

2 corona d’àleps Roda proveïda de paletes tot al llarg del perímetre, d’una forma i una situació estudiades.

3 corona dentada Roda amb dentat cònic que engrana amb un pinyó, solidari de l’eix motor del vehicle.

12 corona poètica LIT Antologia de poemes circumstancials, especialment dedicats a commemorar efemèrides dels monarques regnants o festivitats religioses d’una certa importància.

->coronació

■coronació

Part. sil.: co_ro_na_ci_ó

[del b. ll. coronatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f Cerimònia d’imposició de la corona a un sobirà.

->coronadís

■coronadís -issa

[de corona]

adj Dit de l’arbre al qual convé tallar, o al qual hom acostuma a tallar, les branques.

->coronal

■coronal

[del ll. coronalis, íd.; 1a FONT: s. XV]

adj Relatiu o pertanyent a una corona.

->coronament

■coronament

[de coronar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de coronar. El coronament d’un sobirà.

2 Allò que corona, que completa. El coronament d’un edifici.

3 CONSTR NAV Contorn superior de la cobertura amb el qual aquesta acaba a popa formant un arc convex.

->coronar

■coronar

[del ll. coronare, íd.; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

v 1 1 tr Posar una corona (a algú), especialment com a insígnia de dignitat sobirana; investir de la dignitat sobirana. Coronar el vencedor. Jesucrist, coronat d’espines. Coronar rei o emperador algú. Anaven amb mantells blancs, coronades de flors.

2 tr fig Coronar la virtut. Això el corona de glòria.

3 pron fig Coronar-se algú de glòria.

2 1 tr Formar com una corona tot al voltant d’alguna cosa, adornar-ne la part superior. Tot de turons boscats coronen la vall. Els merlets que coronen la torre.

2 intr p anal MED Començar a treure el cap el fetus en el moment del part. El nen ja coronava i la llevadora encara no havia arribat.

3 coronar una posició TÀCT Ocupar un cert objectiu.

3 tr fig 1 Completar, portar a perfecció. El fi corona l’obra.

2 FUST Repolir els contorns i les parts fusterejades per tal de completar una obra de fusteria.

4 tr AGR Podar tot el brancam (d’un arbre).

5 pron MEC Trencar-se les dents d’un engranatge.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: coronar

GERUNDI: coronant

PARTICIPI: coronat, coronada, coronats, coronades

INDICATIU PRESENT: corono, corones, corona, coronem, coroneu, coronen

INDICATIU IMPERFET: coronava, coronaves, coronava, coronàvem, coronàveu, coronaven

INDICATIU PASSAT: coroní, coronares, coronà, coronàrem, coronàreu, coronaren

INDICATIU FUTUR: coronaré, coronaràs, coronarà, coronarem, coronareu, coronaran

INDICATIU CONDICIONAL: coronaria, coronaries, coronaria, coronaríem, coronaríeu, coronarien

SUBJUNTIU PRESENT: coroni, coronis, coroni, coronem, coroneu, coronin

SUBJUNTIU IMPERFET: coronés, coronessis, coronés, coronéssim, coronéssiu, coronessin

IMPERATIU: corona, coroni, coronem, coroneu, coronin

->coronari

■coronari -ària

[del ll. coronarius, -a, -um ‘en forma de corona’]

1 adj Disposat en corona. Artèria coronària.

2 adj PAT Dit del pacient afectat d’una cardiopatia, especialment de tipus ateromatós.

3 f BOT Sordonaia.

->coronariografia

coronariografia

Part. sil.: co_ro_na_ri_o_gra_fi_a

f DIAG Mètode radiològic que té per finalitat fer visibles les dues artèries coronàries i llurs branques mitjançant la injecció d’una substància de contrast.

->coronat

■coronat -ada

[de coronar]

1 adj 1 Guarnit de corona. Un escut amb un lleó coronat. Un concursant coronat. Un rei coronat. Una vall coronada de turons.

2 Que té sobirania. Un emperador coronat.

3 les testes coronades Els monarques.

2 adj Que té forma de corona.

3 adj Que duu representada una corona.

4 adj HERÀLD 1 Dit de l’escut timbrat amb una corona.

2 Dit de tot animal, cap o elm que porta una corona.

5 adj i m HIST Dit de qui ha rebut tonsura.

6 m NUMIS 1 Nom donat a diverses monedes medievals (ral provençal, diner valencià, diner barceloní) que duien gravada una corona o una testa coronada.

2 coronat d’Aragó Blanca coronada de valor de quatre diners.

->coronatge

■coronatge

m HIST Dret que pagaven els vassalls dels reis de Catalunya-Aragó amb motiu de la coronació dels membres de la família reial.

->corondell

■corondell

[de l’ant. colondell, dimin. del també ant. colonda ‘columna’, ll. columna, per dissimilació de la -l-; 1a FONT: s. XV]

m 1 CODIC Columna.

2 GRÀF Filet simple o doble amb què són separades les columnes d’una pàgina, o simplement l’espai en blanc que hom hi deixa.

3 PAPER Cadascuna de les línies espaiades i transparents que, perpendicularment, de dalt a baix, hi ha en els fulls de paper verjurat.

->coronel

■coronel -a

[de l’it. colonnello, ant. ‘columna de tropes, regiment’, que designà després l’oficial que la manava, der. del ll. columna, íd.; del cat. passà al cast., com ho mostra la igualtat de terminació; 1a FONT: 1511]

1 ORG MIL i HIST 1 m i f Cap o oficial superior que té el grau més elevat en els exèrcits de terra i aire, per sobre del tinent coronel.

2 m Als segles XVII i XVIII, a Barcelona, i durant la guerra de Successió també a Palma de Mallorca, cap de la host ciutadana anomenada la Coronela.

2 [en desús] f Muller d’un coronel.

3 f HIST Força armada, provinent de l’antiga host i dissolta pels borbònics, que Barcelona posava en peu de guerra per a la seva defensa, formada per individus dels gremis i comandada per un coronel, que era el conseller en cap de la ciutat.

->coronelia

coronelia

Part. sil.: co_ro_ne_li_a

f HIST MIL Unitat dels exèrcits dels Reis Catòlics i de Carles V, anomenada també esquadró, formada per dotze companyies i comandada per un coronel.

->coronell

■coronell

[de corona]

m 1 coroneta 2.

2 ARQUIT Motllura que termina un membre arquitectònic.

3 HERÀLD 1 Als segles XVI i XVII, corona heràldica.

2 Corona realçada amb fulles d’acant, api, flors de lis o creus, que serveix per a timbrar escuts d’armes.

4 PESC Cóp.

5 TÈXT En l’antic fus de filar a mà, disc o casquet esfèric que corona l’extrem oposat a la punta.

->coronella

■coronella

[de l’ant. colona (com colonda), amb dissimilació de la -l- (v. corondell)]

adj ARQUIT Dit d’una finestra dividida generalment en dues meitats per una columneta o en tres parts per dues columnetes.

->coroneta

■coroneta

[de corona; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

f 1 Corona petita.

2 Punt més eminent del cap o el crani.

3 1 Tonsura que hom feia al cap d’un clergue.

2 p anal Clap sense cabells al cap d’una persona.

->coroni

coroni

m Hipotètic element nou, desconegut a la Terra, que hom considerà com a component principal de la corona solar abans de descobrir-hi l’alt grau d’ionització existent.

->coronil·la

■coronil·la

[del ll. botànic coronilla, dimin. de corona]

f BOT Gènere de plantes anuals o perennes de la família de les papilionàcies (Coronilla sp), de flors grogues agrupades en ramells de forma de corona i de fruits en loment, que comprèn la coronil·la boscana (C. emerus), la coronil·la escorpioide (C. scorpioides), la coronil·la júncia (C. juncea) i la coronil·la mínima (C. minima).

->corònim

■corònim

[de coro- i -ònim]

m LING Nom de país.

->coronògraf

■coronògraf

m ASTR Aparell òptic que permet l’estudi de la corona solar i de les protuberàncies a plena llum del sol.

->coronoide

■coronoide

Part. sil.: co_ro_noi_de

adj En forma de bec de cornella. Apòfisi coronoide.

->corónula

corónula

f ANAT VEG En les carofícies, extrem superior de l’oogoni.

->coroplàstia

■coroplàstia

Part. sil.: co_ro_plàs_ti_a

f ART i CERÀM Tècnica de modelatge de la terracota, referida especialment a la que hom utilitzava en la fabricació dels vasos grecs antics.

->corpenta

■corpenta

[probable encreuament de còrpora i ossamenta, o d’algun altre mot més ant., com el ll. carpenta, pl. de carpentum ‘carro’; 1a FONT: s. XV]

f 1 Còrpora.

2 Carcanada.

->corpetassa

■corpetassa

[de corb^1]

f ORNIT 1 Capó reial.

2 Corb de mar.

->còrpora

■còrpora

[del ll. corpŏra, pl. del neutre corpus, -ŏris ‘cos’, usat antigament com a pl. en cat. i més tard com un mot intensiu i emfàtic; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f Cos d’una persona o d’un animal sense incloure-hi les extremitats.

->corpora allata

corpora allata* [kɔ́rpoɾa alláta]

[llat ] f pl ENTOM Glàndules endocrines dels insectes, que regulen la metamorfosi i la reproducció.

->corporació

■corporació

Part. sil.: cor_po_ra_ci_ó

[del ll. corporatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Grup organitzat de persones. Corporació professional.

2 1 Associació de persones lligades entre elles per una comunitat de regles, d’obligacions, de privilegis. Corporacions religioses.

2 esp DR ADM Entitat d’interès públic constituïda per l’associació permanent i obligatòria de persones físiques o jurídiques per a l’administració i la defensa de llurs interessos.

3 corporació municipal DR ajuntament 4 1.

3 en corporació Íntegre, amb tots els membres d’una institució, d’una associació, etc. L’ajuntament assistí a l’acte en corporació.

->corporal

■corporal

[del ll. corporalis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent al cos. Els sentits corporals. La mort corporal.

2 art corporal ART Expressió artística en què l’autor empra com a suport o medi artístic el seu propi cos.

3 pena corporal Pena aplicada al cos del delinqüent.

2 m pl Drap blanc que el sacerdot estén damunt l’altar per posar-hi el calze i l’hòstia.

->corporalitat

■corporalitat

[del ll. corporalĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de corporal.

->corporalment

■corporalment

[de corporal; 1a FONT: 1490, Tirant]

adv D’una manera corporal, amb el cos.

->corporatiu

■corporatiu -iva

Part. sil.: cor_po_ra_tiu

[del ll. corporativus, -a, -um, íd.]

adj Relatiu o pertanyent a una corporació.

->corporativament

■corporativament

[de corporatiu]

adv En corporació.

->corporativisme

■corporativisme

[de corporatiu]

m 1 SOCIOL i ECON Doctrina i sistema socioeconòmics basats en la constitució jerarquitzada d’associacions professionals (patronals i obreres) per a controlar els problemes econòmics i laborals.

2 gremialisme 2.

->corporativista

■corporativista

[de corporatiu]

1 adj Relatiu o pertanyent al corporativisme.

2 m i f Partidari del corporativisme.

->corpore insepulto

corpore insepulto* [kɔ̀rpoɾejnsepúlto]

[llat ] loc adj Locució que significa ‘amb el cos no enterrat’, aplicada especialment al funeral que se celebra amb el cos del difunt present. Missa ‘corpore insepulto’.

->corporeïtat

■corporeïtat

Part. sil.: cor_po_re_ï_tat

[del b. ll. corporeĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Qualitat de corpori.

->corpori

■corpori -òria

[del ll. corporeus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1487]

adj 1 Que té cos.

2 Corporal.

->corpòriament

■corpòriament

Part. sil.: cor_pò_ri_a_ment

[de corpori]

adv Corporalment.

->corporificar

■corporificar

[de corpori; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 1 tr Donar cos a una cosa, especialment atribuir característiques de cos a un ésser o a una cosa espirituals. Corporificar un àngel.

2 pron Prendre cos.

2 1 tr Donar consistència sòlida a un cos fluid. Corporificar el mercuri.

2 pron Les gotes de mercuri s’han corporificat en una sola massa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corporificar

GERUNDI: corporificant

PARTICIPI: corporificat, corporificada, corporificats, corporificades

INDICATIU PRESENT: corporifico, corporifiques, corporifica, corporifiquem, corporifiqueu, corporifiquen

INDICATIU IMPERFET: corporificava, corporificaves, corporificava, corporificàvem, corporificàveu, corporificaven

INDICATIU PASSAT: corporifiquí, corporificares, corporificà, corporificàrem, corporificàreu, corporificaren

INDICATIU FUTUR: corporificaré, corporificaràs, corporificarà, corporificarem, corporificareu, corporificaran

INDICATIU CONDICIONAL: corporificaria, corporificaries, corporificaria, corporificaríem, corporificaríeu, corporificarien

SUBJUNTIU PRESENT: corporifiqui, corporifiquis, corporifiqui, corporifiquem, corporifiqueu, corporifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: corporifiqués, corporifiquessis, corporifiqués, corporifiquéssim, corporifiquéssiu, corporifiquessin

IMPERATIU: corporifica, corporifiqui, corporifiquem, corporifiqueu, corporifiquin

->corprendre

■corprendre

[de cor^1 i prendre; 1a FONT: c. 1880]

v tr Captivar el cor d’algú. Les teves paraules l’han corprès.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corprendre

GERUNDI: corprenent

PARTICIPI: corprès, corpresa, corpresos, corpreses

INDICATIU PRESENT: corprenc, corprens, corprèn, corprenem, corpreneu, corprenen

INDICATIU IMPERFET: corprenia, corprenies, corprenia, corpreníem, corpreníeu, corprenien

INDICATIU PASSAT: corprenguí, corprengueres, corprengué, corprenguérem, corprenguéreu, corprengueren

INDICATIU FUTUR: corprendré, corprendràs, corprendrà, corprendrem, corprendreu, corprendran

INDICATIU CONDICIONAL: corprendria, corprendries, corprendria, corprendríem, corprendríeu, corprendrien

SUBJUNTIU PRESENT: corprengui, corprenguis, corprengui, corprenguem, corprengueu, corprenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: corprengués, corprenguessis, corprengués, corprenguéssim, corprenguéssiu, corprenguessin

IMPERATIU: corprèn, corprengui, corprenguem, corpreneu, corprenguin

->corprenedor

■corprenedor -a

[de corprendre]

adj Que corprèn.

->corpulència

■corpulència

Part. sil.: cor_pu_lèn_ci_a

[del ll. corpulentia, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Qualitat de corpulent.

->corpulent

■corpulent -a

[del ll. corpulentus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que té el cos gros.

->corpus

■corpus

[del ll. corpus ‘cos’; 1a FONT: 1376]

1 m Col·lecció de lleis, d’escrits històrics, dogmàtics o filosòfics, o d’inscripcions antigues.

2 m LING Conjunt o recull d’enunciats o de texts a partir del qual el lingüista estableix l’anàlisi i la descripció d’una llengua.

3 [en majúscula] f CATOL Festivitat que se celebra el dijous o el diumenge següent al diumenge de la Santíssima Trinitat per commemorar la institució de l’eucaristia. També és anomenat Corpus Christi.

->corpuscle

■corpuscle

[del ll. corpuscŭlum ‘cos petit’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 FÍS 1 Partícula molt petita considerada hipotèticament com a constituent elemental de la llum.

2 Fotó.

3 Partícula elemental.

2 pl ANAT Estructures histològiques de dimensions molt petites.

3 corpuscle basal CIT Mastigosoma.

->corpuscular

■corpuscular

[formació culta analògica sobre la base del ll. corpuscŭlum ‘cos petit’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Relatiu als corpuscles.

2 Compost de corpuscles.

3 teoria corpuscular ÒPT Teoria que explica la natura de la llum, que suposa formada per corpuscles.

->corquim

■corquim

[de corc]

m 1 Pols o serradures que fa el corc a la fusta.

2 Abundor de corcs.

->corra

■corra

Hom.: córrer

f Correguda. Corra de toros.

->corral

■corral

[probablement d’un ll. vg. *currale, der. arcaic de currus ‘carro’; de ‘lloc per als carros’ es pogué passar fàcilment a ‘lloc per a les cavalleries i altres animals’; 1a FONT: 1168]

m 1 Pati clos immediat a la casa, a cel obert, totalment o en part, destinat a tenir-hi el bestiar, amb departaments per als porcs, els conills (conillar), les gallines (galliner amb ponedors), els coloms (colomar amb nials), etc.

2 TEAT A València, a Mallorca i sobretot a Castella, des de la fi de l’edat mitjana, recinte on hom representava comèdies.

->corralada

■corralada

f HIST DR A Mallorca, dret que pagava al corraler l’amo del bestiar agafat fent tala o aperduat, en compensació d’haver-lo guardat dins el corral del rei.

->corraler

■corraler -a

[de corral]

m i f Persona que té cura d’un corral, especialment d’un corral públic.

->corralera

■corralera

[de corral i era]

f Edifici rústic tancat amb una part descoberta i una altra de coberta de teulada.

->corralet

■corralet

[de corral; 1a FONT: 1561]

m 1 Corral petit.

2 Celobert.

->corraleta

■corraleta

[de corral]

f Corral de porcs.

->corralina

■corralina

[de corral]

f 1 Departament d’un corral destinat a isolar-hi els caps malalts, o bé les cabres que han de cabridar, les que hom vol munyir, etc.

2 Corraleta.

->corralissa

corralissa

[de corral]

f Corral.

->corraló

■corraló

[de corral]

m Atzucac.

->corranc

■corranc

[variant de escorranc]

m Xaragall.

->corranda

■corranda

[del fr. courante, nom d’una dansa del s. XVI, participi pres. de courir ‘córrer’, amb canvi de -t- en -d- per influx d’altres mots, per exemple, el d’una altra dansa com sarabanda; 1a FONT: c. 1800]

f 1 MÚS Dansa antiga, difosa a França i a Itàlia durant els segles XVI i XVII, que es convertí en un dels moviments de la suite instrumental.

2 DANSA Dansa cantada, de parelles, molt popular a Catalunya, de moviment més aviat viu i de tonada alegre, anomenada correnta al Rosselló i a Andorra.

3 FOLK Cançó popular curta, sovint improvisada, a vegades utilitzada com a cançó de ball.

4 p ext Cançó curta.

->corrasió

■corrasió

Part. sil.: cor_ra_si_ó

Cp. corrosió 2

[formació culta analògica sobre la base del ll. corrasus, -a, -um, participi del ll. corradĕre ‘arrencar’]

f GEOMORF En les àrees on tenen lloc fenòmens de deflació, acció erosiva exercida pels grans de sorra i els petits fragments de roques que transporta el vent.

->correbou

■correbou

Part. sil.: cor_re_bou

[de corre (imperatiu) i bou^1; 1a FONT: 1887]

m ETNOG Cós de bous per carrers i places, anomenat també correguda de bous o simplement bous.

->còrrec

■còrrec

[de l’hispanollatí corrŭgus ‘barranc per on llençaven detritus de mines’, segurament de procedència preromana hispànica, potser indoeuropea; 1a FONT: 1153]

m Escorranc.

->correcames

■correcames

[de corre (imperatiu) i cama; 1a FONT: s. XIX]

m Coet que corre zigzaguejant arran de terra.

->correcamins

■correcamins

m ORNIT Ocell de l’ordre dels cuculiformes, de la família dels cucúlids (Geococcyx californianus), de potes molt llargues amb quatre dits, bec recte i prim, ales curtes i cua llarga.

->correcció

■correcció

Part. sil.: cor_rec_ci_ó

[del ll. correctio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de corregir.

2 1 Acció de corregir un escrit o un imprès substituint-ne les lletres, els mots, etc., en què hi ha errors materials o que per altres raons hom vol canviar, per unes altres lletres, uns altres mots, etc.

2 Canvi resultant d’haver corregit un text.

3 Proposta d’un especialista per a millorar un text antic corromput.

4 correcció de proves Correcció feta generalment per l’autor o un corrector sobre proves d’impremta (galerades i compaginades) mitjançant crides al marge amb signes convencionals.

5 correcció d’estil Correcció feta sobre l’original d’un text per tal d’evitar-hi repeticions innecessàries, de donar-li forma literària, etc.

6 correcció tipogràfica Acció de substituir les lletres (en la composició a mà o en la monotip) o les ratlles (en la linotip) objecte d’una correcció.

3 Qualitat de correcte. La correcció del seu estil. Escriure amb correcció.

4 NÀUT Xifra variable que, sumada algèbricament a l’altura observada del Sol, a l’hora del cronòmetre o el rumb, serveix per a calcular exactament la situació del vaixell.

->correccional

■correccional

Part. sil.: cor_rec_ci_o_nal

[de correcció]

1 adj Que emmena a la correcció, especialment punint, exercint una acció educadora.

2 m DR PEN Establiment penitenciari on predomina la tendència de la readaptació social del delinqüent, dedicat generalment als menors i a persones no delinqüents de conducta antisocial, anomenat també establiment correccional o presó correccional.

->correccionalisme

correccionalisme

Part. sil.: cor_rec_ci_o_na_lis_me

m DR PEN Doctrina i sistema penitenciaris que pretenen la correcció i la readaptació del delinqüent a través de l’educació social que hom duu a terme en establiments especials.

->correccionalment

■correccionalment

Part. sil.: cor_rec_ci_o_nal_ment

[de correccional]

adv Amb pena o procediment correccionals.

->corre-corre

corre-corre

m ESPORT En el beisbol, situació en la qual un corredor es troba atrapat entre dos defensors com a conseqüència d’un error del corredor o com a resultat d’una estratègia destinada a afavorir l’arribada d’un altre corredor a la base de meta.

->corre-corrents

■corre-corrents

[de corre (imperatiu) i corrents]

Mot emprat en l’expressió a corre-corrents loc adv Corrents, a corre-cuita.

->correctament

■correctament

[de correcte]

adv D’una manera correcta. Parlar correctament.

->correcte

■correcte -a

[del ll. correctus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que no se separa de les regles, lliure d’errors o de defectes. Un text correcte. La seva conducta no fou gaire correcta. Un escriptor correcte.

->correctesa

correctesa

[de correcte]

f INFORM Absència d’errors o de defectes, especialment dels que poden tenir conseqüències negatives en l’execució de programes o de procediments.

->correctiu

■correctiu -iva

Part. sil.: cor_rec_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. correctus, -a, -um, participi de corrigĕre ‘corregir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 1 adj i m Que té la virtut de corregir. Una substància correctiva. Cal imposar-li un correctiu.

2 adj OFIC Dit del líquid, del paper, del llapis, etc., que s’utilitza per a tapar errors d’escriptura i que permet d’escriure-hi al damunt.

2 adj i m FARM Producte que hom afegeix a un medicament per tal de millorar-ne o dissimular-ne alguna de les característiques organolèptiques.

->corrector

■corrector -a

[del ll. corrector, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 m i f 1 Persona que corregeix.

2 Persona que es dedica professionalment a la correcció. Corrector d’estil. Corrector de proves.

3 CATOL Superior d’un convent de l’orde dels mínims.

2 m AUTOM Dispositiu que hom introdueix en un sistema de control retroactiu per tal de compensar-ne la inestabilitat o millorar-ne el transitori; és anomenat també regulador, controlador o equalitzador.

3 m ELECTRÒN Circuit destinat a modificar la corba de resposta d’un aparell o un dispositiu en funció de la freqüència.

4 m OFIC Pinzell, llapis, etc., correctius. Corrector líquid.

->corre-cuita

■corre-cuita

Part. sil.: cor_re-cui_ta

[de corre (imperatiu) i cuita (imperatiu); 1a FONT: 1803, DEst.]

Mot emprat en l’expressió a corre-cuita loc adv Amb presses, sense dedicar-hi el temps degut.

->corredís

■corredís -issa

[de córrer; 1a FONT: s. XIV]

1 adj Dit de la part d’una màquina, d’un mecanisme, etc., disposada perquè pugui córrer sobre una altra de fixa. Portes corredisses.

2 f 1 Correguda curta.

2 pl esp Acció de córrer una munió que fuig, que es dispersa, etc. A la manifestació hi va haver moltes corredisses.

->corredor

■corredor -a

[de córrer; 1a FONT: 1271]

1 1 adj i m i f Que corre. És un bon corredor. Un cavall molt corredor. Una corredora àgil.

2 m i f esp Persona que pren part en una cursa o en curses. Hi havia inscrits deu corredors.

3 m ant Soldat que hom enviava per tal de descobrir i observar l’enemic.

4 m ORNIT Ocell de la família dels glareòlids (Cursorius cursor), de forma fina, amb el cos de color groc pàl·lid i cames llargues de color crema.

2 m i f 1 Persona que per professió fa d’intermediària en operacions mercantils, en subhastes, en pignoracions, etc., amb percepció d’una comissió o corretatge.

2 p ext Crida o nunci, oficial d’un municipi o d’una altra administració pública encarregat de la comunicació o la difusió d’avisos, de disposicions, etc.

3 esp Agent comercial.

4 corredor d’animals HIST Corredor que intervenia en la compravenda de bestiar.

5 corredor de bèsties HIST Corredor d’animals.

6 corredor de bota HIST Corredor d’animals.

7 corredor de canvis HIST Corredor d’orella.

8 corredor de coll HIST Corredor que tenia el dret de vendre tota mena de béns mobles i immobles a l’encant.

9 corredor de comerç DR MERC Agent mediador que intervé en la negociació i la transferència de qualsevol mena d’efectes i de valors públics, industrials i mercantils.

10 corredor de llotja HIST Corredor d’orella.

11 corredor d’encant HIST Corredor de coll.

12 corredor de pella HIST Corredor de coll.

13 corredor d’orella (o corredor de llotja) HIST Corredor que intervenia en els contractes de compravenda de productes d’importació i d’exportació, en la negociació de lletres de canvi, en la contractació d’assegurances marítimes i de nolis, en el peritatge de teixits, de naus i de mercaderies, etc.

14 corredor intèrpret de vaixells DR MERC Agent que intervé especialment en els actes del comerç marítim relacionats amb embarcacions estrangeres.

3 m 1 En un edifici, una nau, etc., peça de pas, llarga i estreta.

2 CONSTR NAV Espècie de galeria que pot formar-se a la bodega.

3 CONSTR NAV Part de la coberta de les barques que toca als costats.

4 GEOG POL Franja de territori d’un estat interior que travessa el d’un altre per tal de tenir accés a la mar.

5 TRANSP Conjunt d’itineraris que enllacen un punt d’origen amb un de destinació, i dels mitjans de transport amb què hom els pot recórrer.

6 corredor aeri AERON Ruta aèria, definida per radiobalises, obligatòria per a les aeronaus per raons de densitat de trànsit, de jurisdicció de l’espai aeri, etc.

7 corredor de fum MEC En les calderes de vapor, conducte per on circulen els gasos procedents de la combustió fins a la xemeneia.

4 f AGR Séquia que surt d’un gran rec o d’un canal.

5 f MOT 1 Peça principal d’un sistema de distribució emprat en els motors alternatius.

2 Peça que, movent-se amunt i avall dins la caixa de distribució d’una màquina de vapor, permet, segons la seva posició, l’admissió del vapor al cilindre per un extrem i la sortida del vapor expandit per l’altre, o inversament.

6 f NÀUT Aparell per a mesurar la velocitat aparent d’un vaixell.

7 m TÈXT En la màquina de filar contínua, petit anell obert que llisca empresonat per la secció en forma de T dels anells, també d’acer, concèntrics a la pua.

->corredoria

■corredoria

Part. sil.: cor_re_do_ri_a

[de corredor; 1a FONT: 1383]

f 1 Ofici i professió de corredor 2.

2 Exercici de la professió de corredor.

3 Estipendi que percep el corredor.

4 corredoria d’assegurances Companyia dedicada a la mediació d’assegurances.

->corredura

corredura

f ant Corretatge.

->correfoc

■correfoc

[de corre (imperatiu) i foc]

m FOLK Joc de carrer en què la multitud corre per esquivar els focs d’artifici de dracs, diables i altres personatges fantàstics de la mitologia popular.

->corregada

■corregada

[de còrrec; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f Barranc.

->corregall

■corregall

[de còrrec]

m Còrrec, escorranc.

->corregibilitat

■corregibilitat

[de corregible]

f Qualitat de corregible.

->corregible

■corregible

[de corregir]

adj Que pot ésser corregit.

->corregidor

■corregidor

m HIST 1 Agent polític de la monarquia castellana.

2 1 Magistrat d’origen castellà introduït als països de la corona catalanoaragonesa per la Nova Planta borbònica en substitució dels antics veguers, governadors i sobrejunters.

2 tinent de corregidor Alcalde major.

->corregiment

■corregiment

m HIST 1 A Castella, àmbit territorial del corregidor.

2 Demarcació administrativa en què Felip V dividí el Regne de València, el Principat de Catalunya i el Regne d’Aragó arran dels decrets de Nova Planta, en substitució de les antigues governacions, vegueries i juntes.

->corregimental

■corregimental

adj Relatiu o pertanyent al corregidor o al corregiment.

->corregir

■corregir

[del ll. corrigĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Emmenar a la regla (allò que se’n separa), purgar dels defectes i dels errors. Corregir el tema d’un alumne. Corregir un càlcul equivocat. Corregir un defecte d’un vestit.

2 tr Emmenar a la mesura, adaptar (una substància) a la finalitat que hom li vol donar, modificant-ne alguna de les qualitats. Corregir un àcid.

3 1 tr Advertir, renyar, castigar, per emmenar a la regla (aquell que se’n separa). El pare ha de corregir els fills. Has de corregir-lo d’aquest vici.

2 pron S’ha de corregir molt, si vol arribar a ésser un bon atleta.

4 tr TÈXT Passar sovint la moleta per damunt el corró que es grava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corregir

GERUNDI: corregint

PARTICIPI: corregit, corregida, corregits, corregides

INDICATIU PRESENT: corregeixo, corregeixes, corregeix, corregim, corregiu, corregeixen

INDICATIU IMPERFET: corregia, corregies, corregia, corregíem, corregíeu, corregien

INDICATIU PASSAT: corregí, corregires, corregí, corregírem, corregíreu, corregiren

INDICATIU FUTUR: corregiré, corregiràs, corregirà, corregirem, corregireu, corregiran

INDICATIU CONDICIONAL: corregiria, corregiries, corregiria, corregiríem, corregiríeu, corregirien

SUBJUNTIU PRESENT: corregeixi, corregeixis, corregeixi, corregim, corregiu, corregeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: corregís, corregissis, corregís, corregíssim, corregíssiu, corregissin

IMPERATIU: corregeix, corregeixi, corregim, corregiu, corregeixin

->correguda

■correguda

[de córrer; 1a FONT: 1328]

f 1 1 Acció de córrer l’home o un animal. Quina correguda que hem fet!

2 en una correguda En poca estona, anant de pressa. Vés-hi en una correguda.

2 1 Cursa, cós. Una correguda de bicicletes, de cavalls.

2 ESPORT En el beisbol, punt que aconsegueix un jugador atacant quan ha recorregut en sentit contrari a les agulles del rellotge les tres bases del diamant o camp interior i arriba a la base de meta sense ésser eliminat, cosa que constitueix l’objectiu final de tota acció ofensiva.

3 correguda de bous Fet de córrer bous.

4 correguda de joies FOLK A l’Horta i a la ciutat de València, cursa o correguda de cavalls muntats a pèl per llauradors per a celebrar esdeveniments polítics i d’altra mena.

5 correguda de sacs Cós de sacs.

3 Acció de recórrer un país en so de guerra, per saquejar-lo.

->correguera

■correguera

[de córrer]

f Ganes de córrer.

->correig

■correig

Part. sil.: cor_reig

[del ll. corrigium ‘corretja’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Eixanguer.

->correlació

■correlació

Part. sil.: cor_re_la_ci_ó

[del b. ll. correlatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Relació entre dues accions, fenòmens o sèries quan es desenvolupen en el mateix sentit o en sentit contrari, talment que l’augment de l’un correspon a l’augment o a la minva de l’altre. Les xifres d’aquesta columna no serven correlació amb les de l’altra.

2 ESTAD Grau d’interdependència entre diverses variables o entre diferents conjunts de nombres.

3 ESTRATIG Relació equivalent entre els estrats, basada en la composició petrogràfica i la posició estratigràfica d’una unitat i en l’existència de fòssils correlatius.

4 FON Relació de dues o més entitats fonemàtiques (dites correlats), en funció d’un determinat tret pertinent. Correlació melòdica, de timbre, de sonoritat.

5 GRAM Interrelació de condicionament entre dos o més elements d’una oració (dits correlatius) o entre els temps verbals en oracions compostes.

->correlacional

■correlacional

Part. sil.: cor_re_la_ci_o_nal

adj Relatiu o pertanyent a una correlació.

->correlacionar

■correlacionar

Part. sil.: cor_re_la_ci_o_nar

[de correlació]

v tr Correlar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: correlacionar

GERUNDI: correlacionant

PARTICIPI: correlacionat, correlacionada, correlacionats, correlacionades

INDICATIU PRESENT: correlaciono, correlaciones, correlaciona, correlacionem, correlacioneu, correlacionen

INDICATIU IMPERFET: correlacionava, correlacionaves, correlacionava, correlacionàvem, correlacionàveu, correlacionaven

INDICATIU PASSAT: correlacioní, correlacionares, correlacionà, correlacionàrem, correlacionàreu, correlacionaren

INDICATIU FUTUR: correlacionaré, correlacionaràs, correlacionarà, correlacionarem, correlacionareu, correlacionaran

INDICATIU CONDICIONAL: correlacionaria, correlacionaries, correlacionaria, correlacionaríem, correlacionaríeu, correlacionarien

SUBJUNTIU PRESENT: correlacioni, correlacionis, correlacioni, correlacionem, correlacioneu, correlacionin

SUBJUNTIU IMPERFET: correlacionés, correlacionessis, correlacionés, correlacionéssim, correlacionéssiu, correlacionessin

IMPERATIU: correlaciona, correlacioni, correlacionem, correlacioneu, correlacionin

->correlar

■correlar

[formació culta analògica regressiva (i abusiva) sobre la base del b. ll. correlatus, -a, -um ‘correlat’, der. de refērre ‘referir’, segurament calc de l’angl. to correlate, íd.]

v tr 1 Establir una correlació (entre dues o més coses). Correlar dos fenòmens geològics.

2 ESTAD Buscar la correlació entre dues sèries estadístiques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: correlar

GERUNDI: correlant

PARTICIPI: correlat, correlada, correlats, correlades

INDICATIU PRESENT: correlo, correles, correla, correlem, correleu, correlen

INDICATIU IMPERFET: correlava, correlaves, correlava, correlàvem, correlàveu, correlaven

INDICATIU PASSAT: correlí, correlares, correlà, correlàrem, correlàreu, correlaren

INDICATIU FUTUR: correlaré, correlaràs, correlarà, correlarem, correlareu, correlaran

INDICATIU CONDICIONAL: correlaria, correlaries, correlaria, correlaríem, correlaríeu, correlarien

SUBJUNTIU PRESENT: correli, correlis, correli, correlem, correleu, correlin

SUBJUNTIU IMPERFET: correlés, correlessis, correlés, correléssim, correléssiu, correlessin

IMPERATIU: correla, correli, correlem, correleu, correlin

->correlat

■correlat -ada

[del b. ll. correlatus, -a, -um, íd., der. de refērre ‘referir’]

1 adj ESTAD Dit del fenomen les sèries d’observacions del qual presenten un coeficient de correlació significatiu amb les d’un altre.

2 m LING Membre d’una correlació.

->correlatiu

■correlatiu -iva

Part. sil.: cor_re_la_tiu

[del b. ll. correlativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m Que té correlació o indica correlació.

->correlativament

■correlativament

[de correlatiu]

adv Indicant o implicant correlació.

->corrença

■corrença

[de córrer; 1a FONT: 1451]

f Diarrea.

->corrent

■corrent

[de córrer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Dit de l’aigua o d’un altre fluid que corre, que no està aturat.

2 m 1 Massa fluida que es mou contínuament en una determinada direcció.

2 Moviment d’aquesta massa. Amb les finestres obertes hi ha corrent.

3 fig Ús general; moda. Fins en això cal seguir el corrent.

4 fig Emoció simultània o mútua en dues persones o més.

5 ELECT i ELECTROT Moviment de càrregues elèctriques en un medi o al llarg d’un circuit.

6 ELECT Intensitat d’un corrent elèctric.

7 PART En física de partícules, moviment o evolució d’una càrrega (en el sentit general) en una interacció.

8 contra corrent En direcció contrària a la del moviment de l’aigua.

9 contra corrent fig Contra l’opinió o els costums predominants.

10 corrent d’opinió (o simplement corrent) Sector d’ideologia diferenciada dins un partit polític, una organització, etc.

11 deixar-se dur pel corrent fig Obrar en consonància amb les opinions o els costums predominants.

3 adj 1 Dit de l’any, el mes, etc., actuals, en curs. El deu del mes corrent.

2 Dit del preu que té una mercaderia actualment. Comprar al preu corrent.

3 posar (o tenir) al corrent fig Fer o haver fet una cosa endarrerida.

4 posar (o tenir) al corrent fig Assabentar o haver assabentat (algú) del que passa.

5 posar-se (o estar) al corrent fig Pagar o haver pagat els deutes endarrerits, fer o haver fet la feina endarrerida, etc.

6 posar-se (o estar) al corrent fig Assabentar-se o haver-se assabentat del que passa.

4 adj 1 Que circula.

2 Generalment acceptat, admès per l’ús comú, pel costum.

3 NUMIS Dit de la moneda de bona llei i bon pes, admesa correntment en el comerç.

5 adj HERÀLD Dit de l’animal representat en acció de córrer.

->correnta

correnta

f DANSA corranda 2.

->correnteig

■correnteig

Part. sil.: cor_ren_teig

m Un dels cants de la perdiu.

->correntia

■correntia

Part. sil.: cor_ren_ti_a

[de corrent]

f Corrent d’aigua, especialment de les aigües de la mar.

->correntment

■correntment

[de corrent]

adv 1 D’una manera corrent, sense dificultat.

2 Habitualment, normalment.

->correntòmetre

■correntòmetre

[de corrent i metre^1]

m OCEANOG Aparell per a mesurar la velocitat i la direcció dels corrents marins.

->corrents

■corrents

[de corrent, gerundi de córrer, amb l’anomenada -s adverbial, que es dóna en alguns adverbis o locucions adverbials (v. abans); 1a FONT: c. 1300]

adv Molt de pressa. Vés-hi corrents, sense torbar-te.

->córrer

■córrer

Hom.: corra

[del ll. currĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v* 1 1 intr Transportar-se d’un lloc a un altre movent les cames de manera que a cada passa hi ha un moment que cap peu no toca a terra. El primer quilòmetre l’ha fet corrent, i el segon, caminant.

2 intr Participar en una cursa. Avui fa córrer el seu cavall.

3 tr Aquest any no correrà la marató per culpa d’una lesió.

4 arrencar a córrer Posar-se a córrer.

5 córrer bous Fer córrer bous, esquivant llurs envestides.

6 córrer com un llamp Córrer a una gran velocitat.

7 corre que correràs loc adv Corrent sense aturar-se.

2 intr 1 Anar de pressa, afanyar-se. Correguem a ajudar-lo, a socórrer-lo. Corro a cridar-lo.

2 fig Dirigir-se algú amb rapidesa, per la seva manera d’obrar, a una situació generalment dolenta. Córrer a la seva perdició. Córrer a la catàstrofe.

3 a més córrer loc adv Amb tota la velocitat possible.

4 ara hi corro! iròn Expressió que hom empra com a resposta quan no està disposat a fer allò que li suggereixen o li manen.

3 intr 1 Moure’s les coses. Mira els núvols com corren.

2 esp Moure’s un líquid en un sentit constant, seguir el seu curs; circular. L’aigua que corre per la canal.

3 Bufar el vent. Córrer un vent, un aire, gelat.

4 deixar córrer la ploma Escriure el que a hom se li va ocorrent, sense posar-hi gaire cura, sense mesurar-se.

5 fer córrer (una cosa) Robar-la, fer-la desaparèixer.

4 intr 1 Seguir el seu curs el temps; transcórrer. Això, ho cobraràs d’ací a tres anys, que comencen a córrer l’u de maig.

2 Haver d’ésser pagades certes coses, com ara lloguers, rendes, interessos, etc., a comptar d’un moment determinat. El lloguer corre des de primer d’any.

3 mes (o any, etc.) que corre Mes (o any, etc.) actual.

5 1 intr Circular apressadament. He corregut tot el dia d’una banda a l’altra. Aquest cotxe no ha parat de córrer en tot avui.

2 intr fig Això, ho haig de trobar, perquè corre per casa.

3 intr Estendre’s una malaltia. Córrer una epidèmia, una passa.

4 intr Divulgar-se una notícia, la fama d’algú, etc. Corren noves alarmants. Córrer una notícia.

5 intr Difondre’s entre la gent una publicació; circular. Ja corre la revista de l’Ateneu.

6 intr El llibre ja és imprès, però no el deixen córrer.

7 intr Circular, admetre’s en el comerç les monedes. Aquesta moneda ja no corre, pot servir per a la col·lecció.

8 intr Existir entre la gent, ésser usual. La joventut que corre és molt oberta. D’aquells plats, ja no en corren.

9 tr Dedicar-se algú a vendre un producte oferint-lo als comerciants del ram. Corre sabates.

10 córrer pel cap Tenir una idea vaga, imprecisa, d’alguna cosa. Em corre pel cap que l’examen és a les deu.

6 1 intr Moure’s una cosa al llarg d’una altra, no ésser impedit el moviment d’una cosa que es mou al llarg d’una altra. El tren corre sobre rails. Fer córrer la taula cap a la dreta. Aquest bolígraf no corre, s’encalla.

2 tr Fer moure (una cosa) al llarg d’una altra. Correguem les cadires cap a la paret.

3 tr Moure cap a un costat o cap a l’altre (les cortines, l’estor, etc.) per cobrir o descobrir una finestra, una porta. Correu les cortines perquè no entri el sol.

4 tr GRÀF Fer passar (paraules) de ratlles ja compostes a d’altres ratlles per tal de donar lloc a alguna esmena o a alguna modificació que cal fer.

7 tr 1 Recórrer, travessar. Ha corregut tot Europa.

2 fig Una notícia que ha corregut tot Tarragona.

3 ant Recórrer (una ciutat, un país, etc.) en so de guerra, per saquejar-lo.

4 HIST DR Recórrer els carrers d’una població (córrer la vila) o la coberta d’una nau (córrer la nau) essent exhibit i, a vegades, assotat durant el trajecte, com a càstig.

5 córrer a pal sec NÀUT Córrer el temps sense cap vela.

6 córrer el temps NÀUT Navegar a favor de les ones en casos de temporal, per tal de poder-se’n sortir, arribant a córrer més que elles.

7 córrer la banda ESPORT En el futbol, recórrer un jugador atacant la línia de banda per arribar a la porteria contrària.

8 córrer món Viatjar molt i per terres llunyanes.

8 intr Estendre’s tot al llarg d’una cosa. Un camí que corre entre vinyes. La serralada corre de llevant a ponent.

9 tr Estar exposat algú a una contingència, passar per una contingència, afrontar-la. Córrer un perill, un risc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: córrer

GERUNDI: corrent

PARTICIPI: corregut, correguda, correguts, corregudes

INDICATIU PRESENT: corro, corres, corre, correm, correu, corren

INDICATIU IMPERFET: corria, corries, corria, corríem, corríeu, corrien

INDICATIU PASSAT: correguí, corregueres, corregué, correguérem, correguéreu, corregueren

INDICATIU FUTUR: correré, correràs, correrà, correrem, correreu, correran

INDICATIU CONDICIONAL: correria, correries, correria, correríem, correríeu, correrien

SUBJUNTIU PRESENT: corri, corris, corri, correm, correu, corrin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): corri, corris, corri, correguem, corregueu, corrin

SUBJUNTIU IMPERFET: corregués, correguessis, corregués, correguéssim, correguéssiu, correguessin

IMPERATIU: corre, corri, correm, correu, corrin

IMPERATIU (alternatiu): corre, corri, correguem, correu, corrin

->correra

■correra

[de córrer]

f CONSTR Teula que hom posa amb la concavitat de cara amunt per tal que s’hi escoli l’aigua de la teulada.

->correspondència

■correspondència

Part. sil.: cor_res_pon_dèn_ci_a

[del b. ll. correspondentia, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de correspondre o de correspondre’s.

2 Relació mútua. Entre aquests dos mots no hi ha correspondència perfecta.

2 1 Carteig, comunicació entre persones per bescanvi de cartes. Estar en correspondència amb algú.

2 CORR i DR Conjunt de cartes, d’impresos i d’altres trameses que circulen per mitjà del correu, incloses les comunicacions telegràfiques.

->correspondre

■correspondre

[del b. ll. correspondĕre, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 intr Estar, dues coses, en relació de conformitat, de congruïtat, mútua. El fi obtingut no correspon als mitjans emprats.

2 pron Les notícies que jo tinc no es corresponen amb les seves.

2 1 intr Ocupar en dues sèries de coses llocs anàlegs, fer-hi papers anàlegs, etc. L’ala dreta de l’edifici no correspon exactament a l’esquerra.

2 pron Les dues ales de l’edifici no es corresponen exactament.

3 1 intr Estar en relació de simetria. El terme B de la segona progressió correspon al terme A de la primera.

2 pron El terme B de la segona progressió i el terme A de la primera es corresponen.

4 intr Pertocar a algú alguna cosa pel seu rang, per mèrit, etc. A tu et correspon el primer lloc.

5 1 intr Tenir algú un cert sentiment envers una altra persona, recíproc al que aquesta li té. Ell no correspon a l’afecte que li tens.

2 pron Tenir-se dues persones recíprocament afecte, estimació, etc. Aquests dos cònjuges no es corresponen gaire: tots dos tenen aventures amb altres persones.

6 1 intr Tenir comunicació. La sala correspon amb el despatx per una porta.

2 pron Comunicar-se. Dues peces que es corresponen per un corredor.

7 1 intr Estar en relació epistolar, d’afers.

2 pron Comunicar-se per escrit. Es corresponien sovint.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: correspondre

GERUNDI: corresponent

PARTICIPI: correspost, corresposta, corresposts, correspostes

PARTICIPI (alternatiu): correspost, corresposta, correspostos, correspostes

INDICATIU PRESENT: corresponc, correspons, correspon, corresponem, corresponeu, corresponen

INDICATIU IMPERFET: corresponia, corresponies, corresponia, corresponíem, corresponíeu, corresponien

INDICATIU PASSAT: corresponguí, correspongueres, correspongué, corresponguérem, corresponguéreu, correspongueren

INDICATIU FUTUR: correspondré, correspondràs, correspondrà, correspondrem, correspondreu, correspondran

INDICATIU CONDICIONAL: correspondria, correspondries, correspondria, correspondríem, correspondríeu, correspondrien

SUBJUNTIU PRESENT: correspongui, corresponguis, correspongui, corresponguem, correspongueu, corresponguin

SUBJUNTIU IMPERFET: correspongués, corresponguessis, correspongués, corresponguéssim, corresponguéssiu, corresponguessin

IMPERATIU: correspon, correspongui, corresponguem, corresponeu, corresponguin

->corresponent

■corresponent

[de correspondre; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que correspon o està en relació de conformitat mútua amb alguna cosa.

2 Que pertoca o pertany a una cosa, que li és propi. Cadascú era al seu lloc corresponent.

3 acadèmic corresponent (o simplement corresponent m i f) Representant d’una acadèmia en una localitat diferent d’aquella on resideix la corporació.

->corresponentment

■corresponentment

[de corresponent]

adv Amb correspondència.

->corresponsal

■corresponsal

[formació culta analògica sobre la base del ll. td. responsalis ‘que respon’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f 1 Persona que té correspondència amb una altra persona o amb una corporació.

2 Comerciant que representa una firma mercantil en una localitat distinta d’aquella on resideix la casa representada.

3 Periodista que envia informacions al seu periòdic des d’un altre lloc o un altre país.

->corresponsalia

■corresponsalia

Part. sil.: cor_res_pon_sa_li_a

[de corresponsal]

f 1 PERIOD Càrrec de corresponsal. Té la corresponsalia de Brussel·les.

2 Lloc de treball, despatx, de corresponsal.

->corresponsió

corresponsió

Part. sil.: cor_res_pon_si_ó

f DR Pensió addicional que havia de pagar el sotsestabilient mentre era vigent la facultat de sotsestablir finques.

->corretatge

■corretatge

[de córrer]

m DR 1 Contracte segons el qual una de les parts, el corredor, facilita, mitjançant una retribució, la conclusió d’un negoci jurídic amb un tercer.

2 Retribució del corredor, de l’agent de canvi.

->corretejar

■corretejar

[de correter; 1a FONT: 1295]

v intr ant Exercir l’ofici de correter.

->correter

■correter -a

[de córrer; 1a FONT: 1295]

m i f 1 Corredor mercantil.

2 Agent de canvi.

->correteria

correteria

Part. sil.: cor_re_te_ri_a

[de correter; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Corredoria.

->corretger

■corretger -a

[de corretja; 1a FONT: s. XV]

m i f 1 Persona que fa corretges o en ven.

2 HIST Menestral que fabricava corretges i cints o cinyells, anomenat també cinter.

->corretgeria

■corretgeria

Part. sil.: cor_ret_ge_ri_a

[de corretger; 1a FONT: s. XIII]

f 1 Ofici de corretger.

2 Botiga de corretger.

->corretgeta

■corretgeta

[de corretja]

f 1 Corretja petita.

2 Tall en rodó que hom fa en l’escorça d’un arbre per aturar la circulació de la saba i fer-lo morir.

3 (o corretgeta la ning-ning) JOCS Joc d’infants en el qual un dels jugadors amaga un mocador enrotllat i el qui el troba empaita els altres jugadors pegant-los amb el mocador o corretgeta fins que es refugien a la mare.

->corretja

■corretja

[del ll. corrigia, íd.; 1a FONT: 1271]

f 1 1 Banda o llenca de cuir. Cenyir-se el cos amb una corretja. El rellotger ha canviat la corretja del rellotge.

2 corretja de transmissió Òrgan de transmissió de la potència entre dos eixos allunyats que proporciona un acoblament flexible i econòmic.

2 1 Resistència a rompre’s d’una cosa viscosa, flexible.

2 tenir corretja fig Tenir molta paciència, saber-se dominar.

3 CONSTR Bigueta col·locada horitzontalment, recolzada damunt dues encavallades o dues bigues, que serveix alhora de recolzament als cabirons per tal de formar la coberta o teulada.

4 ICT Caputxó.

->corretjada

■corretjada

[de corretja; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 Cop de corretja.

2 pl assot 1 1. Corretjades emplomades.

->corretjam

■corretjam

[de corretja]

m Conjunt de corretges.

->corretjó

■corretjó

[de corretja; 1a FONT: 1554]

m TÈXT Cadascuna de les tires de cuir o de cautxú que a la sortida d’algunes cardes de llana separen el tel de floca en diverses vetes.

->corretjola

■corretjola

[de corretja]

f BOT Nom de diverses plantes herbàcies volubles de la família de les convolvulàcies (Convolvulus arvensis), de flors acampanades blanques o rosades, com la corretjola de serp (C. althaeoides), la corretjola gran (o grossa) (C. sepium), i la corretjola marina (C. soldanella).

->corretjós

■corretjós -osa

[de corretja; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Coriaci.

2 Corretjut.

->corretjot

corretjot

[de corretja]

m OFIC Fleix de ferro que, entre altres aplicacions, era emprat per a construir els cèrcols de testa dels bocois grossos.

->corretjut

■corretjut -uda

[de corretja]

adj Dit d’una menja que, pel fet d’ésser mal cuita, resulta gomosa i de mal mastegar. Pa corretjut.

->correu

■correu

Part. sil.: cor_reu

[del fr. ant. corlieu ‘missatger’ (literalment ‘corre llocs’), alterat en correu per influx de córrer; 1a FONT: 1196]

m 1 1 HIST Persona que té per ofici de portar avisos, cartes, etc., d’un lloc a un altre.

2 Vehicle de transport públic que transporta normalment la correspondència i altres objectes tramesos pel servei de correus. Tren correu. Vapor correu. El correu arriba a l’estació.

2 1 [generalment en pl] Servei públic, anomenat també servei de correus, que té per objecte el transport i el repartiment de la correspondència oficial i privada.

2 a correu seguit (o pel primer correu) loc adv Aplicat a la manera de contestar una carta, el mateix dia en què hom la rep.

3 casa de correus Oficina principal del servei de correus d’una població.

4 cos de correus Cos de funcionaris de correus.

5 per correu Mitjançant el servei de correus.

3 Conjunt de cartes, etc., que hom expedeix, transporta o rep per correu.

4 Senyal precursor; pròdrom.

5 correu brossa INFORM i TELECOM Conjunt de missatges electrònics inoportuns, generalment de caràcter publicitari i sense interès per al receptor, que s’envien indiscriminadament a un gran nombre d’internautes.

6 correu electrònic INFORM [abrev c/e] Sistema d’enviament i recepció de missatges entre dos o més usuaris per mitjà d’una xarxa informàtica.

->corrible

■corrible

[de córrer; 1a FONT: s. XIII]

adj 1 ant Que corre fàcilment.

2 1 Corrent, en curs. Moneda corrible.

2 esp Dit del llibre de comptabilitat en ús, encara no clos.

->corricabut

■corricabut

m Corriol gros.

->corrida

corrida

[del cast. corrida, íd.]

f TAUROM Espectacle, anomenat també corrida de toros, que es desenvolupa segons les regles de la tauromàquia, en què un home lluita amb un toro en un recinte tancat de forma circular (la plaça), esquivant les envestides de l’animal amb una peça de roba de colors vistosos (la capa i la muleta), fins a matar-lo amb una espasa (l’estoc).

->corrigenda

■corrigenda

[del ll. corrigenda ‘coses que han de ser corregides’, pl. n. del participi futur passiu del ll. corrigĕre ‘corregir’]

f Fe d’errates.

->corriment

■corriment

[de córrer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de córrer; correguda.

2 GEOL 1 Moviment de grans unitats estructurals causat per esforços tectònics.

2 corriment de terres Desplaçament d’una massa de terra per inestabilitat d’un talús.

3 MED Fluix d’algun humor en alguna part del cos.

->corrina

corrina

f BIOQ Anell format per quatre nuclis de pirrole units, tres per ponts de metè i dos directament, compartint un enllaç carboni-carboni.

->corrinoide

corrinoide

Part. sil.: cor_ri_noi_de

m BIOQ Nom genèric dels composts que contenen un anell de corrina.

->corrinyar

■corrinyar

[de córrer]

v intr Córrer sense anar gaire de pressa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corrinyar

GERUNDI: corrinyant

PARTICIPI: corrinyat, corrinyada, corrinyats, corrinyades

INDICATIU PRESENT: corrinyo, corrinyes, corrinya, corrinyem, corrinyeu, corrinyen

INDICATIU IMPERFET: corrinyava, corrinyaves, corrinyava, corrinyàvem, corrinyàveu, corrinyaven

INDICATIU PASSAT: corrinyí, corrinyares, corrinyà, corrinyàrem, corrinyàreu, corrinyaren

INDICATIU FUTUR: corrinyaré, corrinyaràs, corrinyarà, corrinyarem, corrinyareu, corrinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: corrinyaria, corrinyaries, corrinyaria, corrinyaríem, corrinyaríeu, corrinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: corrinyi, corrinyis, corrinyi, corrinyem, corrinyeu, corrinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: corrinyés, corrinyessis, corrinyés, corrinyéssim, corrinyéssiu, corrinyessin

IMPERATIU: corrinya, corrinyi, corrinyem, corrinyeu, corrinyin

->corriol^1

■corriol^1

Part. sil.: cor_ri_ol

[probable modificació de carriol, der. de carro, per influx de córrer, o bé alteració d’un *carrerol, der. de carrera i carrer; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Sendera, viarany, camí pel qual només pot passar una persona darrere l’altra.

->corriol^2

■corriol^2

Part. sil.: cor_ri_ol

[potser alteració del nom savi charadrius (charadriol)]

m ORNIT Gènere d’ocells de la família dels caràdrids (Charadrius sp), de formes arrodonides i potes llargues, que habiten especialment les platges o riberes de l’interior, que comprèn el corriol gros (Ch. hiaticula), el corriol petit (Ch. dubius), el corriol camanegre (Ch. alexandrinus) i el corriol pit-roig (Ch. morinellus).

->corriola^1

■corriola^1

Part. sil.: cor_ri_o_la

[d’origen incert, probablement és una alteració de carriola, de la família de carro (v. corriol^2); 1a FONT: 1309]

f Politja.

->corriola^2

■corriola^2

Part. sil.: cor_ri_o_la

[possible alteració de corretjola]

f BOT Corretjola.

->corriola^3

■corriola^3

Part. sil.: cor_ri_o_la

[v. corriol^2]

f ORNIT corriol^2.

->corriolada

■corriolada

Part. sil.: cor_ri_o_la_da

[de corriol^1]

f Conjunt de persones o de bèsties que caminen afilerades l’una darrere l’altra.

->corrioleig

■corrioleig

Part. sil.: cor_ri_o_leig

[de corriolejar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m Acció de corriolejar.

->corriolejar

■corriolejar

Part. sil.: cor_ri_o_le_jar

[de corriol^1]

v intr Anar formant corriolada, anar acorriolat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corriolejar

GERUNDI: corriolejant

PARTICIPI: corriolejat, corriolejada, corriolejats, corriolejades

INDICATIU PRESENT: corriolejo, corrioleges, corrioleja, corriolegem, corriolegeu, corriolegen

INDICATIU IMPERFET: corriolejava, corriolejaves, corriolejava, corriolejàvem, corriolejàveu, corriolejaven

INDICATIU PASSAT: corriolegí, corriolejares, corriolejà, corriolejàrem, corriolejàreu, corriolejaren

INDICATIU FUTUR: corriolejaré, corriolejaràs, corriolejarà, corriolejarem, corriolejareu, corriolejaran

INDICATIU CONDICIONAL: corriolejaria, corriolejaries, corriolejaria, corriolejaríem, corriolejaríeu, corriolejarien

SUBJUNTIU PRESENT: corriolegi, corriolegis, corriolegi, corriolegem, corriolegeu, corriolegin

SUBJUNTIU IMPERFET: corriolegés, corriolegessis, corriolegés, corriolegéssim, corriolegéssiu, corriolegessin

IMPERATIU: corrioleja, corriolegi, corriolegem, corriolegeu, corriolegin

->corrioleta

corrioleta

Part. sil.: cor_ri_o_le_ta

f BOT Cama-sec.

->corrípies

■corrípies

Part. sil.: cor_rí_pi_es

[d’origen incert, possible alteració expressiva popular per corrences ‘diarrea’, amb un canvi de sufix difícil d’explicar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f pl Diarrea. Tenir corrípies.

->corró

■corró

[d’origen incert, probablement d’un ll. vg. *curro -ōnis, der. de currus ‘carro’; 1a FONT: 1397]

m 1 1 Peça cilíndrica o quasi cilíndrica, de fusta, metall, pedra, etc., que per la seva rotació hom fa servir, sola o formant part d’una eina o màquina, en diversos usos.

2 LLAR i PAST Cilindre sòlid, generalment de fusta, amb mànec a cada cap, que hom utilitza, en pastisseria o com a estri de cuina, per a aprimar o aplanar pasta.

3 OBR PÚBL Cilindre pesant que, fent-lo rodolar, serveix per a compactar el terreny o el material sobre el qual rodola.

4 Compactadora. Corró vibrador. Corró d’impactes.

5 OFIC Eina per a pintar formada per un cilindre dur folrat de matèria absorbent que gira sobre un eix metàl·lic, el qual, torçat convenientment, també serveix de mànec.

6 TECNOL Cilindre sòlid fet de fusta, de metall, de pedra o d’una altra matèria dura, emprat en diverses indústries per a aplanar, esclafar, conduir, arrossegar, enrotllar, reduir el fregament, estirar, etc.

7 TRANSP Tronc o cilindre de fusta que hom fa servir, fent-lo rodolar, per a transportar objectes pesants col·locats al damunt.

8 corró de dilatació CONSTR Cilindre sobre el qual recolza l’extrem d’una jàssera de grans dimensions, d’un pont, etc., que permet la lliure dilatació o contracció de la peça recolzada.

9 corró d’estampar TÈXT Cilindre que porta gravats en la superfície els dibuixos que hom vol estampar en el teixit.

2 ANAT ANIM Regió lumbar del cos humà.

->cor-robat

■cor-robat -ada

[de cor^1 i robat]

adj Dit d’aquell a qui algú o alguna cosa ha robat o conquistat el cor.

->corroboració

■corroboració

Part. sil.: cor_ro_bo_ra_ci_ó

[del ll. corroboratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de corroborar;

2 l’efecte.

2 DIPL Una de les clàusules finals d’un diploma que, paral·lelament a les sancions, resumeix la part dispositiva del text.

->corroborant

■corroborant

[de corroborar]

1 adj Que corrobora.

2 m Reforçant, medicament que té la virtut d’envigorir l’organisme.

->corroborar

■corroborar

[del ll. corroborare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Donar més força, envigorir. Corroborar l’estómac.

2 Confirmar (una opinió, un argument, un acord, un manament, etc.). El teu testimoniatge corrobora la seva versió de l’afer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corroborar

GERUNDI: corroborant

PARTICIPI: corroborat, corroborada, corroborats, corroborades

INDICATIU PRESENT: corroboro, corrobores, corrobora, corroborem, corroboreu, corroboren

INDICATIU IMPERFET: corroborava, corroboraves, corroborava, corroboràvem, corroboràveu, corroboraven

INDICATIU PASSAT: corroborí, corroborares, corroborà, corroboràrem, corroboràreu, corroboraren

INDICATIU FUTUR: corroboraré, corroboraràs, corroborarà, corroborarem, corroborareu, corroboraran

INDICATIU CONDICIONAL: corroboraria, corroboraries, corroboraria, corroboraríem, corroboraríeu, corroborarien

SUBJUNTIU PRESENT: corrobori, corroboris, corrobori, corroborem, corroboreu, corroborin

SUBJUNTIU IMPERFET: corroborés, corroboressis, corroborés, corroboréssim, corroboréssiu, corroboressin

IMPERATIU: corrobora, corrobori, corroborem, corroboreu, corroborin

->corroboratiu

■corroboratiu -iva

Part. sil.: cor_ro_bo_ra_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. corroboratus, -a, -um, participi de corroborare ‘corroborar’]

adj Corroborant.

->cor-rodat

■cor-rodat

[de cor^1 i rodat]

m FUST Defecte que presenten les fustes que manifesten en alguna part l’esqueixament de les capes o les anelles anuals de llur tronc.

->corroir

■corroir

Part. sil.: cor_ro_ir

[del ll. corrodĕre, íd., der. de rodĕre ‘rosegar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Destruir, gastar (alguna cosa), gradualment com rosegant-la. Les traïcions van corroir el tremp del cavaller. Les disputes frontereres corroïren les relacions entre els dos països.

2 QUÍM Un àcid, un àlcali, etc., destruir gradualment un material inorgànic (metall) o un teixit orgànic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corroir

GERUNDI: corroint

PARTICIPI: corroït, corroïda, corroïts, corroïdes

INDICATIU PRESENT: corroeixo, corroeixes, corroeix, corroïm, corroïu, corroeixen

INDICATIU IMPERFET: corroïa, corroïes, corroïa, corroíem, corroíeu, corroïen

INDICATIU PASSAT: corroí, corroïres, corroí, corroírem, corroíreu, corroïren

INDICATIU FUTUR: corroiré, corroiràs, corroirà, corroirem, corroireu, corroiran

INDICATIU CONDICIONAL: corroiria, corroiries, corroiria, corroiríem, corroiríeu, corroirien

SUBJUNTIU PRESENT: corroeixi, corroeixis, corroeixi, corroïm, corroïu, corroeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: corroís, corroïssis, corroís, corroíssim, corroíssiu, corroïssin

IMPERATIU: corroeix, corroeixi, corroïm, corroïu, corroeixin

->corrompiment

■corrompiment

[de corrompre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de corrompre; corrupció.

->corrompre

■corrompre

[del ll. corrumpĕre, íd.; 1a FONT: 1298]

v 1 1 tr Alterar (una substància) fent-la tornar putrescent, insana. La calor corromp la carn.

2 tr fig Els copistes corromperen el text.

3 pron L’aigua estancada es corromp.

2 1 tr Impurificar l’ambient. Els miasmes corrompen l’aire.

2 pron Corrompre’s l’atmosfera.

3 fig 1 tr Desviar (algú o alguna cosa) de la rectitud, del deure; viciar, pervertir. Certes doctrines corrompen els costums.

2 pron Corrompre’s els costums.

3 tr esp Induir (un jutge o una altra autoritat) a obrar il·legalment. Corrompre un jutge amb diners.

4 tr Induir (algú) a tenir relacions sexuals considerades il·lícites. L’acusaren de corrompre una adolescent. Corrompre la dona d’altri.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corrompre

GERUNDI: corrompent

PARTICIPI: corromput, corrompuda, corromputs, corrompudes

INDICATIU PRESENT: corrompo, corromps, corromp, corrompem, corrompeu, corrompen

INDICATIU IMPERFET: corrompia, corrompies, corrompia, corrompíem, corrompíeu, corrompien

INDICATIU PASSAT: corrompí, corromperes, corrompé, corrompérem, corrompéreu, corromperen

INDICATIU FUTUR: corrompré, corrompràs, corromprà, corromprem, corrompreu, corrompran

INDICATIU CONDICIONAL: corrompria, corrompries, corrompria, corrompríem, corrompríeu, corromprien

SUBJUNTIU PRESENT: corrompi, corrompis, corrompi, corrompem, corrompeu, corrompin

SUBJUNTIU IMPERFET: corrompés, corrompessis, corrompés, corrompéssim, corrompéssiu, corrompessin

IMPERATIU: corromp, corrompi, corrompem, corrompeu, corrompin

->corrompudament

■corrompudament

[de corrompre]

adv D’una manera corrompuda, amb corrupció.

->corronada

■corronada

[de corró]

f Conjunt de corrons.

->corronera

■corronera

[de corró]

f TÈXT Cadascuna de les fileres de corrons ratllats que formen part del tren d’estiratge de les màquines de preparació i filatura del cotó, de la llana, etc.

->corrosible

■corrosible

[formació culta analògica sobre la base del ll. corrosus, -a, -um, participi de corrodĕre ‘corroir’]

adj Que pot ésser corroït.

->corrosió

■corrosió

Part. sil.: cor_ro_si_ó

Cp. l’acc. 2 amb corrasió

[del b. ll. corrosio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de corroir;

2 l’efecte.

2 GEOL Forma d’erosió de les roques, sempre superficial, provocada per agents químics.

3 METAL·L Deterioració superficial dels metalls per agents químics.

->corrosiu

■corrosiu -iva

Part. sil.: cor_ro_siu

[del ll. corrosivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj 1 Que té la virtut de corroir. Substància corrosiva.

2 fig Que ataca l’ordre establert. Doctrines corrosives.

3 fig Mordaç. Una crítica corrosiva.

4 sublimat corrosiu QUÍM Clorur mercúric.

2 m Substància corrosiva.

->corroure

corroure

Part. sil.: cor_rou_re

v tr obs Corroir.

->corrua

■corrua

Part. sil.: cor_ru_a

[d’origen incert, probable alteració del mot pirinenc carrua; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Munió de persones, d’animals o de vehicles que avancen els uns darrere els altres formant una llarga filera. Una corrua de formigues. Una corrua de cotxes.

2 en corrua (o corrua feta, o a corrua feta) Formant filera. Els ciclistes anaven en corrua.

->corrugació

■corrugació

Part. sil.: cor_ru_ga_ci_ó

[de corrugar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Formació d’arrugues, especialment a la pell sota l’acció de certs músculs.

->corrugador

■corrugador -a

[de corrugar]

adj Que produeix corrugació. Múscul corrugador.

->corrugar

■corrugar

[del ll. corrugare, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

v tr Formar arrugues en alguna cosa. Corrugar les celles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corrugar

GERUNDI: corrugant

PARTICIPI: corrugat, corrugada, corrugats, corrugades

INDICATIU PRESENT: corrugo, corrugues, corruga, corruguem, corrugueu, corruguen

INDICATIU IMPERFET: corrugava, corrugaves, corrugava, corrugàvem, corrugàveu, corrugaven

INDICATIU PASSAT: corruguí, corrugares, corrugà, corrugàrem, corrugàreu, corrugaren

INDICATIU FUTUR: corrugaré, corrugaràs, corrugarà, corrugarem, corrugareu, corrugaran

INDICATIU CONDICIONAL: corrugaria, corrugaries, corrugaria, corrugaríem, corrugaríeu, corrugarien

SUBJUNTIU PRESENT: corrugui, corruguis, corrugui, corruguem, corrugueu, corruguin

SUBJUNTIU IMPERFET: corrugués, corruguessis, corrugués, corruguéssim, corruguéssiu, corruguessin

IMPERATIU: corruga, corrugui, corruguem, corrugueu, corruguin

->corrugat

■corrugat -ada

[de corrugar]

adj CONSTR Dit de la barra d’armadura d’acer estirat en fred que presenta relleus a la superfície a fi d’augmentar-ne l’adherència amb el formigó.

->corrugatiu

■corrugatiu -iva

Part. sil.: cor_ru_ga_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. corrugatus, -a, -um, participi de corrugare ‘formar arrugues’]

adj 1 Que produeix corrugació.

2 BOT Dit de la vernació o la prefloració en què les fulles o els antofil·les són plegats irregularment.

->corruixar-se

■corruixar-se

Part. sil.: cor_rui_xar-se

[d’origen incert, probablement ll. vg. *corruptiare, der. de cor ruptum ‘cor trencat, aclaparat’, d’on el sentit de ‘enutjar-se’; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v pron Enfellonir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corruixar

GERUNDI: corruixant

PARTICIPI: corruixat, corruixada, corruixats, corruixades

INDICATIU PRESENT: corruixo, corruixes, corruixa, corruixem, corruixeu, corruixen

INDICATIU IMPERFET: corruixava, corruixaves, corruixava, corruixàvem, corruixàveu, corruixaven

INDICATIU PASSAT: corruixí, corruixares, corruixà, corruixàrem, corruixàreu, corruixaren

INDICATIU FUTUR: corruixaré, corruixaràs, corruixarà, corruixarem, corruixareu, corruixaran

INDICATIU CONDICIONAL: corruixaria, corruixaries, corruixaria, corruixaríem, corruixaríeu, corruixarien

SUBJUNTIU PRESENT: corruixi, corruixis, corruixi, corruixem, corruixeu, corruixin

SUBJUNTIU IMPERFET: corruixés, corruixessis, corruixés, corruixéssim, corruixéssiu, corruixessin

IMPERATIU: corruixa, corruixi, corruixem, corruixeu, corruixin

->corruixes

corruixes

Part. sil.: cor_rui_xes

[probablement de corruixar, en el sentit ant. de ‘molestar, preocupar’, amb influència de corredisses]

f pl dial 1 Presses, afanys, atrafegament. Tot eren corruixes a l’hora de fer el dinar. Anar amb corruixes.

2 amb presses i corruixes loc adv Apressadament, a corre-cuita.

->corrupció

■corrupció

Part. sil.: cor_rup_ci_ó

[del ll. corruptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Acció de corrompre o de corrompre’s;

2 l’efecte. Corrupció de menors.

->corruptament

■corruptament

[de corrupte]

adv Corrompudament.

->corrupte

■corrupte -a

[del ll. corruptus, -a, -um, íd.]

adj 1 Corromput.

2 Que accepta suborns, que no actua segons justícia, dit especialment d’un funcionari o d’una autoritat pública. Van expedientar els policies corruptes.

->corruptela

■corruptela

[del ll. corruptēla ‘allò que corromp’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Mal costum o abús introduït contra la llei o el dret.

->corruptibilitat

■corruptibilitat

[del ll. corruptibilĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat de corruptible.

->corruptible

■corruptible

[del ll. corruptibĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que es pot corrompre, susceptible de corrupció.

->corruptiu

■corruptiu -iva

Part. sil.: cor_rup_tiu

[del ll. corruptivus, -a, -um, íd.]

adj i m i f Que té la virtut de corrompre.

->corruptor

■corruptor -a

[del ll. corruptor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj i m i f Que corromp.

->corruqueig

■corruqueig

Part. sil.: cor_ru_queig

[de corruquejar]

m Acció de corruquejar.

->corruquejar

■corruquejar

[d’origen onomatopeic, de la veu dels ocells columbins, com parrupar, parrupejar]

v tr 1 Cantar el colom en època de zel.

2 fig Dir-se paraules dolces els enamorats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corruquejar

GERUNDI: corruquejant

PARTICIPI: corruquejat, corruquejada, corruquejats, corruquejades

INDICATIU PRESENT: corruquejo, corruqueges, corruqueja, corruquegem, corruquegeu, corruquegen

INDICATIU IMPERFET: corruquejava, corruquejaves, corruquejava, corruquejàvem, corruquejàveu, corruquejaven

INDICATIU PASSAT: corruquegí, corruquejares, corruquejà, corruquejàrem, corruquejàreu, corruquejaren

INDICATIU FUTUR: corruquejaré, corruquejaràs, corruquejarà, corruquejarem, corruquejareu, corruquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: corruquejaria, corruquejaries, corruquejaria, corruquejaríem, corruquejaríeu, corruquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: corruquegi, corruquegis, corruquegi, corruquegem, corruquegeu, corruquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: corruquegés, corruquegessis, corruquegés, corruquegéssim, corruquegéssiu, corruquegessin

IMPERATIU: corruqueja, corruquegi, corruquegem, corruquegeu, corruquegin

->cors^1

■cors^1

[del ll. cursus ‘curs, acció de córrer’; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

m HIST 1 Campanya naval empresa per particulars, proveïts d’una patent o una autorització de llur govern, contra les naus enemigues, en cas d’execució d’una represàlia.

2 anar en cors Fer de corsari.

3 armar en cors Disposar convenientment (un vaixell mercant) per a accions de guerra.

4 fer el cors Fer de corsari.

->cors^2

■cors^2 -a

1 adj i m i f De Còrsega (illa de la mar Mediterrània) o del cors (conjunt de dialectes).

2 m LING Conjunt dels dialectes italians parlats a Còrsega.

->corsari

■corsari -ària

[del b. ll. cursarius, íd.; 1a FONT: s. XIII, Usatges]

HIST 1 adj i m Dit de la nau armada en cors.

2 m i f Persona que comandava una nau armada en cors.

->corsec

■corsec -a

[de cor^1 i sec^2; 1a FONT: s. XX, Oller]

1 adj 1 Que té el cor sec.

2 fig Mancat de sensibilitat, de cor.

2 m Clap en la soca d’un arbre que es corseca.

->corsecador

■corsecador -a

[de corsecar]

adj Que corseca.

->corsecament

■corsecament

[de corsecar]

m 1 Acció de corsecar o de corsecar-se;

2 l’efecte.

->corsecar

■corsecar

[de cor^1 i secar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 1 tr Causar (en un ésser vivent) una minva de la humitat interna que li cal per a viure ufanós; consumir, decandir. La manca d’aigua corseca les plantes.

2 pron Les plantes es corsequen.

2 fig 1 tr Una intensa afecció física o moral consumir, fer perdre el vigor, la vitalitat, etc. Aquests disgusts el corsequen.

2 pron La pobra dona s’ha corsecat treballant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: corsecar

GERUNDI: corsecant

PARTICIPI: corsecat, corsecada, corsecats, corsecades

INDICATIU PRESENT: corseco, corseques, corseca, corsequem, corsequeu, corsequen

INDICATIU IMPERFET: corsecava, corsecaves, corsecava, corsecàvem, corsecàveu, corsecaven

INDICATIU PASSAT: corsequí, corsecares, corsecà, corsecàrem, corsecàreu, corsecaren

INDICATIU FUTUR: corsecaré, corsecaràs, corsecarà, corsecarem, corsecareu, corsecaran

INDICATIU CONDICIONAL: corsecaria, corsecaries, corsecaria, corsecaríem, corsecaríeu, corsecarien

SUBJUNTIU PRESENT: corsequi, corsequis, corsequi, corsequem, corsequeu, corsequin

SUBJUNTIU IMPERFET: corsequés, corsequessis, corsequés, corsequéssim, corsequéssiu, corsequessin

IMPERATIU: corseca, corsequi, corsequem, corsequeu, corsequin

->corser

■corser

[del fr. coursier, íd.; 1a FONT: s. XIV]

m 1 HIST Cavall que servia en els torneigs i les batalles.

2 poèt Cavall.

->corsera

corsera

f CONSTR Conjunt de matacans seguits que encerclen la torre d’un castell.

->cort^1

■cort^1

[del ll. vg. cōrs, cōrtis, ll. cl. cohors, -ŏrtis ‘recinte, clos rural, corral; tropa; seguici dels magistrats’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Lloc tancat a peu pla de la casa rural destinat al bestiar gros i menut, proveït de menjadores, abeuradores i jaços.

2 p anal Estatge molt brut. Aquella casa és una cort.

->cort^2

■cort^2

[v. cort^1]

f 1 1 Conjunt format pel sobirà i els personatges que l’envolten i que constitueixen habitualment o accidentalment la seva família, el seu servei i la seva comitiva o acompanyament.

2 Lloc o població on resideix habitualment o accidentalment el sobirà i on radiquen els organismes centralitzats del govern d’una monarquia. Viure a la cort. Anar a la cort.

3 Govern d’un sobirà, especialment en les seves relacions amb els governs estrangers. La cort d’Anglaterra.

4 fig Conjunt dels qui envolten algú afalagant-lo, cercant de plaure-li, etc.

5 HIST DR A Castella, dret de certes persones privilegiades perquè llurs plets de quantia important, o les causes per delictes greus, ja en fossin actors o reus, fossin decidits en primera instància pels tribunals superiors.

6 cort celestial El cel com a mansió dels àngels, els sants i els benaventurats.

7 fer la cort (a un príncep) Retre-li l’homenatge que li pertoca com a sobirà.

8 fer la cort (a algú) fig Afalagar-lo per obtenir-ne la benvolença, els favors. Fa la cort a una casada.

9 fer la cort (a una dona casadora) fig Festejar-la per obtenir la seva mà.

2 1 HIST Organisme que té a càrrec seu l’exercici de la jurisdicció governativa, administrativa, legislativa i judicial pertanyent a un sobirà, a un senyor jurisdiccional o a l’Església Catòlica.

2 DR Tribunal.

3 Edifici on resideix una cort o tribunal.

4 cort d’amor LIT Del segle XI al XIV, tribunal format per dames i cavallers encarregat de jutjar els plets entre trobadors.

5 cort de cassació DR Tribunal de cassació.

6 cort eclesiàstica DR CAN Cúria eclesiàstica.

7 cort suprema DR Tribunal suprem.

3 1 HIST Des de la baixa edat mitjana, assemblea política dels regnes ibèrics convocada i presidida pel rei (o pel seu lloctinent) de la qual formaven part membres dels tres estaments socials: noblesa, clericat i burgesia.

2 pl Edifici de les corts.

3 corts generals (o simplement corts) POLÍT Òrgan, format pel congrés dels diputats i el senat, que exerceix la potestat legislativa de l’estat espanyol.

4 cort general (o corts) HIST A la corona catalanoaragonesa, assemblea extraordinària convocada pel rei amb participació dels diferents braços o estaments de la població de cada estat per a prendre acords i legislar.

5 cort general (o simplement cort) HIST Legislatura de les corts del Principat de Catalunya i dels regnes de València i d’Aragó.

->cort^3

■cort^3

[v. cort^1]

m HIST Als segles XII i XIII, oficial reial de justícia d’algunes ciutats catalanes importants, anomenat també a vegades justícia.

->cortadèria

■cortadèria

Part. sil.: cor_ta_dè_ri_a

f BOT i JARD Planta herbàcia de la família de les gramínies (Cortaderia selloana), cultivada com a ornamental, molt robusta, de fulles serrades al marge, molt tallants, i de panícules sedoses i argentades.

->cortal

■cortal

[de cort^1; 1a FONT: 1076]

m Pati tancat amb parets i en part cobert, sovint apartat de la casa, destinat a tancar-hi eventualment el bestiar.

->cortaler

■cortaler -a

[de cortal; 1a FONT: 1445]

m i f Persona que té cura d’un cortal.

->cortapisa

cortapisa

[del ll. culcĭta pinsa ‘conxa o matalàs bastejat’, aplicat primer a una vànova o conxa guarnida; 1a FONT: 1443]

f ant Franja o sanefa de tela, de pells fines o de pedres precioses, que es posava postissa al voltant de la part inferior de faldes, gonelles, mantells i altres peces de vestir.

->cortejar

■cortejar

Hom.: curtejar

[de cort^2; 1a FONT: 1296]

v tr Fer la cort (a algú). Va cortejar la seva companya de feina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cortejar

GERUNDI: cortejant

PARTICIPI: cortejat, cortejada, cortejats, cortejades

INDICATIU PRESENT: cortejo, corteges, corteja, cortegem, cortegeu, cortegen

INDICATIU IMPERFET: cortejava, cortejaves, cortejava, cortejàvem, cortejàveu, cortejaven

INDICATIU PASSAT: cortegí, cortejares, cortejà, cortejàrem, cortejàreu, cortejaren

INDICATIU FUTUR: cortejaré, cortejaràs, cortejarà, cortejarem, cortejareu, cortejaran

INDICATIU CONDICIONAL: cortejaria, cortejaries, cortejaria, cortejaríem, cortejaríeu, cortejarien

SUBJUNTIU PRESENT: cortegi, cortegis, cortegi, cortegem, cortegeu, cortegin

SUBJUNTIU IMPERFET: cortegés, cortegessis, cortegés, cortegéssim, cortegéssiu, cortegessin

IMPERATIU: corteja, cortegi, cortegem, cortegeu, cortegin

->cortès

■cortès -esa

[de cort^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que té molta urbanitat. Una persona cortesa. És cortès amb tothom.

2 Que demostra o expressa molta urbanitat. Ha tingut paraules corteses per a tothom. Llenguatge cortès.

->cortesà

■cortesà -ana

[molt probablement de l’oc. cortesan, pres de l’it. cortegiano, segurament del b. ll. cortesanus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj i m i f Pertanyent a la cort d’un príncep.

2 f 1 Dona de costums laxos, culta i socialment influent.

2 p ext Prostituta.

->cortesament

■cortesament

[de cortès]

adv D’una manera cortesa.

->cortesania

■cortesania

Part. sil.: cor_te_sa_ni_a

[de cortesà]

f Capteniment propi d’un cortesà.

->cortesia

■cortesia

Part. sil.: cor_te_si_a

[de cortès; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de cortès. Una carta plena de cortesia.

2 Demostració d’urbanitat extrema, especialment salutació inclinant el cos, llevant-se el capell, etc.

->còrtex

■còrtex

[del ll. cortex, -ĭcis ‘coberta, escorça’]

m 1 BOT 1 Capa perifèrica del tal·lus dels líquens d’estructura estratificada (heteròmers), formada per hifes del fong més o menys fortament soldades.

2 Escorça.

2 ANAT 1 Zona externa de determinats òrgans. Còrtex renal.

2 còrtex cerebral Escorça cerebral.

->cortic-

■cortic-

Forma prefixada del mot llatí cortex, -ĭcis, que significa ‘escorça’. Ex.: corticectomia.

->cortical

■cortical

[formació culta analògica sobre la base del ll. cortex, -ĭcis ‘coberta, escorça’]

adj 1 BOT Relatiu o pertanyent a l’escorça.

2 ANAT Relatiu o pertanyent al còrtex.

3 FÍS Dit dels electrons d’un àtom, especialment per contrast amb els electrons lliures.

->corticat

■corticat -ada

[del ll. corticatus, -a, -um, íd.]

adj BOT Proveït d’escorça, de clofolla o d’un altre revestiment semblant.

->cortici-

■cortici-

Forma prefixada del mot llatí cortex, -ĭcis, que significa ‘escorça’. Ex.: corticícola.

->corticícola

■corticícola

[de cortici- i -cola]

adj ECOL Dit de les plantes que viuen sobre les escorces d’arbres i d’arbusts. Liquen corticícola.

->cortico-

■cortico-

Forma prefixada del mot llatí cortex, -ĭcis, que significa ‘escorça’. Ex.: corticosteroide.

->corticoide

■corticoide

Part. sil.: cor_ti_coi_de

m BIOQ Corticosteroide.

->corticosteroide

■corticosteroide

Part. sil.: cor_ti_cos_te_roi_de

m BIOQ Cadascun dels composts segregats pel còrtex de les glàndules suprarenals, caracteritzats perquè tenen el nucli del cicloperhidrofenantrè.

->corticosterona

■corticosterona

f BIOQ Corticosteroide glucocorticoide que estimula la gluconeogènesi i el catabolisme de les proteïnes.

->corticotropina

■corticotropina

f FISIOL ANIM Hormona adrenocorticotròpica.

->cortiella

■cortiella

Part. sil.: cor_ti_e_lla

[del ll. vg. *corticella, íd.; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

f Cort de porcs.

->cortina^1

■cortina^1

[del ll. td. cortina, íd., der. del ll. vg. cors, cortis ‘recinte, clos’, pel fet d’envoltar els llits i altres llocs; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 1 Peça de roba que hom penja per adornar, abrigar, etc., darrere les portes o les finestres, per separar dues parts d’una habitació, davant un escenari, per cobrir una prestatgeria, amagar un llit, etc.

2 tenir cortina ant Tenir la botiga oberta un barber.

2 ant Tapís.

3 fig 1 Allò que limita la vista, que tapa alguna cosa. Una cortina de muntanyes. Una cortina de pluja.

2 cortina de foc TÀCT Sistema de focs, especialment de la cavalleria, continu i de poca profunditat i densitat, per a desorientar l’enemic quant a la veritable resistència i la situació en el terreny.

3 cortina de fum TÀCT Núvol o boira artificial que hom col·loca entre les forces pròpies i l’enemic a fi d’amagar el moviment d’aquelles.

4 BOT En alguns gèneres de bolets, conjunt de filaments molt delicats, procedents del vel parcial, que uneixen la vora del capell a la cama.

5 pl HERÀLD Les dues parts laterals del pavelló dels sobirans que cauen del cim.

6 MIL Part recta de la muralla que en una fortificació uneix els costats de dos baluards consecutius.

7 PINT A l’edat mitjana, tela generalment fosca decorada amb escenes de caça, galants o mitològiques, o ornamentacions, a imitació dels treballs de tapisseria.

->cortina^2

■cortina^2

[de cort^1]

f Cort dels porcs.

->cortinari

■cortinari

[de cortina^1]

m BOT Gènere de bolets de la família de les cortinariàcies (Cortinarius sp), de capell viscós o sec, amb la vora reunida a la cama per una cortina que es trenca en obrir-se el capell i resta entorn del peu en forma de filaments tenyits per les espores, com el cortinari gros (C. praestans) i el cortinari metzinós (C. orellanus).

->cortinariàcies

cortinariàcies

Part. sil.: cor_ti_na_ri_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de bolets de l’ordre de les agaricals de cama central, de làmines mai decurrents i de capell cobert d’un vel que forma una cortina.

2 sing Bolet de la família de les cortinariàcies.

->cortinarials

■cortinarials

Part. sil.: cor_ti_na_ri_als

f BOT 1 pl Segons alguns sistemes de classificació, ordre de fongs basidiomicets que inclou les famílies de les cortinariàcies i de les crepidotàcies, que altres sistemes de classificació inclouen dins l’ordre de les agaricals.

2 sing Fong de l’ordre de les cortinarials.

->cortinat

cortinat -ada

[de cortina^1]

adj BOT Proveït de cortina.

->cortinatge

■cortinatge

[de cortina^1; 1a FONT: 1434]

m Joc de cortines d’un llit, d’una porta, etc.

->cortineta

cortineta

f 1 Cortina petita.

2 FOTOG Làmina metàl·lica mòbil de l’obturador de les càmeres fotogràfiques rèflex d’un sol objectiu, que protegeix la pel·lícula durant l’enfocament i el canvi d’objectius.

->cortiol

■cortiol

Part. sil.: cor_ti_ol

[de cort^1]

m Cort petita per a tancar-hi bestiar.

->cortisol

■cortisol

m FISIOL ANIM i FARM Hormona glucocorticoide secretada pel còrtex suprarenal de molts mamífers.

->cortisona

■cortisona

f 1 FISIOL ANIM Hormona glucocorticoide secretada pel còrtex suprarenal de funció i efectes semblants als del cortisol.

2 QUÍM ORG i FARM Derivat sintètic de la cortisona emprat com a antiinflamatori.

->cortrencar

■cortrencar

[de cor^1 i trencar]

v tr Causar un sentiment de dolor o de llàstima (a algú). Veure-la patir em cortrencava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cortrencar

GERUNDI: cortrencant

PARTICIPI: cortrencat, cortrencada, cortrencats, cortrencades

INDICATIU PRESENT: cortrenco, cortrenques, cortrenca, cortrenquem, cortrenqueu, cortrenquen

INDICATIU IMPERFET: cortrencava, cortrencaves, cortrencava, cortrencàvem, cortrencàveu, cortrencaven

INDICATIU PASSAT: cortrenquí, cortrencares, cortrencà, cortrencàrem, cortrencàreu, cortrencaren

INDICATIU FUTUR: cortrencaré, cortrencaràs, cortrencarà, cortrencarem, cortrencareu, cortrencaran

INDICATIU CONDICIONAL: cortrencaria, cortrencaries, cortrencaria, cortrencaríem, cortrencaríeu, cortrencarien

SUBJUNTIU PRESENT: cortrenqui, cortrenquis, cortrenqui, cortrenquem, cortrenqueu, cortrenquin

SUBJUNTIU IMPERFET: cortrenqués, cortrenquessis, cortrenqués, cortrenquéssim, cortrenquéssiu, cortrenquessin

IMPERATIU: cortrenca, cortrenqui, cortrenquem, cortrenqueu, cortrenquin

->cortsavinenc

cortsavinenc -a

adj i m i f De Cortsaví (Vallespir).

->cortsenc

cortsenc -a

adj i m i f Del barri de les Corts (Barcelona).

->corunyer

■corunyer

m BOT Corner.

->corunyès

■corunyès -esa

adj i m i f De la Corunya (ciutat i província de Galícia).

->corutina

■corutina

f INFORM Programa que s’executa concurrentment o simultàniament amb altres.

->corverd

■corverd

[de cor^1 i verd]

m BOT i FUST Arbre dioic de la família de les lauràcies (Ocotea rodiaei), de fulles simples enteres, que forneix una fusta molt dura, densa, tenaç i elàstica.

->corvicida

■corvicida

adj i m Que mata els còrvids.

->còrvids

■còrvids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels passeriformes de bec robust i recte, amb la punta una mica corba, que comprèn els corbs, les gralles, les garses, les cornelles, etc.

2 sing Ocell de la família dels còrvids.

->corxera

■corxera

[del fr. crochée ‘ganxuda’, participi de crocher ‘fer un ganxo’, der. de croc ‘ganxo’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f MÚS Figura musical que equival a la vuitena part de la rodona.

->cos^1

■cos^1

[del ll. corpus, -ŏris, íd., a través de la forma ant. cors; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

[pl cossos] m 1 1 ANAT ANIM Agregat de totes les parts materials que constitueixen l’organisme humà.

2 Persona. Separació de cossos i de béns.

3 Cadàver. A les cinc ja era cos. Vetllar el cos. De cos present.

4 buscar el cos (a algú) fig Provocar-lo.

5 cos a (o per) cos Agafats o a una mínima distància. El comte combaté cos a cos amb el rei.

6 el cos de Jesucrist CATOL L’hòstia consagrada.

7 en cos i ànima Enterament, sense reserves.

8 ésser com un cos sense ànima Ésser més de l’altre món que d’aquest.

9 fer (o anar) de cos Defecar.

10 tenir un (o el) diable al cos Ésser algú molt inquiet, colèric, enjogassat.

11 tenir un rei al cos No admetre, algú, traves, limitacions, a la seva voluntat.

2 1 Tota la persona llevat del cap. El cap fou trobat en un vall, i el cos, deu passes lluny.

2 p anal Part d’una construcció des del basament fins a una cornisa o imposta.

3 1 El tronc, per oposició al cap i als membres.

2 Part d’un vestit que cobreix el tronc de cintura en amunt. Un gec amb el cos llis i les mànigues ratllades. Anar en cos de camisa.

4 1 Part central o principal d’una cosa. El cos d’un edifici. El cos d’un document, d’un llibre, d’una carta.

2 cos del delicte Persona o cosa en la qual o amb la qual ha estat comès un delicte.

3 cos del delicte Fet principal que constitueix un delicte.

5 1 Substància material.

2 Porció limitada de matèria. Els cossos celestes. El xoc de dos cossos elàstics. La caiguda d’un cos en el buit.

3 FILOS i RELIG Substància material que juntament amb l’ànima o l’esperit integra el compost humà.

4 p ext Gruix, consistència material, que presenta alguna cosa. Aquesta roba no té cos.

5 GEOM Figura que té llarg, ample i gruix.

6 cos estrany MED Objecte aliè a l’organisme que hi ha penetrat més o menys profundament.

7 tenir cos (un vi) Tenir força.

6 1 Tot col·lectiu, conjunt de persones que formen com un organisme, que exerceixen una mateixa funció, etc. Cos de policia. Cos de redactors. Cos mèdic. Cos diplomàtic.

2 DR ADM Conjunt de funcionaris públics adscrits a una branca de l’administració. Cos de bombers.

3 cos de ball ESPECT Conjunt dels ballarins d’un espectacle.

4 cos de guàrdia ORG MIL Conjunt de soldats encarregats de la custòdia d’una posició o d’una dependència militar.

5 cos de guàrdia ORG MIL Lloc cobert on s’allotgen els soldats de guàrdia.

6 cos d’exèrcit ORG MIL Unitat militar superior a la divisió i inferior a l’exèrcit.

7 esperit de cos Manera de pensar comuna als membres d’una corporació.

7 1 Conjunt de coses que formen un sistema, una col·lecció general.

2 cos legal DR Col·lecció sistematitzada de lleis.

8 ÀLG Conjunt de dues operacions, que hom acostuma a designar + i × (suma i producte).

9 GRÀF 1 Dimensió o alçada del tipus.

2 En fotocomposició, distància compresa entre els límits superior i inferior de les lletres amb traços ascendents i descendents respectivament, més una part de blanc per tal d’evitar la superposició entre línies consecutives no interlineades.

10 HERÀLD Part figurada de la divisa.

11 TÈXT Conjunt d’arcades, de posts, de bagues i de ploms d’una muntura jacquard disposada per a teixir.

12 cos ciliar Engruiximent de la zona vascular de l’ull que uneix la coroide amb l’iris.

13 cos groc FISIOL Cos luti.

14 cos místic CRIST En teologia, imatge que expressa la interrelació vital entre Crist i l’Església.

15 cos mort CONSTR NAV Obra morta, part del buc que sobresurt de l’aigua.

16 cos mucífer BOT Corpuscle arrodonit o fusiforme que es dóna en les crisofícies i les euglenofícies sota la cutícula cel·lular, ric en mucílag.

17 cos negre FÍS Cos ideal que absorbeix totes les radiacions que rep i les característiques de la radiació del qual només depenen de la seva temperatura i de la longitud d’ona d’aquella.

->cos^2

■cos^2

m Forat d’una agulla a l’extrem oposat a la punta, per on passa el fil de cosir.

->cos^3

cos^3

símb MAT cosinus.

->cós

■cós

[reducció per assimilació de l’ant. cors (v. cors^1)]

[pl cóssos] m 1 1 ant curs 1.

2 Trajecte a recórrer; camí. D’aquí a allà hi ha un bon cós.

2 1 FOLK Cursa o correguda a peu o a cavall feta en certes festes per a diversió dels espectadors. Cós de sacs. Cós de bous.

2 Carrer o plaça on hom efectua habitualment corregudes o cóssos. Cós del bou.

3 cors^1.

4 Solar apte a edificar-hi o ja edificat dins un nucli de població. Una casa d’un cós i mig.

5 impr TÈXT cos^1 11.

->cosa

■cosa

[del ll. causa ‘causa; assumpte, afer’; de la segona accepció es va convertir, ja en ll. vg., en sinònim de res ‘cosa’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 1 Tot allò que existeix o és concebut d’existir com a entitat separada, sia material o espiritual, concreta o abstracta. Déu és aquella cosa que fa ploure i florir i granar. Totes les coses animades moren. És la cosa més bella del món.

2 alguna cosa (o qualque cosa) Indica una realitat amb una gran indeterminació. S’atansa alguna cosa.

3 altra (o una altra) cosa Molt diferent. Tot semblava una altra cosa. Altra cosa era el port d’aquell temps.

4 cosa per cosa (o de cosa en cosa) Detalladament, una cosa després de l’altra i sense deixar-ne cap. Vés-ho empaquetant tot cosa per cosa.

5 ésser tots una cosa (o ésser tots una sola cosa, o ésser tota una cosa) Estar molt units.

6 no ésser (algú) cosa bona Ésser molt dolent.

7 per cosa en el món (o del segle) Per res del món, de cap manera.

8 què cosa Quina cosa, què. No sé pas què cosa és.

9 semblar una altra cosa Tenir algú una figura grotesca o repulsiva.

10 totes les coses (o totes coses, o tota cosa) Tot. Totes les coses del món són traspassadores.

2 1 Allò que és real, concret, essencial, per oposició a ideal, abstracte, aparent. Les coses i les idees que les representen. El nom no fa la cosa. Fixar-se en les coses i no en les aparences.

2 FILOS Realitat substancial.

3 cosa en si FILOS Realitat tal com és en ella mateixa, absolutament i independentment de les possibilitats del coneixement humà.

3 1 Allò que és inanimat, per oposició a vivent. Els éssers i les coses.

2 pl Objectes que serveixen per a fer un treball, prestar un servei determinat, que pertanyen a algú. Les coses d’escriure. Les meves coses.

4 1 Allò que hom fa, diu, pensa, percep, sap, coneix. Sempre deixa les coses a mig fer. Ha repetit cent vegades la mateixa cosa. És cosa ben sabuda que... Hem vist coses més bones!

2 Qualitat, dita, acció, etc., que hom considera peculiars d’una persona o d’una mena de persones, especialment si fan estrany. La cosa millor que té és la seva generositat. Cadascú té les seves coses. Surt amb unes coses! Coses de criatures.

3 com qui no vol la cosa Fingint manca d’interès. Ho ha deixat anar com qui no vol la cosa.

4 com una mala cosa Molt, terriblement. Treballa com una mala cosa.

5 dir les coses pel seu nom Parlar amb sinceritat, sense por ni subterfugis.

6 dir quatre coses ben dites Cantar a algú les veritats.

7 no dir una cosa per l’altra Dir la veritat.

8 no fer cosa bona Obrar sempre malament.

9 una cosa de no dir Molt, ultra mesura. M’agrada una cosa de no dir.

5 1 Esdeveniment, circumstància, incidència, situació. Ha passat una cosa terrible. Cal prendre les coses tal com vénen. Són coses de la vida. La cosa està malament.

2 no fos cosa que No s’esdevingués que. No hi vagis, no fos cosa que s’enfadés.

6 1 Afer, assumpte, qüestió. L’estat de les coses. Com van les coses? Això és cosa teva. La cosa està en això.

2 ésser cosa de Convenir, ésser oportú. Seria cosa de fer-los veure que han de treballar.

3 la cosa pública Els afers de govern de la comunitat política.

7 DR Objecte que té una realitat diferent de l’home i dels seus actes i que és susceptible d’ésser regulat jurídicament.

8 bona (o una bona) cosa Una quantitat considerable d’alguna cosa. Collirem bona cosa de gra.

9 cosa de Aproximadament. Fa cosa d’un any. Hi ha cosa d’un quilòmetre.

10 poca (o molta, o força, etc.) cosa Una quantitat petita, gran, etc., d’alguna cosa. N’ha romàs poca cosa.

11 poca cosa 1 Dit d’una cosa sense importància. No res, poca cosa.

2 Dit d’una persona insignificant, feble de cos o d’esperit. És molt poca cosa.

12 si altra cosa no Si més no.

->cosac

■cosac -a

[de l’ucraïnès kozak, procedent del kirguís, dialecte turc, kazak ‘home lliure, cavaller’]

1 adj Relatiu o pertanyent als cosacs.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble tàtar que habita algunes regions d’Ucraïna, Rússia i Polònia.

->coscinodisc

coscinodisc

m BOT Gènere de bacil·lariòfits de l’ordre de les centrals (Coscinodiscus sp), de valves circulars, areolades i aplanades, abundants en el plàncton marí.

->coscó

■coscó

[der. regressiu de cosconilla]

m BOT Coscoll.

->coscoll

■coscoll

[d’origen incert, probablement del ll. hispànic cusculium, espècie de garric, d’arrel preromana ibèrica o mediterrània; 1a FONT: s. XI]

m BOT 1 Brúcol.

2 Garric.

->coscolla

■coscolla

[de coscoll; 1a FONT: s. XI]

f BOT Garric.

->coscollar

■coscollar

[de coscoll]

m GEOBOT Població de coscolls.

->coscolleda

■coscolleda

f GEOBOT Coscollar.

->cosconilla

■cosconilla

[d’origen incert, probablement del ll. *cusculicŭla, dimin. de cusculium ‘garric’; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f BOT Planta herbàcia de la família de les compostes (Reichardia picroides), de tija glabra, de fulles basals pinnatífides i de capítols grocs i llargament pedunculats.

->coscorra

■coscorra

[d’origen onomatopeic; 1a FONT: 1890]

f Esquella de bestiar.

->cosec

cosec

símb MAT cosecant.

->cosecant

■cosecant

[de secant]

f MAT [símb: cosec] Secant del complement d’un angle o d’un arc.

->cosí

■cosí -ina

Hom.: cosir

[del ll. consobrinus primus ‘cosí primer’ per una alteració fonètica complexa: cosob(r)inprimu, cosuinprimu, cosinprim, cosin, quan cosí prim alternà amb cosí segon; 1a FONT: 1034]

m i f 1 1 Fill o filla d’un oncle o d’una tia. Som cosins: sa mare era germana del meu pare.

2 cosí germà Cosí. Vaig anar a casa de la meva cosina germana.

2 cosí prim (o segon) p ext Fill d’un cosí o d’una cosina del pare o de la mare.

->cosida

cosida

[de cosir]

f Acció de cosir.

->cosidor^1

■cosidor^1

[de cosir i -dor^2; 1a FONT: 1593]

m 1 Habitació o departament on treballen els cosidors.

2 Capsa o moble en forma de tauleta que serveix per a desar-hi els estris de cosir.

->cosidor^2

■cosidor^2 -a

[de cosir i -dor^1; 1a FONT: 1593]

1 adj Que cus.

2 m i f Persona que té per ofici cosir en un taller, per a un sastre, per a un sabater, etc.

3 f GRÀF Màquina emprada per a cosir o engrapar els plecs d’un llibre.

->cosidura

■cosidura

[de cosir; 1a FONT: c. 1500]

f Costura, sèrie de punts que uneixen dues peces de roba, de cuir, etc.

->cosificació

■cosificació

Part. sil.: co_si_fi_ca_ci_ó

[de cosificar]

f Reificació.

->cosificar

■cosificar

[de cosa]

v tr Reificar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cosificar

GERUNDI: cosificant

PARTICIPI: cosificat, cosificada, cosificats, cosificades

INDICATIU PRESENT: cosifico, cosifiques, cosifica, cosifiquem, cosifiqueu, cosifiquen

INDICATIU IMPERFET: cosificava, cosificaves, cosificava, cosificàvem, cosificàveu, cosificaven

INDICATIU PASSAT: cosifiquí, cosificares, cosificà, cosificàrem, cosificàreu, cosificaren

INDICATIU FUTUR: cosificaré, cosificaràs, cosificarà, cosificarem, cosificareu, cosificaran

INDICATIU CONDICIONAL: cosificaria, cosificaries, cosificaria, cosificaríem, cosificaríeu, cosificarien

SUBJUNTIU PRESENT: cosifiqui, cosifiquis, cosifiqui, cosifiquem, cosifiqueu, cosifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: cosifiqués, cosifiquessis, cosifiqués, cosifiquéssim, cosifiquéssiu, cosifiquessin

IMPERATIU: cosifica, cosifiqui, cosifiquem, cosifiqueu, cosifiquin

->cosinalla

■cosinalla

[de cosí; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f Conjunt de cosins.

->cosinatge

■cosinatge

[de cosí; 1a FONT: s. XV]

m Parentiu, especialment entre cosins.

->cosinus

■cosinus

[de sinus]

m MAT [símb: cos] Relació entre la projecció d’un segment d’un dels costats en l’altre i el segment mateix.

->cosir

■cosir

Hom.: cosí

[del ll. consuĕre ‘cosir una cosa amb una altra’, der. de suĕre ‘cosir’; 1a FONT: c. 1200, Vides]

[pr ind sing 2 cuses] v tr 1 1 Passar un fil, un cordill, etc., generalment mitjançant una agulla, a través d’un teixit o d’un altre material semblant per ajuntar-ne dos trossos, per tapar-hi un forat, per atacar-lo, per fer-hi un adorn, etc. Cosir una camisa. Cosir un botó que ha caigut, un estrip.

2 GRÀF Unir els diferents plecs de qualsevol imprès susceptible d’ésser enquadernat amb fil vegetal, sintètic, amb grapes o amb filferro.

3 TÈXT Unir dues o més peces de roba, de cuir, etc., mitjançant fileres de punts fets amb fil, amb cordill, etc., passats per mitjà d’una agulla o un punxó.

4 màquina de cosir Màquina que permet de cosir amb una gran rapidesa i uniformitat.

2 fig Unir (algú) molt fortament a una persona o una cosa. Està cosit al seu millor amic.

3 1 cosir a punyalades (o a bales, etc.) fig Omplir (algú) de ferides amb un punyal, amb bales, etc.

2 cosir-se la boca fig Imposar-se silenci.

3 estar (algú) cosit de Ésser-ne ple. La seva cara estava cosida de ferides.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cosir

GERUNDI: cosint

PARTICIPI: cosit, cosida, cosits, cosides

INDICATIU PRESENT: cuso, cuses, cus, cosim, cosiu, cusen

INDICATIU IMPERFET: cosia, cosies, cosia, cosíem, cosíeu, cosien

INDICATIU PASSAT: cosí, cosires, cosí, cosírem, cosíreu, cosiren

INDICATIU FUTUR: cosiré, cosiràs, cosirà, cosirem, cosireu, cosiran

INDICATIU CONDICIONAL: cosiria, cosiries, cosiria, cosiríem, cosiríeu, cosirien

SUBJUNTIU PRESENT: cusi, cusis, cusi, cosim, cosiu, cusin

SUBJUNTIU IMPERFET: cosís, cosissis, cosís, cosíssim, cosíssiu, cosissin

IMPERATIU: cus, cusi, cosim, cosiu, cusin

->cosit

■cosit -ida

[de cosir]

1 m Conjunt de punts amb què hom ha cosit alguna cosa. Es veu massa el cosit.

2 adj HERÀLD Dit d’una peça de metall en un camper de metall o d’una peça de color en un de color.

->cosm-

■cosm-

Forma prefixada del mot grec kósmos, que significa ‘món’. Ex.: cosmorama.

->cosmari

cosmari

m BOT Gènere d’algues verdes unicel·lulars de l’ordre de les desmidials (Cosmarium sp), deprimides, formades per dos casquets units per un istme central.

->cosmàrium

cosmàrium

Part. sil.: cos_mà_ri_um

m BOT Cosmari.

->cosmet-

cosmet-

Forma prefixada del mot grec kosmētikós, que significa ‘relatiu a l’ornament’. Ex.: cosmètica.

->cosmètic

■cosmètic -a

[del gr. kosmētikós ‘propi per a adornar, embellir’, der. de kósmos ‘ordre, ornament’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj Que serveix per a conservar i embellir els cabells, la pell, les dents, les ungles, etc.

2 m Producte o preparat d’aplicació externa utilitzat per les seves qualitats cosmètiques.

3 f Art que tracta de la preparació i l’aplicació de cosmètics.

->cosmeto-

cosmeto-

Forma prefixada del mot grec kosmētikós, que significa ‘relatiu a l’ornament’. Ex.: cosmetologia.

->cosmetologia

■cosmetologia

Part. sil.: cos_me_to_lo_gi_a

f Cosmètica.

->còsmic

■còsmic -a

[del gr. kosmikós, -ḗ, -ón ‘del món, universal’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj Relatiu o pertanyent al cosmos, a l’Univers. Raigs còsmics.

->-còsmic

-còsmic -còsmica

Forma sufixada del mot grec kósmos, que significa ‘món’. Ex.: macrocòsmic.

->cosmidi

cosmidi

m BIOL MOL i BIOTEC Vector híbrid format per seqüències de bacteriòfag i de plasmidi que hom utilitza en enginyeria genètica.

->cosmo-

■cosmo-

Forma prefixada del mot grec kósmos, que significa ‘món’. Ex.: cosmologia, cosmovisió.

->cosmobiologia

cosmobiologia

Part. sil.: cos_mo_bi_o_lo_gi_a

f BIOL Disciplina que estudia la influència dels fenòmens còsmics en els processos vitals dels organismes vivents.

->cosmobiològic

cosmobiològic -a

Part. sil.: cos_mo_bi_o_lò_gic

adj Relatiu o pertanyent a la cosmobiologia.

->cosmòdrom

cosmòdrom

m ASTRON Base de llançaments espacials.

->cosmogonia

■cosmogonia

Part. sil.: cos_mo_go_ni_a

[de cosmo- i -gonia; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 FILOS i RELIG Doctrina de caràcter mític, religiós, filosòfic o, en general, de caràcter precientífic sobre l’origen i la formació de l’Univers.

2 ASTR Branca de l’astronomia que té per objecte l’estudi de la formació dels objectes celestes.

->cosmogònic

■cosmogònic -a

[de cosmogonia]

adj Relatiu o pertanyent a la cosmogonia.

->cosmògraf

■cosmògraf -a

[de cosmo- i -graf; 1a FONT: 1653, DTo.]

m i f 1 Uranògraf.

2 ant Geògraf.

->cosmografia

■cosmografia

Part. sil.: cos_mo_gra_fi_a

[de cosmo- i -grafia; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Uranografia.

2 ant Geografia.

->cosmogràfic

■cosmogràfic -a

[de cosmografia; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Relatiu o pertanyent a la cosmografia.

->cosmoide

cosmoide

Part. sil.: cos_moi_de

adj ANAT ANIM Dit del tipus d’escata dels peixos crossopterigis primitius, formada per quatre capes d’una substància semblant a la dentina.

->cosmòleg

■cosmòleg -òloga

[de cosmo- i -leg; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Persona versada en cosmologia.

->cosmologia

■cosmologia

Part. sil.: cos_mo_lo_gi_a

[de cosmo- i -logia; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 FILOS Doctrina sobre la constitució actual i la natura de l’Univers pres com un tot.

2 ASTR i FÍS Branca de l’astronomia que té per objecte l’estudi de l’origen, l’evolució i l’estructura, a gran escala, de l’Univers.

->cosmològic

■cosmològic -a

[de cosmologia]

adj Relatiu o pertanyent a la cosmologia.

->cosmonau

cosmonau

Part. sil.: cos_mo_nau

[de cosmo- i nau^1]

f ASTRON Astronau.

->cosmonauta

■cosmonauta

Part. sil.: cos_mo_nau_ta

[de cosmo- i nauta]

m i f ASTRON Astronauta.

->cosmonàutica

cosmonàutica

Part. sil.: cos_mo_nàu_ti_ca

[de cosmonauta]

f ASTRON Astronàutica.

->cosmopolita

■cosmopolita

[del fr. cosmopolite, i aquest, del gr. kosmopolítēs, comp. de kósmos ‘món’ i polítēs ‘ciutadà’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 1 adj i m i f Dit de qui considera tot el món com a pàtria seva, de qui ha viscut i té interessos en molts països.

2 adj p ext Una existència cosmopolita.

2 adj Que és propi de molts països o que hi habita. Uns cants cosmopolites. Una planta, un animal, cosmopolita.

3 adj Dit del lloc on hi ha sempre gent de molts països. Ginebra és una ciutat cosmopolita.

->cosmopolitisme

■cosmopolitisme

[de cosmopolita]

m 1 Qualitat de cosmopolita.

2 SOCIOL Teoria que considera l’home com a ciutadà del món, sense distinció de races ni de nacionalitats.

->cosmorama

■cosmorama

[de cosm- i -orama; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m Exhibició de vistes de diferents parts del món.

->cosmos

■cosmos

[del ll. cosmos, i aquest, del gr. kósmos ‘ordre; ornament; univers’; 1a FONT: 1888, DLab.]

m 1 L’Univers concebut com un tot ordenat (en oposició a caos).

2 BOT i JARD Planta herbàcia de la família de les compostes (Cosmos bipinnatus), de capítols amb disc groc, antenes negrenques i lígules blanques, roses o purpúries, tridentades a l’àpex.

->-cosmos

■-cosmos

Forma sufixada del mot grec kósmos, que significa ‘món’. Ex.: microcosmos.

->cosmotró

cosmotró

m FÍS Sincrotró capaç d’accelerar protons i d’altres partícules nuclears fins a conferir-los energies de l’ordre de les dels raigs còsmics.

->cosmovisió

■cosmovisió

Part. sil.: cos_mo_vi_si_ó

[de cosmo- i visió]

f FILOS Visió i interpretació globals del món i de l’existència.

->cosó

■cosó -ona

[d’origen incert, probablement ll. vg. cocio, -ōnis, der. de cocus (o coquus) ‘cuiner; coquí, mal subjecte’; 1a FONT: c. 1880]

1 adj Que es fa apegalós cercant carícies, afalacs, etc.

2 m Efeminat, doneta.

->cosoneria

■cosoneria

Part. sil.: co_so_ne_ri_a

[de cosó]

f 1 Qualitat de cosó.

2 Acte propi d’un cosó.

->cospell

■cospell

[del fr. ant. coispel (v. copel·la)]

m NUMIS En l’encunyació de la moneda, peça metàl·lica llisa, preparada per a gravar-hi els tipus d’anvers i de revers.

->cospí

■cospí

[d’origen incert, segurament relacionat amb el radical onomatopeic que ha originat gos, amb una terminació potser influïda per albespí ‘arç blanc’]

m BOT 1 Planta herbàcia anual de la família de les umbel·líferes (Caucalis platycarpos), de flors petites blanques o roses disposades en umbel·les i de fruits en diaquenis el·lipsoïdals.

2 cospí de flor gran (o grossa) Planta herbàcia anual de la família de les umbel·líferes (Orlaya grandiflora), de flors blanques i umbel·les amb els pètals de la perifèria molt grossos.

3 cospí marí Planta herbàcia anual de la família de les umbel·líferes (Pseudorlaya pumila), de flors petites blanques o roses pinnades, pròpia de les platges i les dunes litorals.

->cosquerelles

■cosquerelles

[variant de pessigolles]

f pl dial Pessigolles.

->cossa

cossa

Hom.: coça

f METROL Antiga mesura d’àrids, sisena part de la mesura pròpiament dita, equivalent aproximadament al cóp o al mesuró.

->cossar

■cossar

[de cos^1; 1a FONT: s. XX, Oller]

v tr Donar cos o consistència (a alguna cosa). Cossar un projecte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cossar

GERUNDI: cossant

PARTICIPI: cossat, cossada, cossats, cossades

INDICATIU PRESENT: cosso, cosses, cossa, cossem, cosseu, cossen

INDICATIU IMPERFET: cossava, cossaves, cossava, cossàvem, cossàveu, cossaven

INDICATIU PASSAT: cossí, cossares, cossà, cossàrem, cossàreu, cossaren

INDICATIU FUTUR: cossaré, cossaràs, cossarà, cossarem, cossareu, cossaran

INDICATIU CONDICIONAL: cossaria, cossaries, cossaria, cossaríem, cossaríeu, cossarien

SUBJUNTIU PRESENT: cossi, cossis, cossi, cossem, cosseu, cossin

SUBJUNTIU IMPERFET: cossés, cossessis, cossés, cosséssim, cosséssiu, cossessin

IMPERATIU: cossa, cossi, cossem, cosseu, cossin

->cossat

■cossat -ada

[de cossar; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj 1 Dit del cos d’una persona ben (o mal) configurat o proporcionat. Ésser una dona ben cossada.

2 Que porta el vestit més o menys ben ajustat al cos.

->cossatge

■cossatge

[de cos^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Tronc de la persona quant a la configuració o les proporcions.

->cosselet

■cosselet

m 1 HIST MIL Al segle XVI, proteccions del cos, segurament el conjunt de cuirasses i faldatge.

2 ENTOM Primer segment del tòrax d’un insecte.

->cossellet

■cossellet

m HIST MIL Cosselet.

->cosset

■cosset

[de cos^1; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 1 Cos petit.

2 Cos prim i graciós.

2 Peça de vestir que cobreix el cos o el bust, generalment sense mànigues.

->cossetà

■cossetà -ana

1 m i f HIST Individu d’un poble ibèric preromà centrat al Camp de Tarragona, fins al coll de Balaguer.

2 adj Relatiu o pertanyent als cossetans.

->cossi

■cossi

[d’origen incert, possiblement d’una base preromana indoeuropea *koukeiós ‘cubell, dipòsit’, reduïda en romànic a *cocceiu; 1a FONT: 1380]

m Atuell gros, de forma de tronc de con, destinat principalment a fer la bugada.